<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
   <teiHeader>
        <fileDesc>
           <titleStmt>
               <title type="main">Vriendts-spieghel</title>
               <author>Zacharias Heyns</author>
           </titleStmt>
           <editionStmt>
               <edition>
                   Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Vriendts-spieghel</hi> van Zacharias Heyns uit 1602.
               </edition>
               <respStmt>
                   <resp>
                       <corr>fol. A1v: vrientschas → vrientschaps: ‘Des vrientschaps edle duegt, natuer en werckingh crachtig’.</corr>
                       <corr>fol. A3r: op deze pagina staan accolades die meerdere regels overspannen. Dergelijke accolades kunnen in deze digitale versie niet goed worden weergeven. Daarom wordt de accolade hier, met bijbehorende tekst, op elke regel herhaald.</corr>
                       <corr>fol. A4v: sick → sich: ‘mismoedigh sich seluen socht om te’.</corr>
                       <corr>fol. A4v: sick → sich: ‘sich de<hi rend="i">n</hi> handadigen bekende, op dat hy’.</corr>
                       <corr>fol. B5v: selveu → selven: ‘Haer selven hebben omghebracht’.</corr>
                       <corr>fol. B6v: kraece → kraect: ‘Maer holla, so my dunct zijns Kamers dore kraect’.</corr>
                       <corr>fol. C1v: 3. → 2.: ‘2. Handelinghe, 4. Uerschooning’.</corr>
                       <corr>fol. C2r: 3. → 4.: ‘2. Handelinghe, 4. Uerschooning’.</corr>
                       <corr>fol. E2r: Waetomme → Waeromm: ‘Waeromme waert ghy doch u leven zo zeer moede?’.</corr>
                       <corr>fol. E2v: 4. → 5.: ‘5. Handelinghe. Leste Wtkomste’.</corr>
                       
                   </resp>
               </respStmt>
           </editionStmt>
           <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
           <publicationStmt>
               <idno type="titelcode">heyn003vrie01_01</idno>
               <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
               <availability>
                   <p>2020 dbnl</p>
               </availability>
           </publicationStmt>
           <notesStmt>
               <note></note>
           </notesStmt>
           <sourceDesc>
               <bibl>
                   <idno type="isbn"></idno>
                   <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Gent, signatuur: BIB.BL.008585</idno>
               </bibl>
               <p>Zacharias Heyns, <hi rend="i">Vriendts-spieghel</hi>. Zacharias Heijns, Amsterdam 1602</p>
               <p>&#160;</p>
           </sourceDesc>
       </fileDesc>
       <encodingDesc>
           <projectDesc>
               <p>Wijze van coderen: standaard</p>
               <p></p>
           </projectDesc>
       </encodingDesc>
       <profileDesc>
           <langUsage>
               <language id="nl">Nederlands</language>
           </langUsage>
       </profileDesc>
       <ebook>
           <bibl>
               <title type="main">Vriendts-spieghel</title>
               <author>Zacharias Heyns</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </ebook>
       <pod>
           <bibl>
               <title type="main">Vriendts-spieghel</title>
               <author>Zacharias Heyns</author>
               <idno type="isbn"></idno>
               <idno type="nur"></idno>
               <imprint>
                   <date></date>
                   <publisher></publisher>
                   <pubPlace></pubPlace>
               </imprint>
           </bibl>
           <idno type="isbn"></idno>
           <idno type="nur"></idno>
           <availability>
               <p></p>
           </availability>
           <order>
               <price curr="euro"></price>
               <link></link>
           </order>
           <blurb><p></p></blurb>
           <titlepage><p></p></titlepage>
           <colofon><p></p></colofon>
       </pod>
       <revisionDesc>
           <change>
               <date>2020-03-30</date>
               <respStmt>
                   <name type="person">RK</name>
               </respStmt>
               <item>colofon toegevoegd</item>
           </change>
       </revisionDesc>
   </teiHeader>
<text>
    <interpGrp><interp type="primair" value="amste001witl01"/>
        <interp type="primair" value="16020225"/></interpGrp>
<body>
<cf><div type="chapter">
<pb rend="blank" n="voorplat"/>
<pb rend="blank" n="binnenkant voorplat"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb ed="fol." n="A1r"/>
<p>Vriendts-Spieghel.</p>
<p>UUaer in de Historie Ioannis Bocatij de vriendtschap prysende, Speelsche wyse klaerlijck t'aenschouwen voor ooghen ghestelt wordt, door Z. Heijns.</p>
<lg type="poem">
<l>Mids dat d'onvast geval den mensch brenght duysent wonden,</l>
<l>De vriendtschap overal zeer kostlijck wordt bevonden.</l>
</lg>
<p>Ghespeelt by de Camer uyt Levender Ionsten,</p>
<p>den 25. Februarij, Anno 1602.</p>
    <figure>
        <p><xptr to="heyn003vrie01ill0001.gif"/></p>
    </figure>
<p>t'Amsterdam, by Zacharias Heijns, in de Hooft-deuchden. 1602.</p>
</div></cf>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="kete001"/></interpGrp>
<pb ed="fol." n="A1v"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sonnet.</hi></head>
<lg type="poem">
<l>Des vrientschaps edle duegt, natuer en werckingh crachtig</l>
<l rend="; 1tab">In noothulp, troubewijs hier speelwijs wort vertoont</l>
<l rend="; 1tab">Door Titus en zijn vrient Gisippus (waerd gecroont)</l>
<l rend="; 1tab">Als spiegels beyd' oprecht na liefdes aerd eendrachtig,</l>
<l>Wie sach oyt meerder gunst bewysen vriend waerachtigh</l>
<l rend="; 1tab">Dan daer ee<hi rend="i">n</hi> vrie<hi rend="i">n</hi>t zijns vrie<hi rend="i">n</hi>ts goed vrie<hi rend="i">n</hi>schap so beloo<hi rend="i">n</hi>t,</l>
<l rend="; 1tab">En hy zijn bruyt hem schenckt (gans tegen de gewoo<hi rend="i">n</hi>t,</l>
<l rend="; 1tab">Op dat int leven blijf, die anders sturve clachtigh.</l>
<l>Dees weldaet wordt vergoen Gisippus zijnd' in noot</l>
<l rend="; 1tab">Van Titum die vrients schult op hem neem wil de doot</l>
<l rend="; 1tab">Om zynen lieven vrients behoudingh voor hem sterue<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l>Vrient Zacharias Heyns dien u dit werck gheboot,</l>
<l rend="; 1tab">Mose vriendtschap selve zijn, die liefd int hert u goot,</l>
<l rend="; 1tab">Dies sult ghy vrienden danck met palm omvlecht verwerven.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Deught verwinne. C. Ketel.</hi></p>

</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="secundair" value="coni024"/></interpGrp>
<pb ed="fol." n="A2r"/>
<head rend="h3">Den Eerw. Konst-rijcken Mr. Gillis Koninghslo, Schilder.</head>
    <p><hi rend="i">Waerde vrienthoudent man, den overgrooten yver tot de redenrijcke konste, die ic in u ghemoet gespuert hebbe, heeft my menichmael geport yets t'uvver eeren aen te vanghen, om u daer mede naer verdiensten te beschenken, doch tot noch toe niet gehad hebbende dvvwelc u maniere van leven na quam, is het selve nagelaten tot dat ic dit vrient-spel int licht bragte, dvvelc ic V. E. altijd toegedocht, ende nu eijndelic toegeeygent hebbe, op dat het door u, als der vrienden daer tot s'vrientschaps nut ende vrients vermaning gelesen en voorgestelt vverde. V. E. sal desen mynen cleynen arbeyt voor goet houden, tot dat de gelegenh</hi>eyt <hi rend="i">yets beters geeft, d'almachtige God gonne V. E. een langhduerigh leven sonder ongeval desen 25. Feb. 1602.</hi></p>
<p>V.E.D. Zacharias Heyns.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A2v"/>
<head rend="h3">M. Iacob Claesz. tot zynen swagher Zacharias Heijns.</head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">En soect der liefden lief uyt liefd' niet na zijn macht,</hi></l>
<l><hi rend="i">De Liefd' te lieven doen, door haer lieflijcke stralen:</hi></l>
<l><hi rend="i">Ontdeckend' over al, hoe dat deur haer de palen</hi></l>
<l><hi rend="i">Vermeerdren t'aller tijt, des vriendschaps vol ee</hi>n<hi rend="i">dracht!</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ia dit is't daer altoos des vrie</hi>n<hi rend="i">dtschaps vrie</hi>n<hi rend="i">t na tracht</hi></l>
<l><hi rend="i">Waer voor men broeder u (ghesproken sonder smalen)</hi></l>
    <l><hi rend="i">Met recht wel houde</hi>n <hi rend="i">mach, wiens redenrijck verhalen,</hi></l>
    <l><hi rend="i">Maect dat s'vrie</hi>n<hi rend="i">ds liefde</hi>n<hi rend="i">s nut, werd ae</hi>n <hi rend="i">de</hi>n <hi rend="i">dag gebracht</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hoe deur liefd' d'eene</hi>n <hi rend="i">vrie</hi>n<hi rend="i">dt de</hi>n <hi rend="i">andre</hi>n <hi rend="i">hout int leven,</hi></l>
    <l><hi rend="i">En hoe de</hi>n <hi rend="i">andere</hi>n <hi rend="i">weer 'tzijn voor zijns vrie</hi>n<hi rend="i">ds wil geve</hi>n,</l>
<l><hi rend="i">Waer door hy (midts Gods wil) 'tzijn en zijns vriendts bevrijdt.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Hier in blijckt dan u aert, u hert en lust ter deghen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hoe ghy tot const en deugt, met ernst zeer zijt ghenegen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dies uwen lof hier deur sal dueren t'alder tijdt.</hi></l>
</lg>
<p>Hope vertroost.</p>
</div>
<div type="chapter">
<interpGrp><interp type="primair" value="jans075"/></interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sonnet.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">V constigh Vrienden Spel, vriendt Heijns ic stichtlick houw</l>
<l>Des vriends vriendlicken aardt, is recht hier in ghedreven</l>
<l>Gysippus gaet zijn Bruijdt, door vriendtschap over gheven</l>
<l>Aen Titus zynen vriendt, tot eene echte vrouw.</l>
<l rend="; 1tab">Dees twee goe vrienden mooght gy stellen wel ten schouw</l>
<l>Daer claerlick werdt betoont, de vriendschap, hier beneven</l>
<l>Hoe dat met danckbaerheyt, oock Titus waeght zijn leven</l>
<l>Doen zynen waerden vriendt, mistroostich was in rouw,</l>
<l rend="; 1tab">Ghy jonghe spieghelt u, wilt d'oude vriendtschap leeren,</l>
<l>Houdt eenen trouwen vriendt, vry voor een gaef des Heeren</l>
<l>V vyandt oock bemindt, met niemandt soeckt gheschil</l>
<l rend="; 1tab">Int wanckelbaer gheluck, wilt van u vriendt niet keeren</l>
<l>Maer draeght malcanders last, de vriendtschap sal vermeeren</l>
<l>VVenscht vriendtschap int ghemeen, in al <hi rend="b">'t gae zoo God wil.</hi></l>
</lg>
<p><hi rend="sc">Rvtgaert iansz.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A3r"/>
<head rend="h3">Des Vriendt-Spieghels <lb/>Personagien.</head>

<table>
    <row><cell><hi rend="i">Thalia</hi></cell><cell>} Voorreden ende Tusschen spraeck.</cell></row>
    <row><cell><hi rend="i">Erato</hi></cell><cell>} Voorreden ende Tusschen spraeck.</cell></row>
    <row><cell><hi rend="i">Aristippus</hi> Philosooph.</cell><cell/></row>
    <row><cell><hi rend="i">Gisippus</hi> een Grieck</cell><cell>} de vrienden.</cell></row>
    <row><cell><hi rend="i">Titus</hi> Romeijn</cell><cell>} de vrienden.</cell></row>
    <row><cell><hi rend="i">Spaer-noy</hi> Gysippi Dienaer.</cell><cell/></row>
    <row><cell><hi rend="i">Sophronia</hi> de Bruijdt.</cell><cell/></row>
<row><cell><hi rend="i">Dulcop.</hi> de Kock.</cell><cell/></row>
<row><cell><hi rend="i">Pub. Ambrosius</hi></cell><cell>} Dieven.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Leeghwaghen</hi></cell><cell>} Dieven.</cell></row>
<row><cell><hi rend="i">Schoutet. Dienaer.</hi></cell><cell/></row>
<row><cell><hi rend="i">Schryver.</hi></cell><cell/></row>
<row><cell><hi rend="i">Selden thuijs</hi> Titi Dienaer.</cell><cell/></row>
    <row><cell><hi rend="i">Verneem-al</hi> de Maerte.</cell><cell/></row>
<row><cell><hi rend="i">Reysigher.</hi></cell><cell/></row>
    <row><cell><hi rend="i">Varro</hi> Rechter.</cell><cell/></row>
<row><cell><hi rend="i">Octavianus.</hi> de Keyser.</cell><cell/></row>
</table>
</div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><hi rend="i">Voor-reden.</hi></head>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">Thalia.</hi></l>
<l><hi rend="i">Dewijl ô Suster nu het vijfde jaer ghenaect,</hi></l>
<l><hi rend="i">So dat in Helico</hi>n <hi rend="i">gereedschap wordt gemaect</hi></l>
<l><hi rend="i">Van die van Thespien na d'over ou manieren</hi></l>
    <l><hi rend="i">Om hare</hi>n <hi rend="i">feest-dagh groot der liefde<hi rend="i">n</hi> weer te viere<hi rend="i">n</hi>,</hi></l>
<l><hi rend="i">Zo heeft my voor dees tijdt het beste wel gedacht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat dit mijn Vrienden-Spel werdt aen den dagh ghebracht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dwelck ghy met Lid'ren sult door tongh gheluijt verschoonen.</hi></l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Erato.</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ic sal my waerde kaer hier inne vlytig thoone</hi>n,</l>
<l><hi rend="i">Der Musen last is doch altijt ten dienst te staen</hi></l>
    <l><hi rend="i">Den gene</hi>n <hi rend="i">die uyt jonst naer dees ons konste gaen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Doch Suster seght wat gy hier in te pas sult bringe</hi>n</l>

<pb ed="fol." n="A3v"/>
<l><hi rend="i">Op dat ic weten mach waer van en hoe te singen,</hi></l>
<l><hi rend="i">G'en hebt my tselve wit tot noch toe niet verclaert.</hi></l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Thalia.</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">De tweevuldighe liefd', haer wesen, haren aert,</hi></l>
<l><hi rend="i">Haer stout en strenghe daedt, haer wonderlijcke wercken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Sal ick op dit Thoneel nu geven aen te mercken,</hi></l>
<l><hi rend="i">Den inhoudt sal hier van verhalen heel int cort</hi></l>
<l><hi rend="i">Wat na d'History schoon daer in ghehandelt wort,</hi></l>
<l><hi rend="i">Dies hoort ghy sult hier uyt den gantschen sin ervaren</hi></l>
<l><hi rend="i">Doch groot met my voor eerst die hier uyt jonst vergaren.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Veel ghelucs in allen weghen</l>
<l>Wenschen wy den ghenen al</l>
<l>Die hun tot het Spel verleghen</l>
<l>Dwelckmen nu hier toonen sal,</l>
    <l rend="speaker"><hi rend="i">Erato.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Van hun moet in d'aertsche dal</l>
<l>Thuijs vol vreuchden zijn verkreghen,</l>
<l>En des Hemels soet gheschal</l>
<l>Van Gods vreucht door zynen seghen,</l>
    <l rend="speaker"><hi rend="i">Thalia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wy begeiren zo wy pleghen</l>
<l>Ofter ymands by gheval</l>
<l>Tot veel sprekens waer gheneghen</l>
<l>Dat hy my d'onnut ghebral,</l>
    <l rend="speaker"><hi rend="i">Erato.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Want met sulcken luy gheral</l>
<l>Zijn wy Musen gans verleghen,</l>
<l>Dus u oordeel sonder gal</l>
<l>Tot den eijnd' sal zijn versweghen.</l>
    <l rend="speaker"><hi rend="i">Thalia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Nu suster maeckt wat plats en grens u neder stelt</l>
<l>Door desen die hier comt sal d'inhoudt zijn vertelt.</l>
</lg>

</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="A4r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Inhovdt.</hi></head>
<p>Titus Q. Fulvius van zynen vader Publius uyt Roomen om de Philosophie te leeren, naer Athenen in Chremes huijs ghesonden zijnde, koos zijns Vaders sone Gisippum, die met hem daghelicks Aristippi lessen hoorde, voor een vrient, ooc insghelijcks Gysippus Titum weder, en hebben elcanderen na des vriendtschaps wetten sonderlinghen besint, want nae dat Gysippi vrienden nae Chremi zijns vaders aflyvigheijdts hem een schoone, deugtsame, ende rijcke Griecksche dochter by name Sophronia ten houwlicke besorght hadden, ende zynen vriendt Titus, midts harer volmaeckte schoonheijt ende welsprekentheijdt, op haer soo zeer verlust zijnde, dat hy tot een quelende siecte geraecte, so heeft de voorseyde Gysippus zynen vriendt Tito, om hem te verquicken ende weder op de beenen te helpen, zijn eygen bruijt sonder wete van zyne magen, overgegeven, hem euenwel veysende of hy die getrout hadde, alsoo is Sophronia, Titi huijs-vrouwe sonder hare wete gheworden: Want Titus, die in Gisipps naem besliep, tot dat hy in zijns Vaders Publij plaetse (die overleden was) gheroepen zijnde, het selue openbaer maecken moeste, om zyne huijsvrouwe mede te leyden, waer over de vrienden onstelt zijnde, hem die doch ten lesten volgen lieten, doch bleuen op Gisippo zo zeer verbittert, dat zy hem korts daer naer uyt Athenen bannen, ende in d'uyterste armoede raken deden: Gysippus alsoo van zyne maghen verlaten, ende alle zyne goederen quijt zijnde, reijsde na Roomen, om zynen vrient Titum zijn armoed te kennen te gheuen, en also eenige troost van hem te verweruen, aldaer doch komende, ende sich voor zijn doir <pb ed="fol." n="A4v"/> gestelt hebbende, is Titus uyt den huyse gekomen, en hem voorby ghegaen, zynen vriendt Gisippum, dewijl hy so slecht gekleert was, niet kennende, waer over de voorseyde Gisippus mismoedigh sich seluen socht om te brenghen: Hier en tusschen gheschiede daer een neerlaegh, alwaer Gysippus by de<hi rend="i">n</hi> dooden blyuende, sich de<hi rend="i">n</hi> handadigen bekende, op dat hy ter doodt raken soude, werdt alsoo voor Verronem gebrocht ende verwesen: Titus by gevalle dier tijd opt Raedthuijs komende, hoorde Gisippi naem roepen, ende werdt hem kennende daer hy na den cruyce ter doodwaerts gingh, dede hem derhaluen weder roepen, verclarende voor 'tghericht dat hy ende niet de verwesen de moorder was, dat zy derhaluen he<hi rend="i">m</hi> dooden, ende den anderen ontslaen soude<hi rend="i">n</hi>, Gisippus weder street hier stercker tegens, segghende, dat hy alleen de doodt om dit zijn feyt schuldigh was, doch Titus en hieldt niet op om zynen vriendt te verlossen, tot dat Publius Ambrosius de rechte dooder selfs in zijn ghemoet gheslagen zijnde, door Godes schicking eerst voor Verrone<hi rend="i">m</hi>, daer naer voor Octavianu<hi rend="i">m</hi> den Keyser te voete vallende, dese twee onschuldigh dede kenne<hi rend="i">n</hi>, dewijl hy sich selfs de misdader met clare redenen thoonde te wesen, waer door de vrienden verlost, ende hem voor die tijdt het leuen geschoncke<hi rend="i">n</hi> werdt. Alzoo is Titus met zynen vriendt blylijck na huijs gekomen, ende heeft hem zijn eygen suster met de helft zijnder hauen ten houwelick ghegeuen.</p>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B1r"/>
<head rend="h2"><hi rend="i">Vrundt-Spiegel.</hi></head>
<div type="section">
<head rend="h3">I. Handelingh. 1. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Aristippus, Gisippus, Titus, Spaer-noy, Selden-thuys.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l>Ghy voelt nu by u selfs o waerde lieve jeught</l>
<l>Wat ons geleertheyt gheeft, ghy voelt nu wat een vreught,</l>
<l>In't hert en in't gemoet de wetenschap kan geven,</l>
<l>Daer d'ongeleertheyt steedts seer ongerust doet leve<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l>Ick heb u meghedeylt van't geen ick heb ghehadt,</l>
<l>Als namentlicken siet van eenen sulcken schat</l>
<l>Die waer ghy staet oft gaet by wien ghy ooc moght komen</l>
<l>V noch door vier noch swaert en sal zijn afgenome<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Het gelt en 'tgroote goet kont ghy licht worde<hi rend="i">n</hi> quijt,</l>
<l>De wetenschappe doch thoont altijt wie ghy zijt,</l>
<l>En helpt u weder op een veel verscheyden wijsen,</l>
<l>Dies moetmen boven 'tgoet de leering altijt prijsen.</l>
<l>Een Wijsman welgheleert van d'ongheleerde schilt</l>
<l>Alst wel ghetemde paert van d'onghetemde wilt,</l>
<l>Zoo dat een arm wijs man veel beter word bevonde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Als wel d'onwijs' al heeft hy menich dusent ponden:</l>
<l>Den eenen en ghebreeckt niet anders dan het gelt</l>
<l>Den andre<hi rend="i">n</hi> doch, al 'tgeen de<hi rend="i">n</hi> mensch verheft en stelt</l>
<l>Tot een heer boven al d'onredelijcke dieren.</l>
<l>Dies seg ick overluyt ghy beyde mijn scholieren</l>
<l>Wel gelucksalich zijt, dewijl ghy niet alleen</l>
<l>Het gelt en goet en hebt, by velen heel ghemeen</l>
<l>Maer noch daer neven 'tgeen het dier maeckt tot een mensche</l>

<pb ed="fol." n="B1v"/>
<l>V en gebreeckt nu niet dies ick alleenlick wensche</l>
<l>Dewijl Gysippus nu verandert zynen staet,</l>
<l>En dat ghy Tite med' uyt mijnder scholen gaet,</l>
<l>Dat ghy te geener tijt en tredet uyt de palen</l>
<l>Des deuchts, hoe wel d'ondeucht u daer van socht te halen</l>
<l>Maect dat de wulpsheyt quaet oft wel de gulsicheijt</l>
<l>Dewyl dat menich gast daer dore wort verleyt,</l>
<l>V doch tot geender tijt onthelsen met verlanghen,</l>
<l>Mits ghy van de fortuyn veel gaven hebt onfange<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Want 'tleven dat zy ons voorhouden als seer goet</l>
<l>Wel voor een wyle tijts genoechlick is en soet,</l>
<l>Doch als de mensch gevoelt wat hem is overkome<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Zoo siet hy dat zijn goet door haer is wech genomen:</l>
<l>Begeeft sich ooc daer na dus geldloos tot het quaet</l>
<l>Tot leugen, tot bedroch, tot stelen, tot verraet,</l>
<l>Tot straetsche<hi rend="i">n</hi>dinge med' als moorder achter la<hi rend="i">n</hi>den</l>
<l>Dwelc he<hi rend="i">m</hi> bre<hi rend="i">n</hi>gt om den hals door straf met grooter schanden.</l>
<l>Volgt liever het gebot van Genius en maeckt</l>
<l>Dat ghy de goy begeert en best, opinie raeckt,</l>
<l>Bidt haer seer ernstelick dat s'eer zy van u scheyden</l>
<l>Dy door den rechten pat ter saligheyt geleyden.</l>
<l>Ter wylen leeft en kint elckandren nu voortaen</l>
<l>Ghelijck ghy 'tselve doch tot noch toe hebt ghedaen.</l>
<l>Gysippe gy voor al naer u beloofde trouwe</l>
<l>Die corts gheschieden sal, sult leven met u vrouwe</l>
<l>Ghelijck als dat betaemt, in deughden liefd' en eer.</l>
<l>Dit zy ghenoech gheseyt, 'tis tijt dat ick nu keer</l>
<l>Naer huijs, der clocken slach my roept tot mijnder scholen</l>
<l>Let u noch iets voortaen en latet niet verholen,</l>
<l>Maer co<hi rend="i">m</hi>t vry onbeschae<hi rend="i">m</hi>t versoeckt my myne<hi rend="i">n</hi> raet,</l>
<l>Mijn huijs mijn schole me voor u steedts open staet</l>

<pb ed="fol." n="B2r"/>
<l>Ick wil u t'alder tijdt zeer garen onderwysen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">V reden waerde Heer en is niet om volprysen,</l>
<l>Ick danck u dusent-fout van tgheen ick heb geleert.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ghy hebt in my 'tverstant verlichtet en vermeert</l>
<l>Dies ic mijn meester danck met herten ende sinnen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Aristippus.</hi></l>
<l>Op dat het u wel ga, bemint men sal u minnen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I. Handelinge, 2. Verschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Gysippus, Titus, met hare knechten.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l>Wat docht u Tite vriendt en schiept ghy gheen vermaeck</l>
<l>In dese leste les? voorwaer des menschen spraeck</l>
<l>Met redenen ghesticht werct wonderlijcke dingen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Tit.</hi></l>
<l>Iae vriendt by na en kond, ick mijn ghemoet niet dwinghen</l>
<l>Zo had zijn tongh mijn hert getreft tot inde<hi rend="i">n</hi> grondt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ic wensche dat hy blijf met vreughden en gesont</l>
<l>Tot veler nut en heijl noch langen tijt van jaren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ic hop' oock dat wy hem met zyne gryse haren</l>
<l>Voor ooghen selen sien so langh ons leven duert,</l>
<l>Want hy steets menigh mensch recht na de deuchden vuert.</l>
<l>Maer segt Gisippe vrie<hi rend="i">n</hi>dt, ick hoorde hem vertellen,</l>
<l>Dat uwe vrienden u int houwlick willen stellen,</l>
<l>Wat ist doch voor een deur dat u wordt toegheseyt?</l>
<l>En machmen haer niet sien? ick bid dat ghy my leijt</l>
<l>Ter plaetsen daer zy is, en wilt dit niet weerleggen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gis.</hi></l>
<l>Ken ca<hi rend="i">n</hi> o waerde vrie<hi rend="i">n</hi>dt het self u niet ontsegge<hi rend="i">n</hi></l>

<pb ed="fol." n="B2v"/>
<l>Ick gae<hi rend="i">n</hi> nu nae haer toe dus volcht vry onbeschae<hi rend="i">m</hi>t</l>
<l>Sophroniam sult ghy sien en spreken soo't betaemt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick volge treet voor in den stoutrick sal ic slachten</l>
<l>Ghy knechten gaet naer huys g'en hoeft ons niet te wachten.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I. Handelinghe 3. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Selden-thuys, Spaernoy.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wy sullen haest smullen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ia 'tsal haest aengaen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ons buyxken dick vullen.</l>
<l>Wy sellen haest smullen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ia drincken met pullen</l>
<l>Menighe vaen saen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wy sellen haest smullen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ia 'tsal haest aengaen,</l>
<l>De Bruygom sal hem in der haest ter baen slaen</l>
<l>Om met zijn Bruyt te spoyen na de kerck,</l>
<l>Dit is wel stil en dier ghegaen int werck,</l>
<l>Ken hebbet selfs tot noch toe niet gheweten,</l>
<l>Ons maerte Verneemal die alle secreten</l>
<l>Naer haer vermeten opt duymken vast heeft,</l>
<l>Naer dese Roos, niet eens ghetast heeft.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hoe sal zy luysteren met open ooren.</l>

<pb ed="fol." n="B3r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">En dat om 'tBruyt stuck</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">tSou wel behooren,<lb/>
Maer oft wy maet oock yet sullen kryghen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat gaept als een hoven laet ons slechts swygen</l>
<l>Daer en is geen twyfel de saeck en lijt geen last,</l>
<l>V meester siet wel hoe dees broeck u past</l>
<l>Daer diende voor al een patroon na ghenomen,</l>
<l>En sout ghy hier me ter Bruyloft komen</l>
<l>'Twaer schande voorwaer uwen baes is t'eel.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ken vrage daer niet naer al segt ghy noch so veel,</l>
<l>Want uwen Rock dient oock voorwaer ter eeren</l>
<l>Zoo men d'achterste wil na vooren toe keeren,</l>
<l>Wy hebben beyde wel wat nieus van doen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ken wil geen kleet ten zy opt nieu fatsoen,</l>
<l>Want ick voortaen de platte buycken prijse,</l>
<l>De schouderen breet op de Fransche wijse</l>
<l>Daer op seer net veel koordekens gheboort.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick bid u maet, dat ghy u niet en stoort</l>
<l>Al waert wat minders ghy moet u lyden</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Siet ick salt den baes segghen by tyden,</l>
<l>En krijgh ick niet so wort hy my quijt,</l>
<l>Ick moete nu dagelijcx hooren 'tverwijt</l>
<l>Tot mijnder spijt daer komt pantrock ghestreken</l>
<l>En wil ick eens de Vrijsters aenspreken</l>
<l>Met my zy steken den draeck over al</l>
<l>Ia segghen plat uyt datmen my sal</l>

<pb ed="fol." n="B3v"/>
<l>Bevinden heel mal in alle mijn saken,</l>
<l>Om dat ick juijst het kleet laet maken</l>
<l>Op d'out fatsoen, daer ick beter kan,</l>
<l>Doch ick salt versien, want 'tkleet maeckt den man</l>
<l>Ick wed' ick kryghe dan vrysters met hoopen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ia met kudden selen s'u na loopen</l>
<l>Ghelijck de hondt recht na de cluppel doet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gelooft vry maet, ick heb noch goeden moet,</l>
<l>Kost ick my slechts wat veysen voor de lieden</l>
<l>My sou eer langh al wat goedts geschieden:</l>
<l>Wie weet noch watter nu korts ghebeurt,</l>
<l>By wijn en bier men selden truert,</l>
<l>Men spreeckt op bruyloft al bruylofs reden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Holla daer comt den baes aenghetreden</l>
<l>Laet ons verschoyen eer hy ons siet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Bylo langher te blyven en dient ons niet.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">1. Handelinghe, 4. Uerschooning.</head>
<stage><hi rend="i">Gisippus. Sophronia. Titus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l>Sophronia mijn lief macht dan oock zijn so laet?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Sophronia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn lieve waerde lief men moet wel seggen jaet</l>
<l>Dewijl ons Maget stracx de kloc heeft hoore<hi rend="i">n</hi> slage<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>'t Is een seer helder weer, en oock so zijn de daghen</l>
<l>Al vry wat veel ghelenght in dese lentens tijt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l>Hier by so dient ghevoeght als 'tlief zijn liefste vrij</l>

<pb ed="fol." n="B4r"/>
<l>Met soete redekens vol woorden van genuchten</l>
<l>Zo wil ghemeynelick Saturnus snel vervluchten,</l>
<l>Sulck minnaer doch elaes en vindt den tijdt niet cort</l>
<l>Die van zijn liefste lief te zeer verstooten wordt,</l>
<l>Want hy in dusent anxt altijt thooft heeft vol sorge<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">So seg ick u adieu Sophronia tot morgen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Sophronia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">De Heer bewaer u lief oock u geselschap mede</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">O overschoone blom leeft langhen tijdt in vrede.</l>
<l>V minnelick ghelaet mijn herte gans doorwondt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Vriendt Tite gaet ghy me?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l>Gaet voor ick volgh terstont.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I. Handelinge 5. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Titus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">O ongheluckigh mensch, hoe ben ick dus vermant</l>
<l>Waer is de liefde nu, waer is nu mijn verstant</l>
<l>Vergeet my so de deugt in Cremes huijs ontfangen?</l>
<l>Heb ick na mynen vriendt nu langer geen verlange<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Gisippi vrie<hi rend="i">n</hi>dtschap groot heeft my veel eers gedae<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Sal ick de selve nu niet langer gade slaen,</l>
<l>Denct Tite wat ghy doet, denct wat ghy wilt beginnen,</l>
<l>Gy mint, wie mint gy doch? ghy stelt al uwe sinnen</l>
<l>Op eene die alree den genen heeft ghetrout</l>
<l>Die u van herten lieft en voor zijn broeder hout,</l>
<l>'t Waer beter dat ghy haer als suster mind' in eeren</l>
<l>En socht dees liefde blindt uyt u ghedacht te keeren.</l>

<pb ed="fol." n="B4v"/>
<l>Dies u begeerte dwinght en breydelt uwen lust</l>
<l>Die doch onredlijck is en stelt u hert gherust</l>
<l>Wilt liever uwen sin aen een alsulcke leggen</l>
<l>Daer uwen besten vriendt niet tegens en kan segge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Want al ist saeck dat ghy 'tversoeck verkryghen mocht</l>
<l>Zoo hebt ghy voor de deucht niet dan onmin ghewrocht,</l>
<l>Ick mercke tis also, dies wil ick oock verkiesen</l>
<l>Dat ic veel liever wil 'tlief als den vriendt verliesen</l>
<l>En setten het ghemoet der liefden gans hier van</l>
<l>Holla wat segg' ic daer, Sophronia ken kan,</l>
<l>Mijn jonckheyt is te teer Cupido veel te machtich</l>
<l>En zyne wetten med' in alles veel te crachtich,</l>
<l>Siet door u schoonheyt groot en minnelijck gelaet</l>
<l>Lief uwen naem alleen soo diep gheschreven staet</l>
<l>In 'therte 'twelck hier rust bereet voor u te sterven</l>
<l>Dat ick te geener tijt u hulp en kan ghederven:</l>
<l>En oft Gysippus schoon het deerlijck lyden merckt</l>
<l>Dwelck dit blint goyken strengh soo vierich in my werckt,</l>
<l>Sou my mijn beste vriendt hier neve<hi rend="i">n</hi> noch bedroeve<hi rend="i">n</hi></l>
<l>daer ic elendich me<hi rend="i">n</hi>sch wel hulp en troost sou hoeve<hi rend="i">n</hi>?</l>
<l>Ken hoop dat nimmermeer, zijn hert en zijn gemoet</l>
<l>Ten zy dan dat ick mis, te mywaerts is te goet.</l>
<l>Maer Tite tis zijn lief hy mint de selve mede</l>
<l>Ia s'is hem schoon belooft, wat dunckt u sticht dit vrede?</l>
<l>Zoo ghy die had getrout en dat Gysippus quaem</l>
<l>Om haer, al waer't u vrou waer u dit aenghenaem?</l>
<l>Hier op en heb ic niet nochtans ten mach niet baten</l>
<l>Want ick en kan haer doch uyt mynen sin niet laten</l>
<l>Mijn leden werden slap 'tghebeente my begeeft,</l>
<l>De cracht vergaet my gans ick heb te langh geleeft.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<pb ed="fol." n="B5r"/>
<head rend="h4">I. Handelinghe, 6. Uerschooning.</head>
<stage><hi rend="i">Selden-thuys, Titus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">V socht ic Edel Heer belieft u niet te eten</l>
<l>Gysippus wacht u vast, de vrienden zijn gheseten?</l>
<l>De klock heeft al eenwijl de maeltijt ingheluyt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Tit.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Om 'tgeen ic nu behoef en gav' ic niet een duyt</l>
<l>My'n dient noch spijs noch dranc naer 'tbed is mijn verlanghen,</l>
<l>Mijn leden soecken rust de sieckt heeft my bevangen</l>
<l>Zoo dat ic ligghen moet wel tegens mynen danck.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuys.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hoe gaet dit toe mijn Heer? hoe zijt ghy doch dus kranck?</l>
<l>Hier op en had ic eerst gheen ooghemerck gegeven,</l>
<l>Hy is voorwaer seer swack de siecte doet hem beven</l>
<l>Als een die Kortsich is oft wel van kou verkluent,</l>
<l>Heer hout u vast ae<hi rend="i">n</hi> my vry op mijn schoudre<hi rend="i">n</hi> steunt,</l>
<l>Zoo breng ic u naer huys daer ghy sult moge<hi rend="i">n</hi> rusten,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ga wy, de strate doch en can my niet verlusten</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">I. Tusschen-sprake</head>
<stage><hi rend="i">Thalia.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Soo wie door 'tgoyken tblinde kint</l>
<l>Zijn hert door wont bevangen vint,</l>
<l>Al andre dinghen laken can,</l>
<l>Want hy veracht voor alle man</l>
<l>Alleenlick niet 'tgoet en ghewin</l>
<l>Zijn vrienden en zijn huysghesin,</l>
<l>Maer oock de wetten alle gaer,</l>
<l>Ia stelt sich dickwils int ghevaer.</l>
<l>Heraclitus seer wel bediet</l>
<l>Men can de liefde dwinghen niet,</l>

<pb ed="fol." n="B5v"/>
<l>Want allen 'tgeen zy wenschen mach</l>
<l>Haelt s'int perijckel voor den dagh,</l>
<l>Der liefden brandt is een ghewelt</l>
<l>'t Welck dag'lijcks meer den minnaer quelt.</l>
<l>Een hittigh peysen sonder endt</l>
<l>Die haer tot rasernye wendt.</l>
<l>Leander sich ter zee begaf</l>
<l>Doch raeckte daer niet weder af.</l>
<l>Oock Guischart med' heeft onderstaen</l>
<l>'t Gheen hem de doodt heeft aenghedaen</l>
<l>Meer andre door der liefden cracht</l>
<l>Haer selven hebben omghebracht.</l>
<l>Hoort noch hoe Koninck Ninus voer</l>
<l>Door 'tminnen van een snoode hoer</l>
<l>Hy had in liefde zijnde blindt.</l>
<l>Simiramis soo zeer besint,</l>
<l>Dat hy na heure bed' haer gaf</l>
<l>Voor eenen dagh zijn croon en staf,</l>
<l>Ded' oock 'tghebodt in sulcken schijn</l>
<l>Dat elck haer moest gehoorsaem zijn,</l>
<l>Zy dus ghestelt in volle macht</l>
<l>Ontboodt tot haer des Konincks wacht,</l>
<l>En heeft zeer strengh met vlijt belast</l>
<l>Dat Ninus werdt ghebonden vast,</l>
<l>Daer naer oock dat hy werd onthooft,</l>
<l>Dies hy vant leven werdt berooft</l>
<l>En zy bleef zo int regiment,</l>
<l>Dus werdt des Koninghs stoel gheschent</l>
<l>Door blinde lief en cleynen raedt:</l>
<l>Doch als Cupido, 'tminnen saedt</l>
<l>In 'therte van een wijsman stort,</l>
<l>De liefelijcke vruchte wort</l>
<l>Met deucht en eeren volghemengt</l>
<l>Die zynen Heer in vreughden brenght.</l>

<pb ed="fol." n="B6r"/>
<l>Erato vangt nu aen, hier hebt ghy stof om singhen</l>
<l>Hoe dat de<hi rend="i">n</hi> schutter blint de<hi rend="i">n</hi> minnaer kan gedwinge<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Begint want elck bereet om hooren swijght nu stil.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Erato.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Thalia suster, 'tsal gheschieden naer u wil,</l>
<l>Dewijl ons minnaer doch leeft in groot verlanghen</l>
<l>So meijn ic 't Minnen lied voor dees tijt ae<hi rend="i">n</hi> te va<hi rend="i">n</hi>gen</l>
<l>Dwelc Sappho lestmael sanck, by ons int vreuchden dal</l>
<l>Dies ick het selve nu aldus beginnen sal.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Op de wyse: Liefd' int secreet mijn jonck hert krencken doet.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Hy is den Goden int gheluck ghelijck</l>
<l>Die onverboden hoort u reden rijck,</l>
<l>En mach aenschouwen u Lief int ghesicht.</l>
<l>O schoon blom der vrouwen die my gans onsticht</l>
<l rend="; 1tab">Want ghy my therte uyt den boesem treckt</l>
<l>Waer door mijn smerte daghlicks wordt verwect:</l>
<l>So dat mijn sinnen gantslijck zijn onstelt,</l>
<l>'t Lichaem ooc van binnen van den geest ghequelt.</l>
<l rend="; 1tab">Wil ick aenmercken uwe schoonheyt groot</l>
<l>Voor alle wercken so wordt ick schaemroot</l>
<l>Mijn tongh wil cleven, de spraeck my vergaet,</l>
<l>Thooren daer beneven is in slechten staet.</l>
<l rend="; 1tab">'t Ghesicht der ooghen my oock gans begeeft</l>
<l>Ten wil niet dooghen al tgheen aen my leeft</l>
<l>'t Schuddingh en bevingh valt my over 'tlijf</l>
<l>tVocht oock overbleven is van coude stijf</l>
<l rend="; 1tab">Lief menichwerven mijn hert naer u wenscht</l>
<l>Moet ick u derven so blijf ick verstenst</l>
<l>Vol onghenuchten oock tot aller stont,</l>
<l>Helpt my lief uyt duchten maekte mijn hert gesont.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Thalia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick seg u suster danck, men sal nu weer beginnen</l>
<l>Dus hoort wel naerstig toe gebruyke<hi rend="i">n</hi>de uwe sinnen.</l>
</lg>

</div>
</div>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="B6v"/>
<head rend="h3">2. Handelinge, 1. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Gysippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Hoe rijck de mensch oock is van ghelde Landt en Dorpen,</l>
<l>Zoo is hy evenwel veel qualen onderworpen,</l>
<l>Dit blijckt aen mynen vriendt die nu een wyle plat,</l>
<l>Te bed gelegen heeft, wat helpt hem zynen schat?</l>
<l>Wat helpt hem zijn groot goet, dewyl doch dat mits desen</l>
<l>Zijn oversware pijn der krenct en can ghenesen,</l>
<l>Hy blijft noch soo ic merck al even kranck gestelt,</l>
<l>En 'tschijnt dat hy sich selfs wel ergens inne quelt,</l>
<l>Doch ic en can den gront tot noch toe niet geweten</l>
<l>Daer hy nochtans als vrient weet alle mijn secrete<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Is dit de vriendschap groot o Tite dat g'u veyst</l>
<l>Voor een die t'aller tijt om u te lieven peyst?</l>
<l>Kont ghy alsulcken een weerleggen oft ooc haten</l>
<l>Die voor u waerde vriendt zijn leven soude laten?</l>
<l>Ghy hebt soo langhe wel met u ghesel gheleeft</l>
<l>Dat ghy licht hebt gemerct wat hy in 'therte heeft,</l>
<l>Holla Gysippe saeght, ghy dwaelt in u gedachten</l>
<l>So ghy met reden wilt recht na de waerheyt trachte<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Ghy lieft he<hi rend="i">m</hi> dat is waer, doch hoe ghy waert gesint</l>
<l>Heeft hy u t'aller tijt nochtans oock weer bemint,</l>
<l>En oft de siecte swack met hare gesellinnen</l>
<l>Daer Morpheus he<hi rend="i">m</hi> by voegt, zijn hersene<hi rend="i">n</hi> verwinne<hi rend="i">n</hi></l>
<l>So dat hy niet en weet waer 'thooft hem ope<hi rend="i">n</hi> staet,</l>
<l>Toerekent ghy hem dit als voor zijn eyghen daet</l>
<l>Neen doch zijn liefd' en can tot mywaerts niet ontbreken,</l>
<l>Ic wil meer naer hem toe, he<hi rend="i">m</hi> troosten, en toe spreke<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Maer holla, so my dunct zijns Kamers dore kraect,</l>

<pb ed="fol." n="B7r"/>
<l>Soud' hy wel wat verquict, zijn va<hi rend="i">n</hi> zijn bed geraect?</l>
<l>Voorwaer daer is hy selfs, o vriend ter goeder uren</l>
<l>Begint ghy wederom de leden wat te rueren,</l>
<l>Hoe ist o Tite doch hoe ist met u doch al?</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">2. Handelinge, 2. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Titus, Gysippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ic hope dat het haest ghebetert wesen sal</l>
<l>Mits dat de borste nu gheneyght is tot het quelen,</l>
<l>Soo dat mijns levens draet Lachesi wil vervelen</l>
<l>Die tot haer suster roept ghy wacht te lange snijt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn lieve waerde vriend maect u dees quellingh quijt,</l>
<l>En seght my wat u deirt ic heb't u dick gebeden,</l>
<l>Het is al veel te lang gheveynsdelick ghestreden</l>
<l>Met hem die sulcken hert u zynen vriendt toe draegt</l>
<l>Dat 'tself so lang ghy treurt in dit min lichae<hi rend="i">m</hi> claegt,</l>
<l>Waerom wilt ghy my dan u qualen so verbergen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gysippe lieve man dit u soo dicwils verghen,</l>
<l>Bedwingt mijns herts gemoet en opent my de<hi rend="i">n</hi> mont</l>
<l>Hoewel doch tegens danck, om u te maken cont</l>
<l>Waer om ick liever wensch te sterven als te leven,</l>
<l>Siet het gheval had my ghelegentheyt ghegeven</l>
<l>Om proeve<hi rend="i">n</hi> oft de deugt in my ooc was stantvastich</l>
<l>Doch 'teghendeel daer van viel my so overlastich</l>
<l>Dat ic my voel met recht verwonne<hi rend="i">n</hi> en beschaemt,</l>
<l>Dies 'trecht verdiende loon des dootsmy toe betae<hi rend="i">m</hi>t</l>
<l>En dat in sulcken saeck dat ict my schroem te segge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Doch sal naer uwen sin de schaemte neder leggen,</l>
<l>Weet dan Gysippe vriendt de schoonheyt va<hi rend="i">n</hi> u bruyt</l>
<l>Haer minnelijck ghelaet haer oversoet gheluyt</l>

<pb ed="fol." n="B7v"/>
<l>Der spraecke<hi rend="i">n</hi> Redenrijck heeft my thert so bevange<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Dat tot haer nacht en dagh al myne sinnen hange<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Sy heeft my door de borst geraeckt so diep int hert,</l>
<l>dat my 'tsoet minnen vier tot allen uren smert;</l>
<l>Doch heeft al evenwel te recht de goede reden</l>
<l>Hert teghens dese liefd' in mijn ghepeijs ghestreden:</l>
<l>D'een wilde dat ick haer sou stellen uyt den sin,</l>
<l>Maer d'ander braght my die daer stracx al weder in:</l>
<l>D'een wilde dat ic doch dees dwaesheijt sou v<hi rend="i">er</hi>myde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>En d'ander dat ick my soud in dit vier verblyden:</l>
<l>De Reden wilde dat den brandt steets wert geblust,</l>
<l>Maer d'ander wederom, dat ick sou scheppen lust</l>
<l>In 'tgene dat my nu te niet gantsch wil verbrande<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l>De liefd' hiel d'overha<hi rend="i">n</hi>t tot myner grooter schande<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Alnoch so geeft my me de reden te verstaen,</l>
<l>Dat ick hier door my selfs heb veel te cort ghedaen,</l>
<l>Doch scheld' ick de Fortuijn dat ic dees bruijt moet derven,</l>
<l>Midts dats' u toe behoort, dies wil ic garen sterve<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Ia wensche na de doodt, want 'tleven my bedroeft.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dewijl O Tite vrient gy nu vrie<hi rend="i">n</hi>ts troost behoeft,</l>
<l>En dat ghy sterc genoegh voor dees tijt zijt geslage<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Soo'n wil ick over u my selven niet beklaghen,</l>
<l>Hoewel't wel reden waer, dewijl ghy my bedeckt</l>
<l>Alsulcken lyden swaer, dwelck u tot krenckte trect,</l>
<l>Want 'tschijnt dat ghy hier door de vriendtschap hebt ghebroken,</l>
<l>Dewijl dat eenen vrient, al sout zijn eere kroken,</l>
<l>Gee<hi rend="i">n</hi> dinc verborgen magh, dwelc he<hi rend="i">m</hi> op't herte leijt,</l>
<l>Op dat hier op zijns vrie<hi rend="i">n</hi>ts goetduncke<hi rend="i">n</hi> wert geseijt,</l>
<l>Wa<hi rend="i">n</hi>t een goet vrie<hi rend="i">n</hi>t so wel zijn vriende<hi rend="i">n</hi> moet ontrade<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Het geen oneerlick is, en hun sou moghen schaden,</l>
<l>Als hy hun tot den nut int eerlijck helpen sal,</l>

<pb ed="fol." n="B8r"/>
<l>Na dat den tijdt me brengt, naer volgend' het geval,</l>
<l>Doch dit en dient nu niet, ick wil het laten steken,</l>
<l>En u van dese saeck recht mijn ghevoelen spreken.</l>
<l>Dat gy mijn Lief bemint en geeft my geensins vre<hi rend="i">m</hi>t</l>
<l>Hoewel doch dat zy my ten houwlick is ghestemt,</l>
<l>Dewijl het wesen fris, en d'overgoe mannieren</l>
<l>De deughde<hi rend="i">n</hi> ooc te recht haer schoonheijt so verciere<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Dat alle menschen haer met reden willen houwen</l>
<l>Voor d'uytgelesen blom van alle Griecsche vrouwe<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>So dat het vremder waer dat zy van sulck een hert</l>
<l>Dwelc eel is van gemoet, ooc niet gemint en werd.</l>
<l>Maer nademael O vriendt ick nu wel kan gemerke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Der liefden brandt in u, die vierigh is int wercken,</l>
<l>So dat u buytens haer ter Wereldt niet en haeght,</l>
<l>En wil ick Tite niet dat ghy 'tgheval beclaeght,</l>
<l>Om dat my dese bruijt ten houwlick is ghegheven,</l>
<l>Want ic wil noch voortae<hi rend="i">n</hi> in vrie<hi rend="i">n</hi>tschap met u leven:</l>
<l>Ghedenckt u wel den tijt dat ick oyt heb ghehadt</l>
<l>Yet eygens sonder u, mijn gelt ende mijn schat</l>
<l>Heb ick O waerde vriendt ghestelt in uwen hande<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Soo'n sal dit goet ooc me, al waer ick met de bande<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Des houlicks schoo<hi rend="i">n</hi> vercnocht, u niet geweygert zijn</l>
<l>Hoewel het selue, doch niet sonder smert en pijn,</l>
<l>Van dit mijn goedigh hert geschieden en sal konnen,</l>
<l>Dewijl dees bruijt byna mijn sinnen had verwonne<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Doch overmidts dat ghy tot haer so seer gesint,</l>
<l>De selv' in u gemoet veel virighlicker mint,</l>
<l>Als ick tot noch toe doe, Sophronia midts desen</l>
<l>En is mijn Bruijt niet meer, maer 'tsal de uwe wesen,</l>
<l>Daeromme zijt ghetroost, u swackheyt weder stijft,</l>
<l>Schept vrolijck eenen moet, u swarigheyt verdrijft,</l>
<l>Verbeydt van nu voortaen met blijdtschap en met vrueghden</l>

<pb ed="fol." n="B8v"/>
<l>Den loon van uwe liefd' in eeren en in deuchden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gysippe waerde vrient u milde vriendschap goet</l>
<l>Bethoont my claer genoegh hoe myne wesen moet,</l>
<l>Daer om en wil ic oock voor 't myne niet ontfangen</l>
<l>Het geen u God toevoegt en ghy met groot verlange<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Tot noch toe hebt verwacht, gebruyct derhalve<hi rend="i">n</hi> nu</l>
<l>Met overgroote vreucht het geen alleen voor u</l>
<l>Is van begin geschict, wilt my des niet vermanen,</l>
<l>Maer laet my liefste vriendt verdwynen in mijn tranen</l>
<l>Die my elendich mensch Gods schickinge toewent,</l>
<l>Want ic tot sulck gheluck onwaerdich ben ghekent</l>
<l>Dies bid ick hout doch op hier over meer te dingen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mach onse vriendtschap vriendt my gonnen u te dwinghen,</l>
<l>Soo dat ick over u door haer ghebieden mach,</l>
<l>Wil ick dat zy als nu veel starcker als zy plach</l>
<l>V porrende sal doen tot mijnen wille neyghen,</l>
<l>Dat is dat ghy mijn Bruyt sult nemen voor u eygen</l>
<l>My is ghenoegh bekent der liefden groote cracht</l>
<l>Die menich kloecken mensch heeft om den hals ghebracht,</l>
<l>Dat u 'tblindt goyken me doort schieten sou doen sterven,</l>
<l>Hier neven dat ic ooc sou kiesen Plutos erven,</l>
<l>Als ic u miste vriendt, die my zijt lief en waert</l>
<l>Mijn leven doch door u bywesen wordt ghespaert:</l>
<l>Sophronia daerom u eyghen vrou sal wesen</l>
<l>Dewijl dat zy alleen u krenckte can ghenesen,</l>
<l>Mijn sinnen hebb' ick haest een ander toegevoeght</l>
<l>Soo zijn wy beyde dan in vriendschap vergenoegt,</l>
<l>De miltheyt wet' ic wel en sou so groot niet blijcken</l>

<pb ed="fol." n="C1r"/>
<l>In myne vrie<hi rend="i">n</hi>tschap goet waert datm' in alle wijcke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>So weynich vrouwen volc als goede vriende<hi rend="i">n</hi> vont,</l>
<l>Daeromme zo ghy wilt dat ic selfs blijf ghesont</l>
<l>Sult ghy door mynen raedt u selfs verdriet versette<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn overgoede vriendt sal ick alleen beletten</l>
<l>Dat sulck u derven sal die u vercoren heeft?</l>
<l>Voorwaer ghy doet te veel, wa<hi rend="i">n</hi>t gy my niet en geeft</l>
<l>Alleenlick tgheen ic min: maer ooc mijn leve<hi rend="i">n</hi> mede,</l>
<l>Dies wenscht mijn herte meer alst oyt te voren dede</l>
<l>Om u mijn waerde vriendt in alles te believen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Om u in dese saeck dan beter te gherieven</l>
<l>So moeten wy voor al zeer naerstigh gade slaen</l>
<l>Wat ons voort beste nu hier in sal zijn gedaen,</l>
<l>Op dat het wyselick met voorsicht werdt begonnen.</l>
<l>Siet eer de vrienden my Sophroniam wilden go<hi rend="i">n</hi>nen</l>
<l>Mijn maeghschap haer zeer dick met moyt had ae<hi rend="i">n</hi>ghesocht</l>
<l>Daer om en waret nu van ons niet wel bedocht</l>
<l>Maer wel een groot schandael dat ick den vrienden seyde</l>
<l>Dat my dit houlyck nu met allen niet en greyde,</l>
<l>Doch ick en naem hier op al even wel gheen acht,</l>
<l>Waert saeck dat ghy hier door werdt in mijn plaets ghebracht:</l>
<l>Maer al mijn duchten is, zo ick haer wil weerleggen</l>
<l>Dat zy het ja-woordt soet een ander sal toesegghen:</l>
<l>Hier om so dunct my goet, zo't selve u med' behaegt,</l>
<l>Op dat dit Wilt int net heel seker werdt ghejaeght,</l>
<l>Dat ick my veysen sal de Bruijdt te willen trouwen</l>
<l>En datme<hi rend="i">n</hi> in mijn huijs de Bruyloft ooc sal houwen</l>
<l>Daer na so sal ick u des nachts met goeden raedt</l>
<l>Bestellen by de Bruijdt als Bruijd'gom in den staet</l>

<pb ed="fol." n="C1v"/>
<l>En dit Register vriendt wy so langh selen trecken,</l>
<l>Tot dat gheleghen is den vrienden dit t'ondecken,</l>
<l>Wie sal het selve doch dan willen teghen staen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">O waerde lieve vriendt dit zy also ghedaen,</l>
<l>Siet hier alreed' u volck gaet besich na de koken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l>Gae wy na binnen toe, ons reden is ghebroken.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2. Handelinge, 3. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Selden-thuys. Spaer-noy.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">Seld.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hoe zeer doen mijn armen,</l>
<l>Mijn lijf is onstelt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Soo soum' hem verwarmen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Seld.</hi></l>
<l>Hoe zeer doen mijn armen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick moet me karmen,</l>
<l>Dit draghen my quelt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Seld.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hoe zeer doen mijn armen,</l>
<l>Mijn lijf is onstelt,</l>
<l>Daer zijn ons koruen nu neder ghevelt,</l>
<l>Ick rade dat wy ons hier wat rusten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Voorwaer Selden-thuijs my sou wel ghelusten</l>
<l>Van dit Capuijntgien soo't wel ghebraden waer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Vertoeft soo langh men salt u maecken gaer,</l>
<l>Doch ghy en sult de vinghers niet verbranden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">De vingers maer, ick wet nochtans mijn tanden</l>
<l>Om sulcken kost in mijn darmen te slaen,</l>
<l>En dan ghedroncken al waert een vaen</l>
<l>Van't beste dorts bier, k'en sou niet verslicken,</l>
<l>Het sou sich soo wel by den anderen schicken,</l>

<pb ed="fol." n="C2r"/>
<l>Ia 'tsou my verquicken meer als dit werck.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Spaer-noy Spaer-noy ghy drinckt al te sterck,</l>
<l>En daerom en willen de ronde schyven</l>
<l>Te gheener tijdt in uwen buydel blyuen,</l>
<l>Dus blijft g'altijdt de selue die ghy zijt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick en wil van u hier van gheen verwijt,</l>
<l>Want ick noch ben in soo goeden state</l>
<l>Als ghy, die daghelicks met zeer kleyne bate</l>
<l>V gheeft op de strate by u klapperijen,</l>
<l>Om al de Wereldt met den nues te leijen,</l>
<l>Daer ghy selfs mede niet veel en dueght.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Nu maet de hand, want dit en sticht geen vruegt,</l>
<l>Wy moeten malcanderen al wat verdraghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">By lo sonder dat had ick by na gheslaghen,</l>
<l>Daerom en spreect my van sulcks niet meer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">V woorden ginghen al med' aen mijn eer,</l>
<l>Dus moghen wy wel beyde swyghen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2. Handelinghe, 4. Uerschooning.</head>
<stage><hi rend="i">Verneem-al. Selden-thuijs. Spaer noy.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Amy hoe moe ben ick, ick moeter van hyghen,</l>
<l>En waer ick loope, k'en vind dees quanten niet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Is u maerte blindt dat zy ons niet en siet,</l>
<l>Roeptse roeptsedoch, zy gaet ons soecken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick sou dees gasten wel swart vervloecken,</l>
<l>K'en weet in wat hoecken ick die vinden sal,</l>

<pb ed="fol." n="C2v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Al hier, al hier, comt hier Verneem-al</l>
<l>Hoe loopt ghy dus, zijn u sinnen berooft,</l>
<l>Ghy lijckt by naer een kiecken sonder hooft</l>
<l>Hier zijn wy beyd' om rusten gheseten</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ia voorwaer ghy hebt den tijdt wel versleten</l>
<l>Het schijnt dat ghy doch nerghens op en acht</l>
<l>En 'tis na de spijse al datmen wacht</l>
<l>De kock gans cracht sal u bekyven.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wy moeten nochtans hier noch wat blyven</l>
<l>En rouwen eens ons moede leden uyt,</l>
<l>Sit me wat neer, hoe maket de Bruijdt?</l>
<l>En is zy nu niet al te wel te vreden?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wat dunckt u doch, en heeft zy gheen reden?</l>
<l>Zy heeft nu 'tgeen zy langhe heeft ghesocht:</l>
<l>Maer seght wat heeft de Hoofmeester ghecocht?</l>
<l>My dunckt de corven zijn vol gheladen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Verneem-al voorwaer 'tis oock geraden:</l>
<l>Want tsou u schaden zo ghy't niet en wist</l>
<l>Gh'en hebt doch wete ic wel geen lijf meer inde kist,</l>
<l>En u kints neuse mocht daer lust na krygen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wa Spaer-noy maet wilt hier van swyghen,</l>
<l>Ick wil haer gheven het rechte bescheet.</l>
<l>Maerte maeckt vry u ooren ghereet,</l>
<l>Hier zijn voor eerst Lams, Calfs, Hamels bouten en Hasen,</l>
<l>Cappuynen, Kieckens, Patrysen en Lamperasen,</l>
<l>Duyven, Gansen, Faisanten en Kalkoeten</l>
<l>En om den dorst te scherpen tot s'drancks versoeten</l>

<pb ed="fol." n="C3r"/>
<l>Zijnder noch Tonghen, Hespen, Sulten en Salaet.</l>
<l>Hier heb ic ooc een rolleken daert lecker ding in staet</l>
<l>Dat selen wy tot Ian Pasteykens bringhen,</l>
<l>Thien pont Rokilien, zo veel Lettren en ringhen,</l>
<l>Drie hondert Oblyen, vier ponden Succade,</l>
<l>Acht pont Amandelen, vier doosen Marmelade,</l>
<l>Tien ponden suykers tot het na bancket,</l>
<l>Acht pont Bischuijt, dwelck men daer tusschen set,</l>
<l>Twaelf Marcepaynen, en sestien Kastelinghen,</l>
<l>Dat zijn van die hooghe spitse dinghen</l>
<l>Diemen by ons de schorste hoofden noemt,</l>
<l>Doch zijn so met suyker en Canneel bebloemt,</l>
<l>Noyt beter en cost en hebt ghy gheten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">En salder gheen gheback zijn, dat most ick oock weten</l>
<l>Van eenigh ghevogelt oft lecker wilt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">By jaet introuwen de Bruijdt is te milt,</l>
<l>Daer is de Rol, al dit salder wesen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Voorwaer maet het waer te langh te lesen,</l>
<l>Dus en maeckt hier van nu gheen vermaen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2. Handelinge. 5. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Dulcop. Spaer-noy. Selden-thuijs.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Waer mach dit volck wesen, wat is dit ghedaen,</l>
<l>Den eenen bout is na den andren ghesonden,</l>
<l>Wel vrou vuijl-faus heb ick u hier ghevonden</l>
<l>Ghy rechte lammere en sieter Verneemal,</l>
<l>Ick wed' ick u less' zoo heerlijck doen sal</l>
<l>Dat het u vry niet en sal behaghen</l>
<l>En ghy Koppen luystaert en hannen leeghwaghen,</l>

<pb ed="fol." n="C3v"/>
<l>V naken noch slaghen midts u quaedt bestier,</l>
<l>Den kost behoort al lang gheweest te zijn aent vier,</l>
<l>En beyde blijft ghy hier met rusten stil sitten,</l>
<l>Gaet leert deluen, ploeghen, en spitten</l>
<l>Ghy rechte kneuckels en plompe boeren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dul-cop ghy hoort uwen mondt te snoeren,</l>
<l>Daer ghy voor't volc ons maecken wilt beschaemt</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Dul-cop.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dedet ghy u dingen ghelijck dat betaemt,</l>
<l>Soo'n werdt ghy soo van elck een niet bekeven,</l>
<l>Maer nu soo moet ghy worden ghedreuen</l>
<l>Ghelijck de Esels die ter muelen gaen,</l>
<l>Ia noch soo blijft ghy steegher staen,</l>
<l>Dus maeckt u ter baen om na huijs te spoeyen</l>
<l>Eer dees mijn woorden tot slaghen groeyen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l>Wy gaen, dus voortaen niet meer en claeght.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Dul-cop.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gaet en maeckt dat ghy u beter draeght,</l>
<l>Maer ick wed' ick vind hem stracx op der straten,</l>
<l>d'Exter en can haer huppelen niet laten.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">2. Tusschen sprake.</head>
<stage><hi rend="i">Thalia.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Des Wereldts loop hout desen ganck,</l>
<l>Van daegh ghesont en morghen kranck,</l>
<l>Soo wie den eenen dagh noch leeft,</l>
<l>Des anderdaeghs den gheest wel gheeft,</l>
<l>Waer blijdschaps vruegt ten huijs ingaet</l>
<l>De droefheijdt voor de dore staet,</l>
<l>Wie d'een uer lacht in d'ander weent,</l>
<l>Al 'tgheen wy hebben wordt gheleent,</l>

<pb ed="fol." n="C4r"/>
<l>Wie d'een tijdt wordt in staet ghebraght,</l>
<l>Men d'ander tijdt gantsch niet en acht,</l>
<l>Ia menigh heer en vromer helt,</l>
<l>Wordt uyt zijn eer en goet ghestelt,</l>
<l>Hier van Persei leuen leest,</l>
<l>Die een groot Koningh is gheweest.</l>
<l>d'Armensche strenghe Koninghin</l>
<l>Zenobia, en is niet min</l>
<l>In't selue swaer verdriet geraect,</l>
<l>Twelc menich groot heer heeft gesmaect</l>
<l>De Koningh Cresus was soo rijck,</l>
<l>Dat niemandts hem en scheen ghelijck,</l>
<l>In landt en sandt, in goet en gelt,</l>
<l>Doch heeft hem Solon recht vermeldt,</l>
<l>dat gheen mensch saligh werdt bekent,</l>
<l>Al eermen wist zijns levens endt.</l>
<l>Want hy daer na werdt inden strijt</l>
<l>Niet alleen al zijn eere quijt,</l>
<l>Maer ooc zijn volck, zijn goed, zijn landt:</l>
<l>Ia bleef daer na tot zijnder schandt</l>
<l>Een dienaer Eyri, wiens cracht</l>
<l>Gantsch niet en leeck by Cresi macht.</l>
<l>Hier teghens weer men dickwils siet</l>
<l>Dat menigh man raeckt uyt 'tverdriet,</l>
<l>Ia dat een arm verlaten mensch</l>
<l>Wel alles krijght na zynen wensch:</l>
<l>Oock self des Koninghs staf en throon.</l>
<l>Maximinius Ghoti soon,</l>
<l>Die over 'tvee op 'tplatte velt</l>
<l>Als eenen hoeder was ghestelt,</l>
<l>Werdt noch daer naer in grooter eer</l>
<l>Vant Roomsche volck een overheer.</l>
<l>Oock Herma Trapesunti slaef</l>
<l>In zijn verstandt kreegh sulcken gaef</l>

<pb ed="fol." n="C4v"/>
<l>Wt Platons schoone reden schat,</l>
<l>Dat hy daer na in state sat</l>
<l>Als een groot Heer vant Vaderlandt</l>
<l>Oock onsen minnaer was vermant</l>
<l>Door blinde liefde totter doot,</l>
<l>Maer nu sit hy in <hi rend="i">Hymens</hi> schoot.</l>
<l>Dies sult gy nu de tongh tot vrolickheden dwingen</l>
<l>En ons in <hi rend="i">Hymens</hi> eer een Bruylofs Lieken singen.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Erato.</hi><lb/>Op de wyse: <hi rend="i">Wee my ick mach wel claghen, mijn druck en swaer verdriet.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>O Hymen vol ghenuchten</l>
<l>Wat vreughden doet ghy aen</l>
<l>Den ghene die naer 'tsuchten</l>
<l>Ia sonder meer te duchten</l>
<l>Recht tot hen liefste gaen</l>
<l>En hare trou ontfaen.</l>
<l rend="; 1tab">De liefde die verborghen</l>
<l>Den minnaer schier verstickt,</l>
<l>Stelt avondt ende morghen</l>
<l>Zijn hert in grooter sorghen,</l>
<l>Daer ghy het self verquickt,</l>
<l>En als ten besten schickt.</l>
<l rend="; 1tab">Hem die so cranck van minnen</l>
<l>Zeer deirlijck was ghestelt,</l>
<l>Hebt ghy 'tghemoet van binnen</l>
<l>Versterckt en zyne sinnen</l>
<l>Ghemaeckt vry onghequelt,</l>
<l>Als een vrymoedigh helt</l>
<l rend="; 1tab">De vreucht sal hy bevinden</l>
<l>Doch moet hy't weten danck,</l>
<l>Den besten van zijn vrienden</l>
<l>Die hem zo zeer beminden,</l>

<pb ed="fol." n="C5r"/>
<l>Dat hy zijn Bruijdt hem schanck</l>
<l>Om dat hy was so cranck.</l>
<l rend="; 1tab">O <hi rend="i">Hymen</hi> Prins verheven</l>
<l>Een God der Bruyloft me,</l>
<l>Den Minnaers doet ghy leven,</l>
<l>Midts haer u vrueght te gheven,</l>
<l>En stelt haer hert in vre</l>
<l>O <hi rend="i">Hymen, Hymene.</hi></l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">3. Handelinghe, 1. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Verneem-al.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Waer vind' ick nu yemandts van de ghesellen?</l>
<l>Waer sal ick loopen dat ick moght vertellen</l>
<l>'t Ghene t'onsen huyse te hans ghebuert,</l>
<l>In stede van lacchen elck een nu truert,</l>
<l>Ick ben bekuert waer ick yemandts sal vinden</l>
<l>Om mynen weet sack te moghen ontbinden,</l>
<l>Want ick niet langher swyghen en mach,</l>
<l>Siet Selden-thuijs die comt hier aen den dagh,</l>
<l>Dien moet ick nu voor al dees sake gans ontdecken</l>
<l>Ick heb voorwaer soo vele te vertrecken,</l>
<l>Dat ick selfs niet en weet waer ick beginnen sal,</l>
<l>Selden thuijs, selden thuijs.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">3. Handelinge, 2. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Selden thuijs. Verneem-al.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wie maeckt hier gheschal</l>
<l>Zijt ghijt Verneem-al ick come u by.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l>G'en weet tis t'onsent alles in de ly</l>
<l>Ons dochter onbly met alle de vrienden.</l>

<pb ed="fol." n="C5v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l>Hoe soo doch?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Om dat zy bevinden</l>
<l>Dat Gysippus Sophroniam niet en heeft getrout,</l>
<l>Maer datse Titus voor zijn huijs-vrou hout,</l>
<l>Teghens de meyningh van alle de maghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Y wat ghy seght, ghy maeckt my verslaghen,</l>
<l>Heeft dan mijn meester de vrou by de handt?</l>
<l>Dit dunct my eene<hi rend="i">n</hi> droom, ba dits een vremt versta<hi rend="i">n</hi>t</l>
<l>Hoe gaet dit toe, k'en kan dat niet bevroeyen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ons dochter en had oock selver geen vermoeyen,</l>
<l>Maer hielde Gysippum voor haren man,</l>
<l>Die hem zeer wel in alles veysen kan,</l>
<l>Men konde hem doch nerghens in betrapen,</l>
<l>Maer Titus heeft altijdt by haer gheslapen,</l>
<l>En heeft s'alleen als echte man bekent,</l>
<l>Soo datse doch by d'eer blijft ongheschent,</l>
<l>Dewijl Gysippus die Tito heeft ghelaten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dees reden en kan ic voorwaer noch niet wel vate<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Hoe ghingh dit toe, en hoe wist alle man doch dit?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat sal ick u segghen, ghy weet wel waer ick sit,</l>
<l>Als ick naer 'thuijswerc my begeuen wil om spinne<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Van daer hoord' ick dat ter Cameren binnen</l>
<l>Eenen post oft bod' van Roomen comen was</l>
<l>Met eenen brief aen Tito, die hy las,</l>
<l>En werp 'tgesicht seer treurigh in der aerde,</l>
<l>Want dit gheschrift zijns vaders doodt verclaerde,</l>
<l>Derhaluen hy werdt by den Roomschen Raet</l>

<pb ed="fol." n="C6r"/>
<l>Gheroepen na Roomen in s'Vaders staet,</l>
<l>En dat oock inder haest sond'r eenighsins te toeuen,</l>
<l>Daer sach ick Gysippum sich gantsch bedroeuen,</l>
<l>Als hy van Tito dees tydinge vernam,</l>
<l>Dies ick zeer stil vast aen de dore quam,</l>
<l>Soo dat ick Gisippum doen hoorde segghen,</l>
<l>Mijn vriendt ons staet nu kloecklick t'overlegghen,</l>
<l>Hoe wy de vrienden voor 'tbeste spreken aen,</l>
<l>Midts ghy soo haest naer Roomen nu moet gaen,</l>
<l>Ick vrees dat hun den meesten hoop sal stooren,</l>
<l>Als zy van deze saecke sullen hooren,</l>
<l>Nochtans soo dient de vrouwe me gheleijt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l>Wat heeft doch Titus hier op gheseyt?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wy moeten, seyde hy, Sophroniam openbaren,</l>
<l>Hoe sonder hare weet de saecken zijn ghevaren,</l>
<l>S'en sal het self, hoop ick, ten quaetsten nemen niet,</l>
<l>Dewijl doch dat het nu volbraght is en gheschiet,</l>
<l>Gysippus des ghesint, heeft sonder langher beyden</l>
<l>De selv' op staende voet aldaer by haer bescheyden,</l>
<l>Zy quam, Gysippus sprack, Sophronia 'tis tijdt</l>
<l>dat ghy voorseker weet wiens huijsvrou dat gy zijt,</l>
<l>Tot noch toe heb ick u wel raedt en daedt ghegeuen,</l>
<l>Maer dit is uwen man, met hem zoo moet ghy leven,</l>
<l>Ick wete dat ghy my voor uwen heere hout,</l>
<l>doch desen mynen vriendt heeft u te echt ghetrout,</l>
<l>Siet <hi rend="i">Hymen</hi> heeft alleen hem met u doen verblyden,</l>
<l>Want ick, al meijnt ghijt schoon, noyt uwe groene zyden</l>
<l>Verwarmt en heb, dies hoort 'tverhalen van begin,</l>
<l>Alsoo der liefden brandt zijn hert, ghemoet en sin</l>

<pb ed="fol." n="C6v"/>
<l>Zo zeer vast had ghestelt op u schoon suyver wesen</l>
<l>Dat hy te gener tijt en conde zijn ghenesen</l>
<l>Van een so swaren krenct die he<hi rend="i">m</hi> ter doot toe brocht,</l>
<l>Ten waer door uwe hulp, so heeft my goedt gedocht</l>
<l>Dat het wel beter was u voor mijn vrou te derven</l>
<l>Dan dat ic mynen vrient al wete<hi rend="i">n</hi>s sou doen sterven</l>
<l>Derhalven heb ick hem mijn plaets by u ghegont</l>
<l>Dat ick het selve nu so stoutlick onderstont</l>
<l>In stilte sond'r u weet, en hoeft u niet te quellen</l>
<l>Want hadden wy hier va<hi rend="i">n</hi> int minste iet wille<hi rend="i">n</hi> melle<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>So soude ick mogelijck en Titus selver mede,</l>
<l>By meest u vrienden al gheraeckt zijn in onvrede</l>
<l>Zo dat dit houwelijck ghecomen had tot niet.</l>
<l>Titus hier neven oock van tgheen hun was geschiet</l>
<l>Int houwelick vertrack al zijn secreetste saecken</l>
<l>Om by Sophroniam dees woorden waer te maken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wat seyde zy?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Zy sweegh een wijl al eer zy sprack</l>
<l>D'een voor en d'ander naer besiende met ghemack</l>
<l>Al oft zy had gheweest in haer ghemoedt gheslagen,</l>
<l>Daer na began zy doen met weenen te beclaghen</l>
<l>Het ong'lijck haer gheschiet dus tegen haren wil.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wat seydese doch meer?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Zy sweegh heel stil</l>
<l>Gaend' uyt de camer wech met haer betrae<hi rend="i">n</hi>de wanghen</l>
<l>Naer s'vaders huijs in overgroot verlanghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l>En ghy?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l>Ick volghd' haer naer met sinnen wel bedacht</l>

<pb ed="fol." n="C7r"/>
<l>daer hoord' ick heel end' al de selue klacht,</l>
<l>Als dat Gysippus haer soo schendigh had bedrogen</l>
<l>Want hy in al zijn doen den vrienden had geloghen,</l>
<l>En heeft haer Ouders dit in als soo breet vermont,</l>
<l>dat yeder haer voor Titi vrou bevont.</l>
<l>Had ghy geweest ter plaetsen daer midts desen</l>
<l>de woorden int gheslacht van beyde zyden resen,</l>
<l>Ghy hadt het self met wonderingh aen ghehoort,</l>
<l>Meest op Gisippum doch soo waren zy ghestoort,</l>
<l>In sulcker voeghen dat ick meyne by hun leuen</l>
<l>Het self van yemandts oock en staet te zijn vergeue<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Dus stae<hi rend="i">n</hi>d' om luysteren stil so sagh ick Titum kome<hi rend="i">n</hi></l>
<l>dies ic stracx myne<hi rend="i">n</hi> wegh heb herwaerts ae<hi rend="i">n</hi>genome<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Verlanghe nu met vlijt wat hier int eijnd van valt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3. Handelinghe, 3. Uerschooning.</head>
<stage><hi rend="i">Spaer-noy. Selden-thuys.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Men magh wel segghen dat de Wereldt malt,</l>
<l>Wie hoorden oyt van sulcke vreemde seden?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Verneem-al, siet waer Spaer-noy komt getreden</l>
<l>Of hem dees saeck oock wesen magh bekent?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Holla wats dit, wien hoor ick hier ontrent,</l>
<l>O Selden-thuijs 'tis tuwaerts dat ick wende,</l>
<l>My dochte wel dat ick de stemme kende,</l>
<l>V Meester soeckt u, ghy moet stracx voort,</l>
<l>Hy is alree gheleerst en oock ghespoort,</l>
<l>Om met zijn vrouw na Roomen hen te trecken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ist mog'lick vriendt, of komt ghy met my gecke<hi rend="i">n</hi>?</l>
<l>Ick dencke niet dat ghy u door my veyst.</l>

<pb ed="fol." n="C7v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick segh voorwaer dat uwen meester reyst,</l>
<l>dus stracks naer huijs, en laet u daer dan vinden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3. Handelinghe, 4. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Spaer-noy. Verneem-al.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wat groot gheraes was onder al de vrienden,</l>
<l>Weet ghy oock maert wat dat daer is te doen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick wistet al van gister voor den noen,</l>
<l>Maer noch en weet ick niet wat Titus mogte segge<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Om alle desen twist te neder gans te legghen,</l>
<l>dewijl, ghelijck ghy seght, hy met dees jonghe vrou</l>
<l>Na zynen wil van daegh na Roomen trecken sou,</l>
<l>My wondert ofmen nu daer med' mach zijn te vrede<hi rend="i">n</hi></l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hy sprack zeer wyselijck, dit zijn zijn eygen reden.</l>
<l>Veel Philosophen wijs voor seker houden dat,</l>
<l>Al 'tgheen den brooschen mensch aennemet of bevat</l>
<l>Wt Godes schickinge den oorsprongh heeft genome<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Waer door ooc menigh me<hi rend="i">n</hi>sch tot dit versta<hi rend="i">n</hi>t is kome<hi rend="i">n</hi></l>
<l>dat al 'tgheen is gheschiet oft noch gheschieden sal,</l>
<l>Nootsaecklick soo ghebuert, en gans niet by gheval,</l>
<l>Hoewel dat menigh me 'tnoodtsaeckelick bediet</l>
<l>Alleenelick in 'tgeen alree magh zijn gheschiet,</l>
<l>So dese meyningh dan int minst wort plaets gegeve<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Wat wordt van sulck een meer ghesproken oft gheschreuen,</l>
<l>die d'onveranderlick, oft het gheschiede straft?</l>
<l>dan dat hy teghens God en zijn begeiren blaft,</l>
<l>Ghelijck ghy nu me doet, dewijl u kranck opmercken,</l>
<l>dit houlick niet en kent voor Gods voorwete<hi rend="i">n</hi> werke<hi rend="i">n</hi>,</l>

<pb ed="fol." n="C8r"/>
<l>daert doch genoeghsae<hi rend="i">m</hi> blijct hoe wonderlic hy voegt</l>
<l>Het geen u voor dees tijdt soo qualick verghenoeght,</l>
<l>Siet Iuppiter alleen u meyningh heeft ghebroken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l>Heeft hier doen yemants ooc der vriende<hi rend="i">n</hi> ingesproke<hi rend="i">n</hi>?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gy zijt te hastigh kaer, doet, bid ick, wat gemack,</l>
<l>Zy swegen noch al stil, want hy noch wyder sprack,</l>
<l>Ick neem nu, seyde hy, dat selfs van sulcke saecken</l>
<l>De Goden groot geacht, geen werc en wilde<hi rend="i">n</hi> make<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Soo dat de mensch alleen in sulcke daden wrocht,</l>
<l>Alst dan naer onse wijs ooc menschlick wort bedocht</l>
<l>Soo'n kont ghy evenwel Gisippum niet ghehaten,</l>
<l>Om dat hy my zijn vrie<hi rend="i">n</hi>t dees huijsvrou heeft gelate<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Want sonder reden ghy hem lastert ende schelt,</l>
<l>En onbehoorlick med' tot allen tyden quelt,</l>
<l>Daer hy prijsweerdigh is in dese twee manieren.</l>
<l>Voor eerst om dat hy steets de vrientschap soeckt te vieren,</l>
<l>daer naer mits dat hy me veel beter doet als ghy.</l>
<l>Al hier en wil ick niet (alwaer't doch recht te ty)</l>
<l>Verhalen dat den vrient na 'trecht der vrientschaps wetten</l>
<l>Zijn leuen ende goet voor zynen vriendt moet setten,</l>
<l>Tis my voor al genoegh dat ghy te deser stont</l>
<l>Bedenkende bemerct dat somtijts vrie<hi rend="i">n</hi>schaps bont,</l>
<l>Der bloetverwanten bandt al verde gaet te bouen,</l>
<l>Wy kiesen sulcken vriendt daer wy ons dan beloue<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Maer krygen sulck verwant als ons tgeluc verlee<hi rend="i">n</hi>t,</l>
<l>Heeft my Gysippus dan van herten soo gemeent,</l>
<l>Dat hy min heeft geacht u vrie<hi rend="i">n</hi>tschap als mijn leue<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Waerom sal 'tself u dan verwonderinge gheuen.</l>
<l>Dats d'eerst, de tweede re'en hier in te mercke<hi rend="i">n</hi> staet</l>
<l>V scherpsinnigh verstandt, 'tvoornemen en den raet</l>

<pb ed="fol." n="C8v"/>
<l>Sophroniam had besteet aen een geleerder man,</l>
<l>Gysippus gaf haer weer aen een die soo veel kan,</l>
<l>Zy kreegh door uwe hulp een Eelman deser stede,</l>
<l>Door he<hi rend="i">m</hi> een rijc Romeijn van stam ooc eelder mede,</l>
<l>Ghy gaeft haer eenen die haer nau en had besint,</l>
<l>Hy sulcken een die haer uyt grondt zijns herte<hi rend="i">n</hi> mint,</l>
<l>Doch ken ic 'tswagerschap Gisipp' u best sou hage<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Om dat hy borger is, soo dat g'oock alle dagen</l>
<l>De dochter met den man sout hebben als ghy wout,</l>
<l>Dat staen ick u wel toe, maer dit voorseker hout,</l>
<l>Een nootvrient ongheveyst, waert valt, in vreemde landen</l>
<l>Is beter voor gewis, dan vry veel gelts in handen,</l>
<l>Oock me meer eeren waert als eenen grooten schat.</l>
<l>Alsulcke goede vriendt te Romen in de stadt,</l>
<l>Ghy my bevinden sult, dies hoort men te verblyden</l>
<l>Daer elck om 'thertste wil dit houlick tegens stryde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Doch dat om mijn persoon gebuert, en denc ick niet</l>
<l>Maer wel om dat het stil oft steelwijs is gheschiet,</l>
<l>Dit evenwel en hoort niet qualick zijn ghenomen,</l>
<l>Want ick en ben by haer niet als onschaker komen,</l>
<l>Den welcke<hi rend="i">n</hi> metter tijt me<hi rend="i">n</hi> noch vergeeft het quaet</l>
<l>doch komende by haer, socht ick dees houlicks staet,</l>
<l>Ghelijck als dat behoort, met eeren aen te vanghen,</l>
<l>dies ick haer eenen rinck wel hebbe willen langhen</l>
<l>In teecken van de trou eer ick haer heb bekent,</l>
<l>Voor eerst so heb ick oock mijn stem tot haer gewe<hi rend="i">n</hi>t,</l>
<l>En duydelick ghevraeght met goy bescheyde reden,</l>
<l>Oft zy in als gerust oock seer wel was te vreden,</l>
<l>dat ick tot inder doodt sou wesen d'echte man,</l>
<l>Waer op zy seyde ja, waeromme wilt ghy dan</l>
<l>V seluen en my med hier inne langher quellen?</l>
<l>de Goden willen haer in myne handen stellen,</l>
<l>En wilt ghy met ghewelt die daer weer rucken uyt?</l>

<pb ed="fol." n="D1r"/>
<l>Gysippum schelden med voor eenen snooden guijt?</l>
<l>Ick bid' u geeft my 'tmijn en laet my henen trecken</l>
<l>En wilt doch den Romeijn tot gramschap niet verwecken</l>
<l>Zo ghy my die onthout, houdt med' in u ghedacht</l>
<l>Dat ghy gevoelen sult eer langh de Roo<hi rend="i">m</hi>sche macht,</l>
<l>Dit als hy toornich werdt en met stuer sinne<hi rend="i">n</hi> seyde,</l>
<l>Gysippum uyt die plaets met hem naer buyte<hi rend="i">n</hi> leyde</l>
<l>Al dreygende de rest door't schudden van zijn hooft.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Door desen kout hebt ghy mijn oore<hi rend="i">n</hi> ga<hi rend="i">n</hi>s verdooft</l>
<l>Nochtans verlangh ick zeer om d'eijnd hier van te weten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaer-noy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">De vrienden sweghen al in stilte noch gheseten,</l>
<l>Want Titus had beweegt den meestendeel va<hi rend="i">n</hi> dien,</l>
<l>Tot datter twee oft dry de naeste van hun lien</l>
<l>Toestemden datme<hi rend="i">n</hi> hem (dewijl't zo was begonne<hi rend="i">n</hi>)</l>
<l>Als echt en rechte man Sophroniam sou gonnen,</l>
<l>Dies Titus strax va<hi rend="i">n</hi> hun gelijcklijck werdt gesocht,</l>
<l>En hebben hem zijn vrou tot zynen dienst gebrocht,</l>
<l>Hy namse vierich aen, en dede straks bereyen</l>
<l>Al 'tgeen hun noodigh was, de wijl hy moste scheye<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Ia was by naer al reed als ick hier buyten quam,</l>
<l>Want hy vast van zijn vrie<hi rend="i">n</hi>dt Gisippo oorlof nam</l>
<l>Die't self daer niet en gaf: maer wild' hem noch gheleyden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Swijght, hoort de door gaet op, treet met my aen d'een zy.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">3. Handelinghe, 5. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Titus. Gisippus. Sophronia. Selden-thuijs. Verneem-al. Spaer-noy.</hi></stage>

<pb ed="fol." n="D1v"/>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Ten is doch niet van nood' O waerde vrie<hi rend="i">n</hi>t dat gy</l>
<l>Ons langer volget naer, eer wy wel komen buyten,</l>
<l>So sal de poorte doch naer onsen rugh toe sluyten,</l>
<l>En nu dewijlt adieu daer binnen is ghedaen,</l>
<l>So nemen wy verlof, ick bid u laet ons gaen,</l>
<l>Al bleven wy noch langh het moet ghescheyden zijn.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn uytverkore<hi rend="i">n</hi> vrie<hi rend="i">n</hi>dt het scheyde<hi rend="i">n</hi> doet my pijn,</l>
<l>Dewijl dat 'tfatum doch het selve zo wil schicken,</l>
<l>Dat u bywesen my niet meer en mach verquicken,</l>
<l>So lae tickt dan daer by bevelend' u te Gode,</l>
<l>Hem biddende dat hy Mercurium zynen bode</l>
<l>Steets late by u zijn, op dat ghy zo met lust</l>
<l>Tot Roomen komen meucht in u ghewenschte rust,</l>
<l>Hier neven bid ick u ghy somtijts eens wilt schryve<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gisippe dat en sal niet onghelaten blyven,</l>
<l>V herte daghlijcks noch vant mijn vernemen sal,</l>
<l>De Heere spaer u langh sond'r eenigh ongheval,</l>
<l>En laet u d'edel vreugt met blijdschap steeds geniete<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat u Sophronia de<hi rend="i">n</hi> druck oock mach verschiete<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Bid ick den Goden me.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Sophronia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Zy hebben (als ghy merckt)</l>
<l>O Vriendt alree 'tghemoet in my also versterckt,</l>
<l>Dat ick nu mynen man wil volghen t'alder uren,</l>
<l>So langh hier in dit dal ons leven mach gheduren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Tit.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Adieu Gysippe.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisip.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Adieu O Tite vriendt,</l>
<l>Adieu Sophronia.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Sophro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Leeft langhe en wel ghesint.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden-thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Adieu verneem-al.</l>

<pb ed="fol." n="D2r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l>Adieu Selden thuijs.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Eens ghesoent voor al,</l>
<l>Adieu Verneem al,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Spaernoy.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick wenst u wel gaen sal.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Selden thuijs.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Adieu mijn lieve buijs. Adieu Verneem al.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Verneem-al.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Adieu selden thuijs.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">De derde tusschen sprake.</head>
<stage><hi rend="i">Thalia.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Het gheen door't fatum is gheschiet</l>
<l>En kan de mensch voorcomen niet</l>
<l>'t Voorstellen is wel by den man,</l>
<l>Maer God de daden schicken kan,</l>
<l>Want hy des menschen herten kent</l>
<l>En alle dingh te rechte ment.</l>
<l>D'een soecket tghelt en tgroote goet</l>
<l>Maer met ghewelt hy't derven moet,</l>
<l>Een ander tselve niet en acht</l>
<l>Doch 'twordt hem in de handt gebracht,</l>
<l>D'een weet den voghel en tghewest</l>
<l>Maer d'ander komt en rooft den nest.</l>
<l>Tsy vrou oft man elck dickwils gist,</l>
<l>Maer 'tis ten deel meest al ghemist.</l>
<l>Sophronia voor seker hiel</l>
<l>Dat s'in Gysippi handen viel,</l>

<pb ed="fol." n="D2v"/>
<l>Zy trouden hem, maer haer verstant,</l>
<l>Doch Titus kreegh 'tlief by der handt:</l>
<l>Haer wooningh had zy hier ghemickt,</l>
<l>Maer 'tfatum die tot Roomen schickt,</l>
<l>De vrienden doch te zeer halsterck</l>
<l>Dit houden voor Gisippi werck.</l>
<l>Ia wie de selve daet aenhoort</l>
<l>Is ende blijft op hem ghestoort,</l>
<l>Dies is de vriendt nu qualijck aen</l>
<l>Om dat hy vriendtschap heeft ghedaen,</l>
<l>Maer boven al om dat zijn vriendt</l>
<l>die hy zo hertigh heeft besindt,</l>
<l>Nu metter woon na Roomen reijst</l>
<l>dies hy sich nacht en dagh verpeijst.</l>
<l>dus bid ick laet nu hier d'adieu Liedt zijn gesongen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Erato.</hi></l>
<l>Tgheschie naer uwen wil, ick sal 'tgeluijt der tongen</l>
<l>Als oft Gysippus sprack, bedwingen naer zijn hert,</l>
<l>Ons is ghenoech bekent, hoe 'svriendts verreysen smert.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de wyse: <hi rend="i">Era di mayo, </hi>of <hi rend="i">Met sware versuchten.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>O Vriendt vercoren</l>
<l>Mijn hert te recht u gaen beschreijt,</l>
<l>'Khebt al verloren,</l>
<l>Dewijl dat ghy nu van my scheyt,</l>
<l>Mijn vreucht mijns herten lust</l>
<l>Ick blijf heel ongherust.</l>
<l rend="; 1tab">Ick heb bevonden</l>
<l>Dat uwe vriendtschap waerde vriendt,</l>
<l>Tot allen stonden</l>
<l>Als u de mijn my heeft ghedient,</l>
<l>Waer d'een handt d'ander wast</l>

<pb ed="fol." n="D3r"/>
<l>Daer gaet de vriendtschap vast.</l>
<l rend="; 1tab">In twee lichamen</l>
<l>En hadden wy oyt maer een ziel,</l>
<l>Wat wy voornamen</l>
<l>Was ons ghemeijn hoe 'tself ooc viel,</l>
<l>Maer nu so wordt berooft</l>
<l>Het lichaem vna zijn hooft.</l>
<l rend="; 1tab">God u behoede</l>
<l>Op dat ghy blyvet ongheschent,</l>
<l>Houdt my te goede</l>
<l>Dat ick u niet en blijf ontrent,</l>
<l>Elaes mijn lichaem deijst,</l>
<l>Mijn siel doch met u reijst.</l>
<l rend="; 1tab">Waert zoo gheleghen</l>
<l>Dat ick nu mochte met u gaen,</l>
<l>de sware weghen</l>
<l>En souden my niet teghens staen,</l>
<l>doch dat ick niet en mach</l>
<l>Beclaegh ick alden dagh.</l>
<l rend="; 1tab">Dies ick met weenen</l>
<l>V wensche op weghen goede spoet</l>
<l>'tAdieu met eenen</l>
<l>V gheve voor de leste groet.</l>
<l>de Pen voort aen met vreucht.</l>
<l>Ons maken wil verheught.</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">4. Handelinghe. 1. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Gysippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Elaes wat gaet my aen, wat is my overcomen?</l>
<l>Waer is nu mijn ghesin, waer is nu mynen staet?</l>
<l>Mijn eer en goedt alleen en is my niet benomen</l>
<l>Maer ick en mach hier me niet treden by de straet,</l>
<l>Onschuldich ben betijght met sulcken sno misdaet</l>

<pb ed="fol." n="D3v"/>
<l>Dat my de volle banck de stadt heeft doen verbiede<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Om dat ick niet en heb gevolght mijns vriende<hi rend="i">n</hi> raet</l>
<l>So moet ick nu voor haer en uyt Athenen vlieden.</l>
<l>O wreetheyt ongehoort moet dit alzo gheschieden,</l>
<l>Om dat ick met mijn vriendt in vriendtschap heb gheleeft</l>
<l>Wordt ic int openbaer beschaemt voor al de lieden,</l>
<l>En vindt ic niemands nu die my vertroosting geeft?</l>
<l>Wee wee den ghenen die zijn vrienden tegen heeft.</l>
<l>Ic moet elendigh me<hi rend="i">n</hi>sch dees schoone stat Athene<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Mijn soete Vaderlandt nu teghens mynen danck</l>
<l>Verlaten, O verdriet waer wend' ick my nu henen,</l>
<l>Mijn sinnen zijn versuft mijn herssenen zeer kranck,</l>
<l>Nochtans so moet ick wech voor sonnen onderga<hi rend="i">n</hi>ck.</l>
<l>O Tite wist ghy vriendt wat ick nu moete lyden</l>
<l>Om 'tgheen u waerde man mijn milde vriendschap schanck,</l>
<l>'t Geen u de soete vreucht doet scheppe<hi rend="i">n</hi> met verblyde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Komt my met axten swaer en ongenucht bestryden,</l>
<l>Mijn huysingh zijnde quijt, mijn landt en al de rest,</l>
<l>Moet ick dees schoone stadt en grensen me vermyde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Om kiesen met onlust een ander vremt ghewest,</l>
<l>Het voghelken verlaet zeer noode zynen nest.</l>
<l rend="; 1tab">Waer neem' ic dan de<hi rend="i">n</hi> pas? de Son begint te dale<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Ic moete voort, waer hen? na Titum wil ick gaen,</l>
<l>Mijn hoop' is dat hy my zijn vrient noch sal onthale<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Voor al de vriendtschap groot die ick he<hi rend="i">m</hi> heb gedaen.</l>
<l>Adieu geleerde stadt, 'ken blijf niet langher staen</l>
<l>Adieu mijn wooning schoon, Adieu mijn sture mage<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Die my dus teghen danck geholpen hebt ter baen,</l>
<l>Ic seggh' u borghers med' adieu tot allen daghen</l>
<l>V kinders selen noch mijn ongheluck beclaghen</l>
<l>Als 'tgeen my is gheschiet men haer vertrecken sal.</l>
<l>O Goden geeft my cracht dat my de beenen dragen</l>

<pb ed="fol." n="D4r"/>
<l>Op dat ick raken mach te Roomen uyt dit dal</l>
<l>Het paert zijnd' op den wech spoyt altijt na den stal,</l>
<l rend="; 1tab">Holla gae<hi rend="i">n</hi> ic ooc recht? hier zijn verscheyde wegen,</l>
<l>Daer comt my eenen man strack int gemoet en tege<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Dien moet ick spreken aen en vragen na den padt,</l>
<l>Mijn vriendt mach desen wegh oock recht gaen na de stadt</l>
<l>Van Roomen? seght my doch eer ic begin te dwalen.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">4. Handelinge. 2. Uerschooningh.</head>
<stage><hi rend="i">Reysiger. Gysippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gaet vry recht uyt g'en sult niet konnen falen</l>
<l>Tot hier toe com' ic noch van desen dagh van daer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ist mogh'lick man, is dan de stadt zoo naer?</l>
<l>Ick meijnd' ick had noch vry al wijt te reysen,</l>
<l>Doch heb ick my op weghe gaen verpeysen</l>
<l>Waer door dat my den wegh heeft cort ghedocht.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Reysigher.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dien voetwegh heeft u in de recht gebrocht,</l>
<l>Nu sult ghy gaen verby dat hooghe riet,</l>
<l>De torens die ghy ginsen van u siet</l>
<l>Dat is de plaets daer ghy begeert te wesen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn vriendt ick danck u hoogelick mids desen,</l>
<l>Maer seght, kent ghy een jonghman goedt van aert</l>
<l>Die Titus Fulvius heet?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Reysigher.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ba die is wel vermaert,</l>
<l>Zijn Vader is nu cortlingh ghestorven,</l>
<l>Daer van heeft hy een krachtigh goedt verworven,</l>
<l>Want hy was rijck, oock edel van gheslacht,</l>
<l>Zijn soon is oock een Raedts-heer groot gheacht,</l>
<l>Want zijn verstandt en is niet om vercloecken.</l>

<pb ed="fol." n="D4v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Den selven meijn ick, waer sal ick hem soecken</l>
<l>Als ick ghecomen ben binnen de poort?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Reysigher.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick salt u segghen, doch let op mijn woordt,</l>
<l>uwen wech sal worden recht uyt ghenomen</l>
<l>Tot dat ghy zijt op een schoon pleijn ghecomen,</l>
<l>daer sult ghy sien zeer dichte by de kerck</l>
<l>Een huijs gheciert met veelderhande werck,</l>
<l>daer woondt de self daer ghy soeckt by te gaen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick danck' u goede vriendt, ic sal daer cloppe<hi rend="i">n</hi> aen</l>
<l>Och ick verlangh zo zeer om in dees stadt te raken,</l>
<l>doch noch hoe langhs hoe meer om dit schoon huijs te naken</l>
<l>Op dat ick weten mach oft mynen besten vriendt</l>
<l>Nu ick in armoy ben, tot mywaerts blijft ghesint</l>
<l>dewijlt gemeynelick na't spreeckwoordt wil gebeure<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Zo wie rijck is van goedt zo langh hy is te veuren</l>
<l>Veel goede vrienden steets aen alle zyden vindt</l>
<l>de mensch doch t'aller tijdt het groote goedt bemint:</l>
<l>Maer so den selven man tgheval wil tegens loopen,</l>
<l>Verliest aen elcke<hi rend="i">n</hi> cant de vriende<hi rend="i">n</hi> stracx met hoopen</l>
<l>de mensche waer hy can ontvliedt den armen staet.</l>
<l rend="; 1tab">Holla, hier ben ick schier al door de rechte straet</l>
<l>dees poorte com' ick in, dit is thuijs zo ick meijn,</l>
<l>dit is de kercke doch, en dit de groote pleijn</l>
<l>Ick wil my voor dees door in stilte nedersetten</l>
<l>de clocke slaet daer acht, hy'n sal niet langer letten,</l>
<l>Elck Raedtsheer neemt alree na't Raedthuijs zynen ganck</l>
<l>Hy comt. O Tite vriendt is dit nu mynen danck,</l>
<l>Heb ick sulcks oyt verdient in al ons samen leven</l>
<l>Gy soudt doch uwe<hi rend="i">n</hi> vrient het minste woort da<hi rend="i">n</hi> geve<hi rend="i">n</hi></l>

<pb ed="fol." n="D5r"/>
<l>En seggen gaet naer huijs, wat hebt ghy hier te doe<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>O Tite 'tpadt en is voor my noch niet so groen</l>
<l>Dat ick my gheven sou in dese kou om reysen,</l>
<l>Ten waer ick uyt mijn stadt mijns ondancks moste deysen,</l>
<l>Is dit de vriendtschap groot die ick u heb ghedaen,</l>
<l>Dat ghy my sonder troost laet voor u dore staen?</l>
<l>En kan u herte nu sich tot u vriendt niet wennen?</l>
<l>Daer 'tmyne d'uwe' altijt voor broeder wilde ke<hi rend="i">n</hi>nen.</l>
<l>Saturne vader comt en vat doch dit u kint</l>
<l>En naer u ou ghewoont met tanden my verslint,</l>
<l>Ick heb te langh gheleeft, ick bidt u doet my sterve<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Dewijl ick van mijn vriendt het aenghesicht moet derven.</l>
<l>Comt Terra moeder comt, doet open uwen mont,</l>
<l>Comt Proserpina me en treckt my inden grondt,</l>
<l>Lachesis houdt doch op wat wilt ghy la<hi rend="i">n</hi>ger spinnen</l>
<l>Ghy Atropos snijt af en wilt u niet versinnen,</l>
<l>Ick soeck Plutonem nu met wil en metter daet,</l>
<l>Want mijn ghemoet verlanght alleen na zynen staet</l>
<l>Comt Caron co<hi rend="i">m</hi>t doch strack en wilt my overvoeren</l>
<l>Op dat ick Cerberum de tongh mach hooren roeren,</l>
<l>Comt duyster wolcken swert bevanght my mijn gesicht,</l>
<l>Int doncker schep ic vreugt, bedroeve my int licht,</l>
<l>D'afgae<hi rend="i">n</hi>de flauwe maen voor my voortae<hi rend="i">n</hi> sal deuge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Want Phebi wagen schoo<hi rend="i">n</hi> en can my niet verheuge<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Comt pynicht my dan doot tot sulcken u doch rast,</l>
<l>Die vlytichlick naer u met bey zijn handen tast,</l>
<l>Waeromme wacht ghy doch, kan u mijn bed' niet winnen,</l>
<l>'t Schijnt neen, wat doen ic dan? ick ben berooft van sinnen,</l>
<l>Daer sterft zo menich mensch die geiren leven sou.</l>

<pb ed="fol." n="D5v"/>
<l>O felle doot neemt my, waeromme wacht gy nou,</l>
<l>Laet uwe pylen doch my onder d'aerde vellen,</l>
<l>Den avont valt, wat raet? ic wil m'hier neder stelle<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>En sien wat Iuppiter my morghen gheven sal</l>
<l>Waer door ick raken mocht uyt dit bedruckte dal.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4. Handelinge, 4. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Pub. Ambrosius. Leeghwagen.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l>Ist dat ghevallen? ay my mijn armen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Leeghwaghen.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gans wonnen swijght, waer toe dient doch dit karmen</l>
<l>Wy worden ontdeckt, hoe roept ghy so stijf?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Pub. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Waeromme loopt ghy my so op mijn lijf</l>
<l>My dunckt dat mynen arm schier is ghebroken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Leeghwaghen.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ic merckte so my docht dat ymans quam gedoke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Om ons den wech van voren t'onderscheppen,</l>
<l>Dies ick my vry te recht bestondt te reppen,</l>
<l>Doch nu en ist voor ons alhier gheen noot.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Her laet sien dan doet open uwen schoot</l>
<l>Dat wy de buijt recht na behooren deylen,</l>
<l>Dats u, dats mijn.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Leeghwaghen.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Holla, dat sou veel feylen,</l>
<l>Gy nee<hi rend="i">m</hi>t daer als een dief meer als d'een helft te veel.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Pub. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat liegt ghy als ee<hi rend="i">n</hi> schelm door uwe snoode keel.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Leeghwaghen.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Liege<hi rend="i">n</hi> seght ghy ja quant, dats op u diefsche huijt,</l>
<l>Weerdu flux rept u ras daer is het mes ken uyt.</l>

<pb ed="fol." n="D6r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wat zijt ghy voor een gast wilt ghy't opt mes ae<hi rend="i">n</hi>vanghen?</l>
<l>Ick sal ooc siet vry toe een uyt den diesack langen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Leeghwaghen.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dats naer u lijf.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Daer zijt ghy me gheraeckt,</l>
<l>By lo hy valt, hy sterft, wat heb ick nu ghemaeckt,</l>
<l>En hier is vast een man gheleghen om te slapen,</l>
<l>Dies wil ick metter haest dees cleedingen op rapen,</l>
<l>En eer de schoutet comt my maken op de vlucht.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">4. Handelinge, 5. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Schoutet, Dienaer, Gysippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">My dunct d<hi rend="i">at</hi> ic alhier stracx hoorde groot gerucht</l>
<l>Doch vindet nu al stil dewijlt begint te daghen,</l>
<l>Holla, wel wat is dit? dae rleijt een man verslaghen,</l>
<l>En ooc een mes daer by, hoe mach dit zijn geschiet?</l>
<l>Raept op dit mes, hoe staet ghy dus en siet?</l>
<l>Ghy twee loopt alle u macht doorsiet stracx alle hoeken,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Dienaer.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wel Heer wy sullen hem zeer neerstiglijcke<hi rend="i">n</hi> soeke<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Mijn Heer op dese banck een man int slape leijt,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Schoutet.</hi></l>
<l rend="; 1tab">De selv' is denck ick wel de meester van dit feijt</l>
<l>Weckt hem, en bindt hem vast, hy moet wel wesen droncken</l>
<l>Dat hy dus by de doodt zo stoutelick blijft roncken,</l>
<l>Doch sal hy voor 't misdaet den rechten loon ontfae<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Die.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Her op du loose schelm spreect onsen schoutet aen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Schoutet.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wie heeft seght desen man beroovet va<hi rend="i">n</hi> zijn leven,</l>

<pb ed="fol." n="D6v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gisippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn Heer ick ben de man, straft my, ick hebt bedreven,</l>
<l>'Ken mach het niet ontgaen, de doot ic schuldich be<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Dies ick oock dees misdaedt vrymoediglijcken ken,</l>
<l>Ia ben bereyt te gaen, g'en hoeft my niet te houwe<hi rend="i">n</hi>.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Dienaer.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Neen vat hem vrylijck aen, en bindt hem met u touwen,</l>
<l>Sout ghy hem laten gae<hi rend="i">n</hi>, hoe zijt gy doch dus dom?</l>
<l>Een arm ghevanghen man siet na zijn voordeel om.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">De vierde tusschen sprake.</head>
<stage><hi rend="i">Thalia.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wie van zijn huijs zijn goedt en schat</l>
<l>Verbannen wordt uyt s'vaders stadt,</l>
<l>Zo dat hy sonder eenigh gelt</l>
<l>Sich moet begheven over 'tvelt,</l>
<l>Wie sich van zynen besten vriendt</l>
<l>Alleen zeer wijdt verscheyden vindt</l>
<l>Als hy zijn meeste hulp behoeft,</l>
<l>Voorwaer te recht zeer is bedroeft,</l>
<l>Maer wie zijn vriendt weer vonden heeft</l>
<l>Die hem als dan gheen troost en geeft</l>
<l>De sulck een is in argher staet,</l>
<l>Want hy sich gans vindt sonder raet,</l>
<l>Dies hy mismoedigh heel onstelt</l>
<l>In zijn ghepeysen sich so quelt,</l>
<l>dat hy zijn leven selfs vervloeckt,</l>
<l>En 'tvleesch int graf te brenghen soeckt,</l>
<l>doch d'ooge schyningh somtijts lieght,</l>
<l>de meyningh oock den mensch bedrieght,</l>
<l>Siet Piramus om dat hy sach</l>

<pb ed="fol." n="D7r"/>
<l>Dat Tisbes doeck zeer deerlijck lach</l>
<l>Gans root bebloeyt int groene gras,</l>
<l>Want hy alzoo ghevallen was</l>
<l>Wt 'tschroemich muijl der wreeder leeuw,</l>
<l>Heeft zeer verbaest met een gheschreuw</l>
<l>Zijn overquaet gheval betreurt,</l>
<l>Wa<hi rend="i">n</hi>t naer zijn meyningh was verscheurt</l>
<l>Zijn liefste lief en herts ghemack,</l>
<l>Dies hy sich selfs doort lichaem stack</l>
<l>dwelck haer oock mede qualijck quam</l>
<l>Want zy haer selfs oock 'tleven name.</l>
<l>Gisippus dus nu zeer verkleijnt</l>
<l>Van zynen vriendt me t'onrecht meijnt</l>
<l>dat hy hem onghetroost laet gaen,</l>
<l>dit heeft zijn hert zoo wee ghedaen</l>
<l>dat hy hoewel zeer onbedocht,</l>
<l>Nu soeckt te worden omghebrocht,</l>
<l>Hier op van u als nu wat nieus werdt aengevangen</l>
<l>En wilt u tonghe weer in zijn gehemelt hanghen.</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">Erato.</hi></stage>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">Op de wyse: <hi rend="i">Een jonck Heerken deed' my vraghen. </hi>of, <hi rend="i">Met versuchten moet ick claghen, &amp;c.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>Komt o doodt en wilt u spoyen</l>
<l>Voert my na de duyster straet,</l>
<l>Want ick voel mijn lyden groyen</l>
<l>Al 'tgheluck voor by my gaet,</l>
<l>Niemandt en wil hem meer moyen</l>
<l>Midts ick nu ben slecht van staet,</l>
<l>Ick en weet gans gheenen raedt.</l>
<l rend="; 1tab">Na dat ick van al mijn maghen</l>
<l>Was verlaten int verdriet,</l>
<l>Zo dat ick met recht mach claghen</l>

<pb ed="fol." n="D7v"/>
<l>D'onghelucken my gheschiet,</l>
<l>Mijn ghemoet versuft verslaghen</l>
<l>By mijn vriendt te komen riet,</l>
<l>Maer elaes hy'n acht my niet.</l>
<l rend="; 1tab">Over ettelijcke weken</l>
<l>Schreef hy my noch eenen brief,</l>
<l>Dat my niet en sou ghebreken</l>
<l>'tZijn was al tot mijn gherief,</l>
<l>Maer hy had wel moghen spreken,</l>
<l>Zijt ghy hoer oft zydy dief</l>
<l>Hebt ghy gelt ick heb u lief.</l>
<l rend="; 1tab">Zo langh als ick vol ghenuchten</l>
<l>In mijn huijs zeer weeldigh sat,</l>
<l>So langh als hy sonder duchten</l>
<l>Mijn broodt aen mijn tafel at,</l>
<l>Mocht ic smake<hi rend="i">n</hi> 'svrie<hi rend="i">n</hi>dsschijn vruchten,</l>
<l>Maer de bors my zijnde plat</l>
<l>En heb ick geenen vriendt ghehadt.</l>
<l rend="; 1tab">Mocht ick immers nu voort derven</l>
<l>Van al 'tgheen my toe behoort,</l>
<l>Dit gheluck alleen verwerven</l>
<l>Dat mijn bede werdt verhoort</l>
<l>Ick sou roepen om te sterven,</l>
<l>Felle doot comt haestigh voort</l>
<l>En tswaermoedigh hert doorboort</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">5. Handelinghe, 1. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Schoutet, Varro, Dienaer, Schryver, Gisippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">De recht verdiende straf den boosen 'tquaet doet laten,</l>
<l>Gelijck als door de deucht de goed' het selve ooc hate<hi rend="i">n</hi></l>
<l>So dat des rechters stoel hoognoodich is by't quaet</l>

<pb ed="fol." n="D8r"/>
<l>Op dat de<hi rend="i">n</hi> snoode<hi rend="i">n</hi> me<hi rend="i">n</hi>sch sich schroeme voort misdaet</l>
<l>Want alsmen in het recht door ooghluykingh wil sluymen</l>
<l>So brenghtmer meer om hals door sulck onnuttigh suymen</l>
<l>De goede wordt vermoort midts dat de quade leeft,</l>
<l>Dies bre<hi rend="i">n</hi>gt ons hier die<hi rend="i">n</hi> man die gister morge<hi rend="i">n</hi> heeft</l>
<l>Den nederlaegh gedaen en wilt doch niet vertoeven</l>
<l>'tProtes en duert niet la<hi rend="i">n</hi>g voor sulke schelmse boeve<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Ic heb hem ondervraeght, tgeen hier geschreve<hi rend="i">n</hi> staet</l>
<l>Heeft hy, ja sonder pijn, bekent met cort beraet</l>
<l>Dies sal u edelheyt hem tot der doot verwysen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Recht moet recht zijn, </hi>dats waer, doch is daer in te prysen</l>
<l>Ia noodigh datmen eerst oock de partye hoort,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Schou.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Daer komtse.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Dien.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Nu treedt voort.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat hier nu overluijt zijn misdaet wordt ghelesen</l>
<l>Op dat hy soo't betaemt en recht is zy verwesen</l>
<l>Treedt naerder zo moegt gy de woorde<hi rend="i">n</hi> wel verstae<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Schryver.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gisippus na dat hy in stadt was omghegaen</l>
<l>Mismoedigh sonder troost om krygen gans genegen</l>
<l>Ee<hi rend="i">n</hi> man des morge<hi rend="i">n</hi>s vroech gevonde<hi rend="i">n</hi> heeft opwege<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>De<hi rend="i">n</hi> welcken hy om 'tgelt 'tmes heeft int lijf geboort</l>
<l>En heeft he<hi rend="i">m</hi> sonder meer zeer schandelijck vermoort,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l>Is dat alzo dan vriendt, is dat also ghebeurt,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l>Ia heere gaet vry voort 'twert met de doot betreurt</l>
<l>Ic ben bereet alsnu voor dees misdaet te sterven</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">So sal Gysippus dan 'tverdiende loon verwerven</l>

<pb ed="fol." n="D8v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Schoutet.</hi></l>
<l rend="; 1tab"> 'Tsa beudel tast hem aen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Doort ongheluckigh kruijs</l>
<l>Brenght he<hi rend="i">m</hi> op Plutos erf, int doncker duyster huijs</l>
<l>Op dat ons oude wet in alles werdt volbracht.</l>
</lg>
<div type="section">
<head rend="h4">5. Handelinghe, 2. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Titus. M. Varro. Pul. Ambrosius.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gysippus, voorwaer hy ist, hout op o Varro sacht</l>
<l>Laet desen armen mensch tot hier toe weder comen</l>
<l>Want hy onschuldigh is, den Goden en den vromen</l>
<l>Heb ick ghenoech vergramt, dewijl ick eenen man</l>
<l>Ghebrocht heb om den hals, ghelijck ick tuyge<hi rend="i">n</hi> can,</l>
<l>daerom en wil ick niet dat desen tweeden mensche</l>
<l>Om mijn daedt werdt ghedoot, dies ick nae't straffen wensche.</l>
<l>Ic be<hi rend="i">n</hi> de moorder selfs heer Schoutet hout my vast.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Roept den verwesen weer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">pub. Amb.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hou vriendt u wordt belast</l>
<l>Met duydelick bevel van weghen myne Heeren</l>
<l>dat ghy van stonden aen weer int gerecht sult keere<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l>Wa<hi rend="i">n</hi>t so daer wordt verhaelt me<hi rend="i">n</hi> u onschuldigh vint.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ghy knechten desen ma<hi rend="i">n</hi> de touwe<hi rend="i">n</hi> stracx ontbindt</l>
<l>Seght my doch goede vriendt waerom waert ghy soo slecht</l>
<l>dat ghy hier sonder pijn bekende voor tgherecht</l>
<l>dat ghy als gister vroech al eert began te daghen</l>
<l>den ma<hi rend="i">n</hi> hier voor verhaelt ter doot had neer geslage<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>daer desen man nochtans u gans onschuldigh kent,</l>

<pb ed="fol." n="E1r"/>
<l>Ia seyt dat hy daer aen zijn handen heeft gheschent,</l>
<l>Hoe sal ic dat verstaen 'ken weet hier va<hi rend="i">n</hi> wat de<hi rend="i">n</hi>cken</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ic bid u Edel Heer en wilt het recht niet krencke<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Want ick voorwaer de man gedoot heb en hy niet,</l>
<l>En Titi vrundtschap trou is nu te laet gheschiet,</l>
<l>Daerom gaet met my voorts de straffe ben ic schuldich.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gy siet mijn Heere<hi rend="i">n</hi> wel dat desen man eenvuldich</l>
<l>Een vremder is en dat hem d'armoy sonder gelt</l>
<l>Doet haken naer de doot, en hem vertwyfelt stelt,</l>
<l>Dewijl hy op de banck is sonder scherp ghevonden,</l>
<l>Daer me dat hy den man sou hebbe<hi rend="i">n</hi> connen wo<hi rend="i">n</hi>den,</l>
<l>Dies desen dan ontlast en straft my metter doot.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5. Handelinghe, 3. Wtcomste.</head>
<stage><hi rend="i">Pub. Ambrosius, en Marcus Varro.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">O edel moghent Heer der Goden kracht is groot,</l>
<l>Want ick om dese twee te lossen wordt ghedrongen,</l>
<l>(Hoe zeer ick voor my selfs mijn tongh oock had bedwonghen,</l>
<l>Mijn eygen leet en daet te brengen aen den dagh,</l>
<l>Op dat u edelheydt door my dan weten mach</l>
<l>Dat gheen van dese twee dit feijt en heeft bedreven,</l>
<l>Ic ben die mynen maet berooft heeft van het leven,</l>
<l>Ter plaetsen daer dien man gheleghen was te rust,</l>
<l>Ick had met mijn ghesel verkregen t'onser lust</l>
<l>Een tamelijcken buijt, waer over dat wy twisten,</l>
<l>Mijn maet stack naer mijn lijf, het welck doch als hy misten,</l>
<l>Nam ick het zijn ghewaer, en stack hem in zijn zy</l>
<l>Met dit mijn eyghen mes, alzoo dat ick bely</l>

<pb ed="fol." n="E1v"/>
<l>Den rechte<hi rend="i">n</hi> man te zijn, het welc dees comt te stade,</l>
<l>Ick ben de dooder, Heer doch bid ick om ghenade</l>
<l>Het is elaes gheschiet door gramschap int ghevecht,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ambrosy staet vry op 'ken kan niet buyten recht,</l>
<l>Ghy hebt de doodt verdient naer ons Romeijnsche Wetten</l>
<l>Hier comt ons overheer, hy sal daer selfs op letten</l>
<l>'Ken twyfel niet de saeck en moet hem zijn verclaert.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5. Handelinge, 4. Uerschooninge.</head>
<stage><hi rend="i">Octavianus. M. Varro. P. Ambrosius. Gysippus. Titus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Wel Varro wat is dit dat 'tvolc zo dick vergaert,</l>
<l>En dat de<hi rend="i">n</hi> meeste<hi rend="i">n</hi>deel soo't schijnt gans zijn verslege<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. Varro.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick ben ghenadigh Heer int vonnis wat verlegen</l>
<l>Dus was ic zeer verblijt dat uwe Hoogheyt quam.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Octavianus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn comste was oock hier om dat ick sulcks vernam,</l>
<l>Wie is nu van dees dry den moorder metter daet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Pub. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">V hoogheyt edel Vorst sal weten dat dit quaet</l>
<l>Door my elendigh me<hi rend="i">n</hi>sch uyt smoeders buijt geboe<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Gheschiet is, als ick 'tself vrywillichlick te voren</l>
<l>Varrone<hi rend="i">n</hi> heb bekent, voorwaer geen van dees beyde<hi rend="i">n</hi></l>
<l>En hebben oyt haer mes ghetrocken uyter scheyden</l>
<l>Op desen mynen maet die ick brocht om den hals</l>
<l>Doch bid ick om ghena.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Octavianus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">V daet is boos en vals.</l>
<l>Die my in mijn Palais ten deele quam ter ooren,</l>
<l>Dies moet ick desen Griec hier op nu eerst verhoore<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Seght my ghy vremdeling, waerom hebt gy geseyt</l>

<pb ed="fol." n="E2r"/>
<l>Dat desen selven man door u was neer gheleijt,</l>
<l>En schroe<hi rend="i">m</hi>t u voor geen doot beroere<hi rend="i">n</hi> u geen scha<hi rend="i">n</hi>den,</l>
<l>Dat ghy zo voor een dief u leven wilt verpanden.</l>
<l>Waerom gheschiede dit? ick wil dat ghy't vermelt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dewijl't u hoogheyt wilt zo sal't ooc zijn vertelt,</l>
<l>Ic ben een armer Grieck, doch edel van gheslachte<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Die nae zijn goedt voortaen niet langher en mach trachten</l>
<l>Want myne vrienden my ontnemen mynen schat,</l>
<l>En bannen my daer toe t'Athenen uyt de stadt.</l>
<l>Dees groote vyandtschap alleenlick is ghesproten,</l>
<l>Om dat ick myne Bruijt, dwelc hun seer heeft verdroten</l>
<l>Aen desen mynen vriendt ten houwelijcke gaf</l>
<l>Waer door zijn brande<hi rend="i">n</hi>t hert v<hi rend="i">er</hi>lost wert uyt het graf,</l>
<l>Als ic my nu dus vant verlaten van mijn maghen,</l>
<l>So vond' ick goedt alhier na mynen vriendt te vraghen,</l>
<l>Ick raeckte voor zijn door en Titus quam daer uyt,</l>
<l>Doch liet my troosteloos daer staen als eenen guijt,</l>
<l>Dit scheurde my mijn hert, dit de my menich werve<hi rend="i">n</hi></l>
<l>Daerom so bleef ick oock vast by den dooden man.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Octavianus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">En ghy Tite comt naer, u reden seght hier van,</l>
<l>Waeromme waert ghy doch u leven zo zeer moede?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">V Hoogheyt edel Heer die houdet my te goede</l>
<l>Want tself alzo voorwis in alles is gheschiet:</l>
<l>Maer om zijn snoode kleedt en kend' ic he<hi rend="i">m</hi> eerst niet,</l>
<l>Doch als ick hem aensach, en hem voor seker kende,</l>
<l>Daer hy om sterven sich recht na den cruyce wende,</l>
<l>Zoo werdt ick heel verbaest, 'twas oock tijdt zo my docht,</l>

<pb ed="fol." n="E2v"/>
<l>(Dewijl dat sulc misdaedt en mocht zijn afgecocht)</l>
<l>Dat ick in zyne plaets als moorder my zou stellen,</l>
<l>Om so zijn groote duegt tot mywaerts te vergellen,</l>
<l>Dewijl ick duysentmael hem 'tleuen schuldigh was.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Octavianus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">V reden zijn verstaen, gaet nu vry op dit pas</l>
<l>Naer huijs by u ghesin, onthaelt den vriendt met vreughden,</l>
<l>Maer ghy Ambrosi sno, die gans zijt vol ondeugde<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Hebt naer ons oude wet de straf des doodts verdie<hi rend="i">n</hi>t,</l>
<l>Doch nademael dat ghy verlost den eenen vriendt</l>
<l>Die door den and'ren sich ghestelt had in de banden,</l>
<l>Soo sult ghy voor dees reys gheraken uyt Buels handen,</l>
<l>Doch siet voortaen wel toe dat ghy u beter hout,</l>
<l>Want somen t'eender tijdt u vinden mach soo stout,</l>
<l>Dat ghy int minste doet het ghene wy verbieden,</l>
<l>Soo sal u voor de daedt drie dobbel straf geschieden,</l>
<l>Nu staet vry op, en u voor alle quaedt doen wacht.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. Ambrosius.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick danc u hoogheijt zeer, sal ooc na myne macht</l>
<l>So langh ick leuen sal so wyselick my dragen,</l>
<l>Dat niemandts ouer my voornemen sal te claghen,</l>
<l>Want ick nu tot de deught ben al te zeer gesint.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Octavianus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gaet henen ende maect dat yeder 'tself soo vindt.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4">5. Handelinghe. Leste Wtkomste</head>
<stage><hi rend="i">Titus. Gysippus.</hi></stage>

<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Gysippe waerde vriendt nu wy hier zijn alleen,</l>
<l>Heet ick u wellekom, al 'tmijn is u ghemeen,</l>
<l>Doch wondert my vry zeer, dat ghy met sulck mistrouwen</l>

<pb ed="fol." n="E3r"/>
<l>Op een onnut gepeys so vastlick wildet bouwen,</l>
<l>Dat ghy u seluen schier had om den hals ghebroght.</l>
<l>Had ghy my doch voor eerst ten minsten aengesocht</l>
<l>En niet so vast gestaen op sulck onnuttigh dencken,</l>
<l>dwelc u oft uwen vrient, of ooc ons bey kond krenke<hi rend="i">n</hi></l>
<l>So'en had ghy my noch u so seere niet bedroeft.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn lieue waerde vriendt ick hebbe nu beproeft</l>
<l>'tgoet hert dat ghy my draegt, 'ken wil nu niet meer veysen,</l>
<l>Ick was so zeer onstelt, so vremt ooc van ghepeysen,</l>
<l>Om dat ick uyt de stadt Athenen was gheluijt,</l>
<l>Daer by doen ick u sach ter doren komen uyt,</l>
<l>En dat my mercklic docht dat gy staech op my saegt</l>
<l>Dat ick by na mijn self den beck had afgevaeght:</l>
<l>Doch danc den Gode<hi rend="i">n</hi> noch dat zy my wilde<hi rend="i">n</hi> sparen:</l>
<l>Tot dat ick Tite vriendt u vrientschap had ervaren:</l>
<l>Hoewel my mijn gebreck en ballinghschap bedruct.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Gysippe zijt gerust: 'tis alles wel gheluckt:</l>
<l>Ic sal u 'tgeen ghy hoeft als ae<hi rend="i">n</hi> mijn broeder lange<hi rend="i">n</hi>:</l>
<l>De dueght die ick van u t'Athenen heb ontfangen,</l>
<l>Sal u met vreughden nu alhier vergolden zijn:</l>
<l>Verset dan u verlies, vergheet u smert en pijn,</l>
<l>Het borgerschap alhier sult ghy door my gewinnen,</l>
<l>Daer na so sal ick u uyt broederlicke minnen</l>
<l>Mijn suster Fulviam ten houwelick toestaen,</l>
<l>Daer by de rechte helft van 't gee<hi rend="i">n</hi> my ae<hi rend="i">n</hi> mach gaen,</l>
<l>Op dat ghy me voortaen gerustelick mueght leuen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Gysippus.</hi></l>
<l>Mijn vrient ic wil my gans in u beschermingh geue<hi rend="i">n</hi></l>
<l>want gy alleen mijn troost, mijn hulp, en vader zijt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Titus.</hi></l>
<l>Ic salt ooc toonen vrient, dies sult ghy zijn verblijt</l>

<pb ed="fol." n="E3v"/>
<l>Als ghy mijn suster siet, een peirel va<hi rend="i">n</hi> veel vrouwen,</l>
<l>Wacht hier niet langher want men sal daer binnen trouwen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Thalia.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wanneer de mensch is buyten raet</l>
<l>So komt hem Godes kracht te baet</l>
<l>Wanneer het hert is in de ly</l>
<l>So is 'tgheluck wel 'tnaest by,</l>
<l>Een man die gans is onderbracht</l>
<l>Raeckt menighmael tot meerder macht.</l>
<l>Wie door 'tverbannen wordt gheplaeght</l>
<l>Wordt somtijts int gheluck ghejaeght,</l>
<l>Want teghens reden menigh helt</l>
<l>Wordt uyt zijn goedt en eer ghestelt,</l>
<l>Doch d'ongheluck den banners vals</l>
<l>Ghemeynelick valt op den hals,</l>
<l>Timotheum werdt meer gheacht</l>
<l>Als Aristophon wiens klacht</l>
<l>Hem 'tVader landt verlaten de,</l>
<l>'tGhemeyne volck Cicronem me</l>
<l>Voor al veel beter hert toedroech</l>
<l>Als Clodium die hem verjoech,</l>
<l>Demetrius die overluijdt</l>
<l>Ghebannen werdt t'Athenen uyt</l>
<l>By Ptolomeum als een Heer</l>
<l>Ghehouden werdt in grooter eer,</l>
<l>Themistocles oock insghelijck</l>
<l>Een Prince wert int Persis rijck</l>
<l>Daer hy was uyt zijn landt gheseyt</l>
<l>Alzo door 'tfatum Gods beleijdt</l>
<l>Gysippus als een vroomer knecht</l>
<l>Door groote moyte raeckt te recht,</l>
<l>Ia heeft meer wils in dese Stadt</l>
<l>Dan hy t'Athenen heeft ghehadt,</l>

<pb ed="fol." n="E4r"/>
<l>Dus gheeft ons nu voor 'tlest een vrolijck Liedt int scheyden</l>
<l>Begint Erato want de lieden daer na beyden.</l>
</lg>
</div>
<div type="section">
<head rend="h4"><hi rend="i">Erato.</hi><lb/>Op de wyse: <hi rend="i">Schoon lief wilt my troost geven.</hi></head>

<lg type="poem">
<l>De vriendtschap hoogh verheven</l>
<l>Waer van veel wordt gheschreven</l>
<l>Ist kostelijckste pant,</l>
<l>Ia 'tbeste goedt int wesen,</l>
<l>Zy hoort te zijn ghepresen</l>
<l>In aller Heeren landt.</l>
<l rend="; 1tab">De Schieten en Barbaren</l>
<l>Het selve med' ervaren</l>
<l>Als ons Lucanus meldt</l>
<l>Dies hebben som haer daden</l>
<l>Oresten en Piladen</l>
<l>Voor Goden opghestelt.</l>
<l rend="; 1tab">Al 'tgheen de mensch mach achten</l>
<l>En narstich na wil trachten</l>
<l>Men in de vriendtschap vindt,</l>
<l>Hy dan die op haer wetten,</l>
<l>Zeer vlytigh steedts wil letten</l>
<l>Sich over wel versint.</l>
<l rend="; 1tab">Sophroniam te derven</l>
<l>De Titum by na sterven,</l>
<l>Dwelck zijn vriendt heeft beschreyt,</l>
<l>Door vriendschap overwonnen</l>
<l>Heeft hyen willen gonnen</l>
<l>Die hem wae toe gheseyt.</l>
<l rend="; 1tab">Hy die alree ghebonden</l>
<l>Nae't kruyce was ghesonden</l>
<l>Werdt vry door svriendtschaps kracht</l>
<l>Hy is te rechter tyden</l>

<pb ed="fol." n="E4v"/>
<l>Wt al zijn pijnlijck lyden</l>
<l>Weer in den staet ghebracht.</l>
<l rend="; 1tab">Want Titus vriendt der vrienden</l>
<l>Gisippum die hy minden</l>
<l>Het lijf behouden heeft,</l>
<l>Ia deed hem t'eender vrouwen</l>
<l>Zijn eyghen suster trouwen</l>
<l>Dies hy in vreuchden leeft.</l>
<l rend="; 1tab">Men kan in gheender wysen</l>
<l>De vriendtschap te zeer prysen</l>
<l>S'is waerdigher alst Gout,</l>
<l>Dies singh nu elck opt ronste</l>
<l><hi rend="i">Wt Levendigher jonste.</hi></l>
<l>Wel hem die vriendtschap hout.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Recht moet recht zijn.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp><interp type="primair" value="smyt002"/></interpGrp>
<head rend="h3">Klinck-veersken.</head>

<lg type="poem">
<l>Hoe eenen vriendt ghetrouw, veel hoogher wort gepresen,</l>
<l rend="; 1tab">Dan silver ende gout, schat ofte rijckdom groot,</l>
<l rend="; 1tab">En hoe hy vaster staet dan broeder in der noot</l>
<l rend="; 1tab">VVordt in dit Spel ghesien voor die het lust te lesen.</l>
<l>Hoe vriendt zijn vriendt bevrijt wort oock vertoont in desen,</l>
<l rend="; 1tab">En hoe den eenen vriendt selfs, door een vremt exploot</l>
<l rend="; 1tab">Begeert te sterven voor den andren (die ter doodt</l>
<l rend="; 1tab">Veroordeelt was) om dat hy hem hadd' trou bewesen</l>
<l>Men siet hier vrienden hertt' men kent hier vrientschaps macht</l>
<l rend="; 1tab">Als d'een om d'anders wil te leven niet en acht</l>
<l rend="; 1tab">Om 'tleven van zijn vriendt te houden en bewaren,</l>
<l>Maer t'aller meeste datmen hier aenmercken magh</l>
<l rend="; 1tab">Is deser vrienden Trouw' die waerheydt aen den dagh</l>
<l rend="; 1tab">Brengt: om dees vrienden daedt voor elck een t'openbaren.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Mijn haters zijn sot.</hi></p>
<p>&#160;</p>
<cf><p>t'Amsterdam, by Herman de buck, inde Mol-steegh.</p></cf>

    <pb rend="hidden"/>
    <pb rend="hidden"/>
    <pb rend="hidden"/>
<pb rend="hidden"/>
<pb rend="blank" n="binnenkant achterplat"/>
<pb rend="blank" n="achterplat"/>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>