<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Nederlants treur-spel</title>
        <author>Jan Sijwertsz Kolm</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een diplomatische weergave van <hi rend="i">Nederlants treur-spel</hi> van Jan Sijwertsz Kolm uit 1616.
        </edition>
        <respStmt>
          <resp>
              <corr>In het origineel komen verschillende drukletters voor die in deze digitale editie niet kunnen worden weergegeven. Om dit onderscheid niet verloren te laten gaan, is in de hoofdstukken waar gotische en romeinse drukletters door elkaar voorkomen, alle romeinse tekst weergegeven als cursief. Gotisch is in deze hoofdstukken zonder opmaak weergegeven.</corr>
              <corr>fol. A i v: nernighloos → neringhloos: ‘Dorr' neringhloos, en welt een droeve dal der tranen.’.</corr>
              <corr>fol. B ij r: sichtelooos → sichteloos: ‘Dees Bloet-ren, sichteloos, van d'onghemolcken Speen,’.</corr>
              <corr>fol. B iij v: Allleen → Alleen: ‘Alleen ghewelt den stuer, en zijn soo Heer van't landt:’.</corr>
              <corr>fol. B iiij v: in het origineel is een gedeelte van de tekst slecht leesbaar. De redactie heeft de tekst tussen vierkante haken aangevuld.</corr>
              <corr>fol. B iiij v: landeu → landen: ‘Ons eysch der landen noot 't geen dus vervalt tot niet’.</corr>
              <corr>fol. C iiij r: troots → troost: ‘Dees teeckens u tot troost, welcks trots ghy sult gedincken’.</corr>
              <corr>fol. F i r: ooneel → tooneel: ‘Beducht o <hi rend="i">Belgi</hi> zijt 't tooneel by tijdts memorien,’.</corr>
              <corr>fol. F iij r: leereu → leeren: ‘Der <hi rend="i">Albanoysen </hi>hooft, die schalckt heeft leeren blaffen,’.</corr>
          </resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
      <publicationStmt>
        <idno type="titelcode">kolm001nede01_01</idno>
        <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
        <availability>
          <p>2021 dbnl</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note></note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <idno type="isbn"></idno>
          <idno type="usedcopy">exemplaar Universiteitsbibliotheek Leiden, signatuur: 1090 B 25: 2, scans van Google Books</idno>
        </bibl>
        <p>Jan Sijwertsz Kolm, <hi rend="i">Nederlants treur-spel</hi>. Paulus van Ravesteyn, Amsterdam 1616</p>
        <p>&#160;</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Wijze van coderen: standaard</p>
        <p></p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language id="nl">Nederlands</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <ebook>
      <bibl>
        <title type="main">Nederlants treur-spel</title>
        <author>Jan Sijwertsz Kolm</author>
        <idno type="isbn"></idno>
        <idno type="nur"></idno>
        <imprint>
          <date></date>
          <publisher></publisher>
          <pubPlace></pubPlace>
        </imprint>
      </bibl>
      <idno type="isbn"></idno>
      <idno type="nur"></idno>
      <availability>
        <p></p>
      </availability>
      <order>
        <price curr="euro"></price>
        <link></link>
      </order>
      <blurb><p></p></blurb>
      <titlepage><p></p></titlepage>
      <colofon><p></p></colofon>
    </ebook>
    <pod>
      <bibl>
        <title type="main">Nederlants treur-spel</title>
        <author>Jan Sijwertsz Kolm</author>
        <idno type="isbn"></idno>
        <idno type="nur"></idno>
        <imprint>
          <date></date>
          <publisher></publisher>
          <pubPlace></pubPlace>
        </imprint>
      </bibl>
      <idno type="isbn"></idno>
      <idno type="nur"></idno>
      <availability>
        <p></p>
      </availability>
      <order>
        <price curr="euro"></price>
        <link></link>
      </order>
      <blurb><p></p></blurb>
      <titlepage><p></p></titlepage>
      <colofon><p></p></colofon>
    </pod>
    <revisionDesc>
      <change>
        <date>2021-05-25</date>
        <respStmt>
          <name type="person">CvP</name>
        </respStmt>
        <item>colofon toegevoegd</item>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
<text>
    <interpGrp>
    <interp type="primair" value="amste001witl01"/>
        <interp type="primair" value="16160500"/>
    </interpGrp>
<body>
    <cf>
<div type="chapter">
<pb ed="fol." n="*1r"/>
<p><hi rend="i">I. S. KOMLS</hi></p>
<p>Nederlants Treur-spel.</p>
<p>Inhoudende</p>
<p>Den Oorspronck der Nederlandsche Beroerten, 'tscheyden der Ed'len, 'tsterven der Graven van <hi rend="i">Egmont, Hoorn</hi>, ende der <hi rend="i">Batenborgers</hi>.</p>
<p>&#160;</p>
<p><hi rend="i">Speel-wijs vertoont</hi></p>
<p>By de Brabandtsche Camer</p>
<p><hi rend="i">UYT LEVENDER IONST.</hi></p>
<p><hi rend="i">Binnen</hi></p>
<p><hi rend="i">AMSTELREDAM.</hi></p>
<figure>
<p><xptr to="kolm001nede01ill0001.gif"/></p>
</figure>
<p><hi rend="i">'tAmsterdam</hi>,</p>
<p><hi rend="i">Ghedruckt by Paulus van Ravesteyn,</hi></p>
<p>&#160;</p>
<p>Voor Abraham Huybrechtsz., Boeckvercooper wonende in den Dortsen Bybel, inde Eng-Kerck-Steegh. <hi rend="i">Anno</hi> 1616.</p>
<pb ed="fol." n="*1v" rend="blank"/>
</div></cf>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*2r"/>
<head rend="h3">Aen d'Edelen, Achtbaren Raedt, Vooghden ende Vaderlijcke Bescherm-heers der vry Vereenichde Provincien, als oock aen alle Recht-lustende-Lievers der Wel-ghewenste stant des Vaderlants.</head>
<p><hi rend="i">TE </hi>recht noodige Waerdigheden werdt V.E. opgeoffert dit mijn ghedenck en Tijt-spiegel-Treur-spel, om d'Achtbare Gods ampten der wereltlijcke Regeringe te quyten, Godes Eer en rechtsvordring na tuyghen der Conscientie, op de Waegh-schael te wederweerdigen voor den troon der genaden, werckende voor vele eeuwen heyligh en gevreest, waer den algevenden Godt V.E. toe verstarcke, met wyse Voorsichticheyt en Eendrachtige grootmaking, tot behout der swaer en duyr veroverde Schatten: Offere dies dit mijn leer-lustent <hi rend="i">Nederlants Treurspel </hi>en anvanck der <hi rend="i">Belgicaensche </hi>beroerten, onder V.E. te sweven aen't Altaer van Christlijcke en ghetrouwe vasthoudinge, der rechte waerheyt, als oock verhoope de toegeneychde gunste der recht-lievende Vaderlantsche Voorstandren aenghelijfde te ghenieten. Wenschende V.E. d'Almachtige V voede met waere voorspoedinge, dees gevaerlijcke tijts heylich te bewaren 'tnoodigh verbont der wel bedeelde erfschatten, 'tghene V.E. wenschet u hartgunstige en dienstwillige vrient</p>
<p>&#160;</p>
<p><hi rend="i">Ian Siewersz. Kolm.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*2v"/>
<head rend="h3">Tot de Lant-lievende en Konst-beminnende Lesers der Nederlandtse Vryheyt.</head>
    <p><hi rend="i">MEt recht ben ic schreumich, beminde Lesers, dit mijn Lust-gierge oeffen-Rijm, op so hooghen materie aenghevangen V.L. in't licht te doen verschijnen: eensdeels vreesende deur mijn onbegaefde hant, de Lof-ruchtige <hi rend="i">Fama </hi>van soo cloecken Schryver <hi rend="i">van Meteren </hi>yets vercort soude (na haestich versuym) beganghen te hebben, of al te cleyn den staet der meer-waerdige Princen, na mijn duytse studie afgeroemt te zijn. Doch overschrede de schrick, deurt verhoop der toegeneychde Dichters, en recht-red'lijcke welduyding mijns vertoochde yver ten goede op te neme<hi rend="i">n</hi>; 'tgene ick V.L. op offere <hi rend="i">Bataefsche Lant-lievers, </hi>en <hi rend="i">Erfvooghden </hi>der Vaderlijcke bescherminge, voor waerschouw en tot na-dencken in dees gevaerlijcke, woeste, twistlijcke tijt, oogmerck nemende op d'eerste siel-grondige rechte prickel der volcomen Waerheyt, steygrende tegen 'tgrouwlijckst ghewelt en helsche verformingh der beloft-vergheten-trouw van't Hof van <hi rend="i">Bourgoingen. </hi>Neemt aen in't corte dit mijn gestelt werck, 't gheen u tooneelijck verscheen op de Witte Lavendel Camer, 't <hi rend="spat"><hi rend="sc">Amsterdam</hi></hi>. In Mayo 1616.</hi></p>
    <p><hi rend="i">Bedancke alle Met-broederen, die't met vernoegh ghelust heeft t'aenschouwen, ende Haer die't speel-wijs met arbeyt en versuym liefd dreef tot de levende Acte, kunstigh te herstellen, van d'welck ic my aenbiede in alle dienst en eer te vergelden.</hi></p>
<p>&#160;</p>
<p><hi rend="i">Bemint de Waerheyt.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*3r"/>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="coev027"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Sonnet.</head>
<lg type="poem">
<l>I<hi rend="i">S t'out Poetisch Heyr waerdich der eeren crooningh?</hi></l>
<l><hi rend="i">D'in welghecierde stijl, onnut fabels gheral</hi></l>
<l><hi rend="i">Hun nacomers lieten t'eenen ghedenck: Wat sal</hi></l>
<l>Waerheyts beminnend Helt <hi rend="i">dan erven voor belooningh?</hi></l>
<l><hi rend="i">Schoon bitsich Soijl en Moom bassen t'zijner behooningh,</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy toont u Leser hoe t'vry Nederlantsche dal</hi></l>
<l><hi rend="i">Met Tyrannij, beswaert hoe d'Adel quam ten val,</hi></l>
<l><hi rend="i">Door </hi>Albaens <hi rend="i">bloedich wreet, belastet van den Coningh:</hi></l>
<l><hi rend="i">Hier aen is noodich dan gheschakelde ghedacht,</hi></l>
<l><hi rend="i">Ghy niet door inlandts twist Gods straffend hant verwacht</hi></l>
<l><hi rend="i">Soo aen de Scepter noch van </hi>Madril<hi rend="i"> mocht vervallen,</hi></l>
<l><hi rend="i">Los van de waerde naem van vrije republijck</hi></l>
<l><hi rend="i">Int vry vereenicht Lant, tot slaven van het rijck</hi></l>
<l><hi rend="i">Wiens wreede Donder schrick u t'saem sou overbrallen.</hi></l>
</lg>
<p>Verkiest het goede.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="roel001"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Sonnet.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">DE </hi>welbedreven hant die rontom den Altaer</l>
<l>Van d'opgheofferd' <hi rend="i">Ipigenia </hi>hadt gheschildert</l>
<l><hi rend="i">Ulissem </hi>heel bedroeft, <hi rend="i">Aiacem </hi>als verwildert.</l>
<l><hi rend="i">Menalum </hi>schreyende, <hi rend="i">Calchanta </hi>vol beswaer,</l>
<l>En <hi rend="i">Agamemnons </hi>Hooft bewonde om 't ghevaer.</l>
<l>Heeft de aenschouwers al doen in haer tranen swemmen</l>
<l>Die zy door meghedoogh niet en costen betemmen,</l>
<l>Want hier door wert't verderf van <hi rend="i">Troyen </hi>openbaer.</l>
<l>Treet naer verbonden volck, bereyt u tot het schreijen</l>
<l>Siende in desen Boeck u aldereerst bestrijen.</l>
<l><hi rend="i">Orangen </hi>neemt de vlucht, <hi rend="i">Duck D'alba </hi>comt int landt</l>
<l><hi rend="i">Egmont </hi>den doot besuurt, en <hi rend="i">Hoorn </hi>die moet sterven</l>
<l>Onse Voor-ouders al herwaert en derwaert swerven,</l>
<l>Van d'eerste ons <hi rend="i">Poeet </hi>behoudt de overhant.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Non omnia possimus omnes.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*3v"/>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="gove014"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Sonnet.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">Midts ghy't voorleen vernieuwt so pront,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sy u met re'en dit Dicht gheiont.</hi></l>
</lg>
<lg type="poem">
<l><hi rend="spat">RUST</hi> Lievers die't welvaer des <hi rend="i">Vaderlants </hi>betracht,</l>
<l>Merckt hier werdt klaer ghetuyght 't afbeelt ons eeuws voorleden,</l>
<l>Hoe vryheyts Burght met grim onrecht'lijck is bestreden,</l>
<l>Door't al te strengh <hi rend="i">Placcaet </hi>en wreede bloetdorsts macht;</l>
<l>&#160;</l>
<l>Dies't veel vertrou, heeft veel van lijf en goet verkracht:</l>
<l>G lijk als d'<hi rend="i">Orangiens Prinsch </hi>hun wel voorseyt met reden,</l>
<l>Wiens wantrou kloeck beleydt 't gherucht noch kondigh heden,</l>
<l>Mits uyt die <hi rend="i">Stam </hi>door 't sweert 'tlant is in vreed gebracht</l>
<l>&#160;</l>
<l>Dus <hi rend="i">Cranst </hi>den <hi rend="i">Merkurist, </hi>die met kunstrijcke woorden</l>
<l>Sulckx voordraegt, waer in elck te Spieg'len sich behoorden</l>
<l>Om recht 't voorsegh des tijdts graegh ivrigh te verstaen</l>
<l>&#160;</l>
<l>G'lijck <hi rend="i">Sorgers </hi>van 'tghemeen uyt herts tocht met <hi rend="i">Orangien</hi></l>
<l>Achten gevley noch goet, noch oock gewelt van <hi rend="i">Spangien,</hi></l>
<l>Maer't opper Heyl voor al't geen nimmer sal vergaen.</l>
</lg>
<p>Wie faelt mach keeren.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*4r"/>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="felb001"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Sonnet.</head>
<lg type="poem">
<l>LAnt lievers leest en siet dit Treurspel, hoe dees Graven</l>
<l>Mosten doort Spaens geveyns 'tbloedich Tonneel betreen.</l>
<l>Heyl sy den <hi rend="i">Batavier, </hi>die met zijn rijcke reen</l>
<l>Ons watrich weer vervarst, en drooch verstopte haven</l>
<l>Lust gierich was verweckt in dees Cronijck te slaven.</l>
<l>Tot nu van achterdocht, toesicht voor't alghemeen,</l>
<l>Schout haer bespoorde wech, ofter schoon vaeylich schee<hi rend="i">n</hi>,</l>
<l>Soo wert ghy niet begift, met onverdiende gaven.</l>
<l>Sluymen u ooghen toe; op offert dan u hart</l>
<l>Den <hi rend="i">Thuyn </hi>die vanden <hi rend="i">Leeuw, </hi>staedich bewandelt wert</l>
<l>Int waecken, dat geen leedt ons schaed'lijck mocht geschieden</l>
<l>Wel vry <hi rend="i">Batavia, </hi>aenmerckt nu eens hoe vart</l>
<l>U 't Iock ontvloden is, en <hi rend="i">Hollant </hi>willich tart</l>
<l>Den stijf besmeden <hi rend="i">Mars, </hi>haer spits vernuft te bieden.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Rijckdom baert Sonde.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="raap003"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3"><hi rend="i">Lof-dicht Over Ian Siewertsen Kolms
    <lb/>Vertoonde Spel der Nederlandtsche Beroerten.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">C</hi>Omt <hi rend="i">Musen drymael dry, </hi>croont toch al met Laurieren</l>
<l>Dees soete Rymers werck, die soo Const-rijckich heeft</l>
<l>Opt aerts tooneel vertoont, de Claechreen en manieren</l>
<l>Van <hi rend="i">Princen </hi>eel en vroom, hoe datse zijn ghesneeft.</l>
<l>Want hy't so levent stelt, en toont voor elcx aenschouwen,</l>
<l>Door zijn soet vloeyent dicht beweeght oock yder daer,</l>
<l>En schenckt door d'Eelen druck met op merck, tot onthouwen,</l>
<l>Nevent speelwijs vertoont, in eyghenschap of waer</l>
<l><hi rend="i">Lavender </hi>waer's nu 'tloon? die toont <hi rend="i">Vyt s'Levens Ionste</hi></l>
<l>Aen u groot maeck tot stant, door d'Afbeelden beleeft,</l>
<l>In meenich heerlijck werck der Reden-rijcke Conste,</l>
<l>En over groot vernuft 't gheen u <hi rend="i">Minerva </hi>gheeft.</l>
<l>Gaet heen en vaert soo voort: laet uwen gheest toch steyg'ren</l>
<l>Door faem ten trots des nijts, stelt u doen nu ten toon</l>
<l>G'lijck ghy o <hi rend="i">Meeter </hi>doet, <hi rend="i">Homerus </hi>sal d'eer niet weygh'ren</l>
<l>Te stellen op u hooft, een <hi rend="i">Mirtes </hi>Lauwer Croon.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Elck raept wat.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*4v"/>
<head rend="h3">Eerdicht <lb/>Over 't Lof-herstellinghe, Speel-wijs der Nederlantsche Troublen.
    <lb/>Sonnet.</head>
<lg type="poem">
<l>T<hi rend="i">E weynich of te veel sietmen de Rijmers schrijven,</hi></l>
<l><hi rend="i">Te weynich waer uyt t'volck, en t'Lants waerschouwingh wist,</hi></l>
<l><hi rend="i">Te veel t'geen gaijle Ieucht, in s'werrelts lust doet stijven</hi></l>
<l><hi rend="i">Waer door men t'naeste pat, tot Godt te comen mist.</hi></l>
<l>&#160;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dus Ionck en grijse le'en, laet ons dan vlijtich wenden</hi></l>
<l><hi rend="i">Te lesen in dit Bocck, waer datmen ons voorstelt</hi></l>
<l><hi rend="i">De groote straffen Godts, die't Neerlant deerlijck schenden</hi></l>
<l><hi rend="i">En siet hoe onsen God s'Spaensch wreetheyt heeft ghevelt.</hi></l>
<l>&#160;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Lofwaerdich zijt ghy dan op </hi>Helicon <hi rend="i">te blijven</hi></l>
<l>Ian Siewerts Colm <hi rend="i">Soon, waer u den Lauwer ciert</hi></l>
<l><hi rend="i">Der konst Goddinnen al, die deur eer Ionstich drijven</hi></l>
<l><hi rend="i">Mijn vrient, u Croonen t'hooft, die soo vroom </hi>Bataviert.</l>
<l>&#160;</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Siet </hi>Mome <hi rend="i">die door Nijt gheraeckt Zijnde ten ende</hi></l>
<l><hi rend="i">En door valsch tonghen list, </hi>Mercuri <hi rend="i">deet ghewelt</hi></l>
<l>Bemint de waerheyts <hi rend="i">Cunst, soo sal u Gode sende</hi></l>
<l><hi rend="i">Rust, </hi>Liefd baert Eendracht, <hi rend="i">twelck ons tot betrouwen stelt. </hi></l>
</lg>
<p>Liefd baert Eendracht.</p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*5r"/>
<head rend="h3">Argument.</head>
<p><hi rend="i">W</hi>Y wensche den Lust-gierighe en Const-vordrighe toehoordren veel heyls, die met rijpe verstanden u geliefd hebt te verledigen, dit Nederlants treurspel met toegheneychde ooren, en noodigh herkauwende swaerwichtige sinnen, hier op't tooneel levendewijs u.l. te sien voorbeelden, by vele levende persoonen beleeft, die deur swaerheydt en Siel-strijdinghe comren dus ver aent lant ghecomen zijn, en vrye tijdt van weelden. Waert tijdt t'herdencken; als d'inhout ons spels verhandelt, doen ter tijdt de ghemeene Edelen ondert cruys, ende regeringhe des Conincks <hi rend="i">Philippi </hi>willende alhier <hi rend="i">d'Inquisitie </hi>bevesten met onlijd'lijcke bloet-Placcaten, aen den Hove van Brussel.</p>
<p>Op welcke swaerwichtighe, aenghedreven Siel-sorghen, parst der ghemeene Edelen uyt gherechte ijver des gheests, en aenghedronghen wel ghelaten veur den Throon des Hemels, houden op alsulcke onmenschlijcke en noyt ghehoorde gruwlen eenighe  vergaedringhen, tot bystandt, troost 'en hulpe der moedeloose en slaefsche Borgerije ondert Cruys ghepijnicht.</p>
<p>Dus als Vaders der conscientie<hi rend="i">n</hi>, Mombars en erfvoochde<hi rend="i">n</hi> des Vaderlants voordragende, op bestemde consultatie<hi rend="i">n</hi> alsulcke tijts-noodige en denc-waerde lasten, met rechte liefd en toegeneychde hope ten besten zijn Majesteyt 't opcomen voorspelde<hi rend="i">n</hi>, tot een spae berou, laster en schade aent huys van <hi rend="i">Bourgoingien, </hi>deur uytghemaeckte Ambassaten, besloten brieven, als Requesten, by 't welck met een recht deurviert ghemoet strevende teghen d'onbesuysde reedloose stormen huns bloetdorstigh ghewelt, met alle bequame middel, en rijpe versachtinghen daer teghen voorghespeelt opt tooneel van seeckere proffecijen, den rol van weeclaegh en gheestloose verdruckinghe, eyndelingh soo aent uyterst gheport heeft u hooghloflijcker memorien, in verscheyden ghedeelten doen deelen en verandert, als u onversiens den Spaenschen Dwinghlandt met machtigh Heyr en staet comt bespringhen, <hi rend="i">d'Inquisitie </hi>te bevesten, en Neerlandt, helaes! 't overschaduwen met de grouwelijckste nevel des tyrannijs, als u Prinslijck Vaderlijck ghemoet veur Godes eer en welstandt der Provincien, ten quaetsten veur de Croone gescholden waert, als ontrouwe Vassalen, oproeyders, en hooft der rebellen, op welck aent uyterst de scheydingh gheschiet, 't geen de blijvers hanghende nae de hoogheydt doet een jammerlijcke truer-eynd beerven, welcks laetste dach en sterf-uur nu op den Pincxter-avont verjaert, te weten, van den <hi rend="i">Grave </hi>van <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi> en <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoorn,</hi></hi></hi> beticht voor s'Conincks vyanden, in zijnen name aenghetast, ghevangen en ter doot veroordeelt. D'overghebleven ontvluchte Staet, vergadrende in een meerder opghetoghen brant, deur d'onvergheten moort daer <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Weldelmo</hi></hi></hi> <hi rend="i">Prince </hi>van <hi rend="i">Oraingien, </hi>ons ghetrouwer over-Heer gestelt, be-<pb ed="fol." n="*5v"/>vest en vercoren wert, Overste Velt-heer tegent ghewelt van Spaingien, op welcke by een comst en rijpe resolutie, tot troost en hart-makingh verschijnt den grijsen <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Tyt,</hi></hi></hi> die uyt crachtighe voorsegginghe en Godlijcke geheymnisse, beelswijs voorspelt de swaerlastige stribbel-weghen, die ten goeden 't Nederlandt weervaren, becomen en tot een groote <hi rend="i">Monarchie, </hi>weghen huns rijcke, Vryheden ghestelt heeft.</p>
<p>Hier meed eyndicht ons voorghenomen treurspel, duydende nae den gheliefden toehoorder 't opmerck bevolen wert, na de reden een bescheyden oordeel te stellen, opt noodich vertoogh der verleden duyrgecochte Vryheyt, in sware bestrijden, tochten, aenslaghen na veertich jaren, dus in vry ghekendt verdragh aenghesocht, uws wreetste, soo ghedweegh, ontsien, verdragen zijt nae de wille Godes met een <hi rend="i">Gult-Bestant, </hi>behoort in spieghel, dat wy nu sorghloose en laster-lichte volcken, deur pracht en hovaerd' met den <hi rend="i">Icarus </hi>te nae de Sonne der gherechticheydt, in glorie en Hemelsche heerlijckheyt schier uyt tarten en braveren, waerdich 't noodigh herdenck, de ghenade soo lichtlijck niet te versuymen, deurt waen-wijs en roemsuchtigh vernuft, versturven en vergheten van d'oude rechte Godtsalighe ijver, inde tijdt der Babelsche ghevanckenisse met groot perijckel van leven: Waer wel te wenschen ons wijt berucht vereenicht landt alsulcke eerste, noodighe, rechts lustende ijver mede swangher te zijn, op't herkennen ons verdorven versuymlijcke lichte en weeldighe stappen, vervreemt by nae vande ware Godsdiensten en wel bevlijte segen, erfrijcke Siel-rusten.</p>
<p>&#160;</p>
<p>Hier me wenschende de vergaerde veel Heyls en bequaem gehoor, dat ons mocht vergunt worden gherechte liefde tot de conste, en Vaderlijcke beweginghe, op ons voorghenomen materie. Waer op dees Regel slaet:</p>
<lg type="poem">
<l>Siet vry <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Batavi</hi></hi></hi> Volck opt swaer verovert Pant,</l>
<l>Blijft trou geschaeckelt, voor Gods eer en 'tVaderlant.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*6r"/>
    <interpGrp>
        <interp type="primair" value="mart028"/>
        <interp type="secundair" value="mete001"/>
    </interpGrp>
<head rend="h3">Op de Rymery Vanden wel Sin-Rijcken <hi rend="i">Poeet Ian Siewertsz. Kolm, </hi>gestelt uyt de prose van <hi rend="i">Emanuel van Meteren.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">'T </hi>Ghedacht en ooghen bey, die strijden teghen een</l>
<l>Overt <hi rend="i">Batavis </hi>spel, dat wijsheyt heeft ghegheven</l>
<l>Int <hi rend="i">Hooft </hi>van desen <hi rend="i">Helt, </hi>met hulp zijn eyghen leen:</l>
<l>Want t'ghene hy vertoont is siendent self naer t'leven.</l>
<l rend="; 1tab">Merckt, leest ghy dit o jeucht! ghy Grijs hier wort vervarst</l>
<l>Door <hi rend="i">Kolms </hi>sin soeten rijm; t'oude gedenck in claerheyt</l>
<l>Jae weechs baen tot des vry, doch eerst te hart beparst,</l>
<l>Die tot ruste des slans, <hi rend="i">Beminden </hi>vast de <hi rend="i">Waerheyt.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Hier is een <hi rend="i">Parma Vrou, </hi>met haer gheswooren raet,</l>
<l>Daer protesteren d'Eel, teghens <hi rend="i">bloed'ge </hi>Placaten</l>
<l>Oock weygringh huns versoeckx, men vindt <hi rend="i">Pasquil </hi>op straet</l>
<l><hi rend="i">Nassou </hi>en veel ghemeen, gaen goedt en Landt verlaten.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Duck-dalf </hi>uyt <hi rend="i">Spaengien </hi>comt, ha eyghen <hi rend="i">Neroos </hi>vaer!</l>
<l>Toont <hi rend="i">Parma Coninckx </hi>last, o gruwel boos bedreven</l>
<l>Voor dienst des <hi rend="i">Welstandts </hi>trou, t'ghedenckt doet rijsen t'haer</l>
<l>Daer <hi rend="i">Egmont </hi>en <hi rend="i">Hoorn </hi>beyt, ghenomen wordt het leven.</l>
<l rend="; 1tab">Tijdts loop vertoont hem mee, die <hi rend="i">Propheci </hi>brenght voort</l>
<l>Gheschiet door Gods regeer, met teyckeningh der handen.</l>
<l>En weckt d'<hi rend="i">Orangen </hi>stam, dat waer hier in bekoort</l>
<l>Soo wy nu zijn ghekent voor eyghen <hi rend="i">Vrye Landen</hi></l>
<l rend="; 1tab">O <hi rend="i">Siwersoon </hi>sou ick u wijs beleyts verhael</l>
<l>Peghelen 't aldernaust, voorwaer ick ginck my stellen</l>
<l>Teghen onmoghelijckx doen, jae teghen kennis schael</l>
<l>Of aen den Hemels krieck de Starren te gaen tellen.</l>
<l rend="; 1tab">Prose-schrijvers ey siet, besonder gy o <hi rend="i">Meter,</hi></l>
<l>Hoe des trou <hi rend="i">Batavier </hi>u reden gaet verlijcken</l>
<l>Beminders van prompt <hi rend="i">duyts, </hi>ende zijt des gheen vergheter</l>
<l>Die op <hi rend="i">Pernassi Bergh, </hi>ons <hi rend="i">tael </hi>gaet staech verrijcken</l>
<l rend="; 1tab">Ghy <hi rend="i">Susters neghen </hi>ras, set op het hooft een Croon,</l>
<l>Hem die <hi rend="i">Uyt SIevens Ionst, </hi>Neerlants staet stelt te vooren.</l>
<l>En <hi rend="i">Fama </hi>loopt ende vlieght, ja maeck hem tot een loon</l>
<l>Soo dat men in dit <hi rend="i">Rondt, </hi>van dees <hi rend="i">Poeet </hi>mach hooren.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">G. Martens.</hi><hi rend="i"> k'Betrou in een.</hi></p>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="*6v"/>
<head rend="h3">Personagien.</head>
<list>
<item><hi rend="spat"><hi rend="sc">Belgica.</hi></hi></item>
<item>Grave van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Egmont.</hi></hi></item>
<item>Grave van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Hooghstraten.</hi></hi></item>
<item>Graef <hi rend="spat"><hi rend="sc">Lodewyck</hi></hi> van Nassouwen.</item>
<item>Vals <hi rend="spat"><hi rend="sc">Hypocrisie.</hi></hi></item>
<item>Bloedtdorstich <hi rend="spat"><hi rend="sc">Ghewelt.</hi></hi></item>
<item><hi rend="spat"><hi rend="sc">Meest Elck Een</hi></hi> met zijn Vrouwe.</item>
<item>Prince van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Oraengien.</hi></hi></item>
<item>Grave van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Hoorn.</hi></hi></item>
<item>Heer van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Barleymont.</hi></hi></item>
<item>Grave van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Megen.</hi></hi></item>
<item>Madame de <hi rend="spat"><hi rend="sc">Parma.</hi></hi></item>
<item>Heer <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heyndrick</hi></hi> van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Brederoode</hi></hi>.</item>
<item>Heer <hi rend="spat"><hi rend="sc">Gysbert</hi></hi> van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Batenbvrch.</hi></hi></item>
<item>Grave van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Cvylenbvrch.</hi></hi></item>
<item>d'<hi rend="spat"><hi rend="sc">Ouder.</hi></hi></item>
<item>Oproerighe <hi rend="spat"><hi rend="sc">Ghemeent.</hi></hi></item>
<item><hi rend="spat"><hi rend="sc">Lantman.</hi></hi></item>
<item><hi rend="spat"><hi rend="sc">Sabyna</hi></hi> van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Beyeren.</hi></hi></item>
<item>Heer <hi rend="spat"><hi rend="sc">Dirck</hi></hi> van <hi rend="spat"><hi rend="sc">Batenburch.</hi></hi></item>
<item><hi rend="spat"><hi rend="sc">D'uck D'alba.</hi></hi></item>
<item>Den <hi rend="spat"><hi rend="sc">Tydt.</hi></hi></item>
</list>
<div type="section">
<head rend="h4">Balade.</head>
<lg type="poem">
<l>DUyt my onwaerdigh toe geen Krans van Lauwerieren:</l>
<l>Den Guygaert sit en grimt ter zyden, achter 'tgeen</l>
<l>Ick uyt een Leer-giers aert u offre <hi rend="spat"><hi rend="sc">Batavieren</hi></hi></l>
<l>Veurt noodighst na Reen-wensch, niet beters kost besteen,</l>
<l>Siet vry <hi rend="spat"><hi rend="sc">Batavi</hi></hi> Volck op't spaerwaerd overleen,</l>
<l>Waer in mijn teere Pen lusts-yver dreef te grasen,</l>
<l>Druckt in met aendacht dyner Zielen vol geween</l>
<l>Op't waen versuymt. O wilt u aen den <hi rend="spat"><hi rend="sc">Heylant</hi></hi> asen</l>
<l>Wiens milde Ader vloeyt. Laet Nijt en Mome rasen.</l>
</lg>
<p><hi rend="i">Bemint de VVaerheyt.</hi></p>
</div>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="A i r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">Spels begin, d'eerste Handelingh.</hi></head>
<stage><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Belgica.</hi></hi></hi><lb/><hi rend="i">Sittende boven op een Throon met de ghemeene Edelen om haer.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">KRioelich </hi>volck, wat port u moets gestegen parssen,</l>
<l>My voorbood op de schaeu van swaert en harrenassen?</l>
<l>Sinckt goude Sonne, sinckt achter de heuvlen neer;</l>
<l>Sendt middel Hemel tot mijn Conincklijcke eer.</l>
<l>Verhoopte Heyl'ghe tocht, der soetste waterbeecken,</l>
<l>Godlijcke Voedtster, noyt ghy nijdich liet ontbreecken</l>
<l>V voedent-rijcke speen: Sit vast int hoogh ghewelff</l>
<l>Ghy onbesadicht g'luck, dat nauwernoot u selff</l>
<l>Sult queecken als daer lust uws aenpart leyt begraven:</l>
<l>Te selden Staets volnoecht, bevrijt voldiende slaven:</l>
<l>Is dus u borst beheert, van liefdens vlam ontbloot?</l>
<l>Van sichtelicke klaert, en van medooghen doot?</l>
<l>Is dus de dolle schricks toelaet op varsse beenen?</l>
<l>Dat sonder keer noch recht comt springhen voor de scheenen?</l>
<l>Is dus 't balstuerich volck op't hooghst der woeste loop,</l>
<l>'T geent even staet, oft raeckt te pletter over hoop?</l>
<l>Ghy die dryvoudich oyt, Beheerders vande teughel,</l>
<l>Vant voorwijs werelts staet voert op u goude vleughel,</l>
<l>Wijdtruchtich om end' om, vast hevich swiert en keert;</l>
<l>Siet herwaerts, siet die oyt dienstbarich heeft gheeert</l>
<l>Als minst des huysghenoots O Slodtvrou aller deughden,</l>
<l>En u Staetsdochters lot voor wyle 't deel bevreughden</l>
<l>In heylgiers rust, begift, met volghewenschte pracht,</l>
<l>Van Steden Volck-rijck groot berucht aent eel gheslacht,</l>
<l>De braefste aenghelijft Stadthouders en bewaerders:</l>
<l>Des vrijheyts Palm-ghetopt te peerlen trou vergaerders,</l>
<l>Wijckt nu niet vlugghe starckt afgunstich onverdult;</l>
<l>Alst loover Dal ghesticht op <hi rend="i">Phillippo </hi>ghehult:</l>
<l>En bout dees <hi rend="i">Phenix </hi>doent ghevreesde Frans-landt swichten,</l>
<l>Van't welck de Grijsser sal op <hi rend="i">D'antipoden </hi>lichten</l>
<l>Volruchtich Hemel hooch: Soo waerdich <hi rend="i">Belgi </hi>schadt</l>
<l>Verlaetse nu gheensints: het onghestadich radt.</l>
<l>Walcht tegen 'troer beloop van out ghesworen Staten.</l>
<l>Op Momber vreemt onthael afgunstich en verlaten:</l>
<l>Ghy wout o lichte waen, te kleyn verwaerdicht alt</l>
<l>voor liefd' soo rustloos spoocht de bitterheen vergalt,</l>
<l>My droeve Maecht te leen, rampsalich gantsch onmachtich,</l>
<l>By d'</l>
<pb ed="fol." n="A i v"/>
<l>Aenheft de leyde stem ten Hemel, oft vervil</l>
<l>T'erkennen schult, onloon van dees u quaden wil,</l>
<l>In langher handt ghevoert onlijd'lijck moet verdraghen,</l>
<l>V naeberclaech bloethof by last nieu aengheslaghen</l>
<l>Ten hoof uyt <hi rend="i">Valedolit </hi>beseghelt, voorghestelt</l>
<l>Een gruwelijck <hi rend="i">Placcaet </hi>t'invoeren met ghewelt,</l>
<l>Welcks voortganck sal des Rijcks gepuynde weghen banen,</l>
<l>Dorr' neringhloos, en welt een droeve dal der tranen.</l>
<l>Ay Hem'len wijsheyts Godt ghy allervorsten Vorst,</l>
<l>Monarch op't hoogst ghestoelt 't hart dat rechtvaerdich torst,</l>
<l>Ghedwonghen sich verneert voor 't heerssen der Tyrannen,</l>
<l>Als in <hi rend="i">Pharonis </hi>Juck gheketent en ghespannen</l>
<l>Stelt nae eer Vrijer doen dees maecht voor hoep en heyl,</l>
<l>Los in ghenoech der dienst, huns levens offer veyl:</l>
<l>Breeckt eens t'<hi rend="i">Maraens </hi>verkeert onvorderlijcke banden,</l>
<l>Sielstricken tot verderf, dees welbedeelde Landen,</l>
<l>Van welck mijn name stijght, beseghelt vast gekent,</l>
<l>En swemmet deur de locht tot aen des werelts endt:</l>
<l>Daer by ghedreycht in hoop, ick stel de waere hoeders,</l>
<l>En Vaderlijcke schaer, als rust bewaerde, spoeders</l>
<l>Van wets ghekiste schat doch nimmer werdt verdooft</l>
<l>Deurt strengh gewilt verargh, dat vreesich over t'hooft,</l>
<l>Dit ongherust ghemoet met jamren heeft ontsteecken,</l>
<l>En swaerlijck haets onteert deur geesteloose leecken</l>
<l>Stel des, t'anstaend' soo hoogh een Vooghdtschap tot versoen,</l>
<l>Oft tot ghemeen bereyck, noch liefdich was om doen.</l>
<l>Mijn Coninck siet eens op u meest ghevoede schaden,</l>
<l>Als ghy onheylsaem drinckt by u verkeerde Raeden.</l>
<l>En parst, en tercht, en woedt, u onder Seege schaer</l>
<l>En bouwt u selfs te proy. Een <hi rend="i">Nimroths </hi>hoochte naer</l>
<l>Hier by opt ernstigh bien van u gheeende monden</l>
<l>Erf-vooghden, van dees maecht, helaes die wert bevonden</l>
<l>Met haer gesusters staet Omheynt dus al te wis.</l>
<l>Int gruwlijck woest des tijdts, en strijdtsche wildernis</l>
<l>Haelt weder op de tack de <hi rend="i">Laura </hi>van u vryheyt</l>
<l>Dus onder voet gheplet, u voorverweende blyheyt</l>
<l>Waer op mijn droeve handt de leyde reen beschreef</l>
<l>Aent Vaderlijck ghetal, dat tot melijden dreef</l>
<l>De eens ghewilde vlijt vant Princelijck vergaren</l>
<l>Des Hemels heyligh licht, belicht dees waerde scharen</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="A ij r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">D'eerste Handelingh.</hi></head>
<stage><hi rend="i">Grave van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi><hi rend="i"> comende uyt den raet.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">P</hi>Rovinciale Maecht Goddin die wijt gheleert,</l>
<l>Teghen <hi rend="i">Europas </hi>glants u wondren Eclipseert,</l>
<l>Sult nu alst Gout deur t'vier ghewraeckt werden ter proeven:</l>
<l>Heeft u tijt niet ghenoech ghestribbelt sout behoeven</l>
<l>Tot dijn groot maeckingh? neent, want daeghlijckx wert gheplant,</l>
<l>De neeringhloose stam in u weltierich Lant</l>
<l>Int Spaensche morghen Sap, ghevoestert hier doen enten</l>
<l>By t'geesteloos besluyt int bloeyen heurder lenten,</l>
<l>Wiens smaeckelijcke beet van d'eerste vrucht gheeelt</l>
<l>Ons hoogher Keyser werdt gheschoncken door de weeldt:</l>
<l>De karle gaf ghemant t'hart ware lust te erven,</l>
<l>Dees doemelijcke geur becracht deet levent sterven:</l>
<l>Alst u doorvrolijckt met de dolle moet veraest,</l>
<l>Waer uyt dit Nederlandt soo onghemeten raest.</l>
<l>V wils, gheweldich erf, ghebiet selfs en vermetel,</l>
<l>Te nutten t'woest gheplant, wiens daeden onverghetel</l>
<l>Hy ons tot heerlijck licht sijns naems so gunstich biet,</l>
<l>En liefd tot fleur des lants: geen <hi rend="i">Inquisitie </hi>niet.</l>
<l>O neent ghepomte Prins, by u vermaerde drijvers,</l>
<l>Die maeckt dus d'eyghen vreemt, en zijn wy staege blijvers</l>
<l>Daer trou is gantsch ontbloot? Alst aenghestorven rijck,</l>
<l>En zijn voor ouden dienst, noch graven op den dijck.</l>
<l>Vergeet mijn Coninck dees bewesen groote daden?</l>
<l>En sal bewiste deughd, t'Spaensch Godloos nest verraden?</l>
<l>Hier stellend' in de vlam tot roof huns harts vergalt,</l>
<l>Knielt voor u hels Santtin van duysterley ghestalt:</l>
<l>Ghy schrickeloose Siels, en Cancker deser Landen!</l>
<l>En pest des waere vreeds, verderfs oorsaeck, der schanden</l>
<l>Ghedeelde deel! t'geen dus wert over hals door dwanck,</l>
<l>t'Borgoensch ghewelt tot dienst, Slaefs vreemt u daghen lanck</l>
<l>Vergheten 't hoogh belooft, vervreemt van liefdens teecken</l>
<l>Wilmoets versuymt gheparst en alst, schijn-jonstigh smeecken</l>
<l>Der Princen waensucht door't ghehitste gheestloos raen</l>
<l>Volmacht bijt wreet placcaet (wil) ist met ons ghedaen.</l>
<l>&#160;</l>
<l rend="; 1tab">Gesuckelt <hi rend="i">Belgi </hi>volck, vol strijts en nijts omringelt</l>
<l>Van buyr-vyanden oyt soo strenghelijck besinghelt,</l>
<l>Als eer de <hi rend="i">Fransche </hi>Croon u vette groene wey</l>
<pb ed="fol." n="A ij v"/>
<l>Met list kreech binnen t'woort dat onder vreuchden rey</l>
<l>Van houwlijck, doen u was een Heere en behoeder</l>
<l>Roomsch Keyser <hi rend="i">Maxm'liaen</hi>: Daer naer tijt maeckt dy vroeder</l>
<l>Versekert, als tot <hi rend="i">Gent </hi>de bitse Vlamingh vat</l>
<l>Heur vorst, en vast'lijck doen, bewaren in de Stadt,</l>
<l>Beschuldicht van 't onrecht, huns vrijheyts te verdelghen</l>
<l>Der Staten Heerschappij, sijns hooghmoets op te swelghen,</l>
<l>Invoert uytheemsche tot slants Gouverneuren aen:</l>
<l>Als nu, het selfd' en sal t'lant nimmer wel vergaen.</l>
<l>Wel heeft u oyt ghelust, waer naer rechts Princen dorsten,</l>
<l>Met voorsicht t'rijck gekust onder de vierge Vorsten</l>
<l>Van outs Borgongien, <hi rend="i">Philips </hi>de stoute voor de eerst,</l>
<l>Als Geldre u bestreet, en <hi rend="i">Englant </hi>heeft beheerst:</l>
<l>V buyten haef die veil de rijcken deelt int stroomen.</l>
<l rend="; 1tab">Versnorchte Bataviers, van outs gheachte vroomen,</l>
<l>In daden wonder by hun Princens rechte saeck</l>
<l>Veel meerder soo hy wou verschalcken, t'zijner wraeck</l>
<l>V veel gheleden last, bevonden wy verscheyden</l>
<l>Deur trouweloose ernst, en s'Prins onsekerheyden,</l>
<l>Maeckt u ontroerich, selfs toesiende voort te nae</l>
<l>Voor rijck, voor vrou en kint, dees eygendom soo drae</l>
<l>Wy die voorsorghers zijn, versochten t'wreet te soeten</l>
<l>Tot s'Conincks best sien sulck ondanckbaer loon ghemoeten.</l>
<l>&#160;</l>
<l><hi rend="i">D</hi>At m'nu s'lants vorsten, voor getrouwe dienst en eer</l>
<l>Met een Godloose clack, onrechtelijck velt ter neer</l>
<l>De vry ghestelde last, als hoeders voor de standen</l>
<l>Ontvooghd soo veel voochdy, en sietse naer de handen.</l>
<l>Sijn by <hi rend="i">Carole</hi> tijdt eens gulde staf bestreelt</l>
<l>V vooghdens onderdruck: Int mennen van de weeldt,</l>
<l>Niet alleen, ons ghemeen, maer u de Rijckste gaven?</l>
<l>Int welck helaes ick ducht, de weergalmt heeft begraven</l>
<l>Heur jammerlijcke tongh en naboost op de tij</l>
<l>Die d'rechte helden breeckt een droeve Prophecij,</l>
<l>Veracht en weerloost, ach! diet Hemel tuyght soo hartich</l>
<l>Sach in tijts ouden stant, dat men die wreet en smartich</l>
<l>De necken biet verwaent, en spreecktse bitsich aen</l>
<l>Met grimmen Leeuwen brul, wert by ons vrou verstaen</l>
<l>Ghedronghen nijdich uyt 't bloet van uytheemsche koppen</l>
<l>Om eyndelingh hun graechst in ons ge-erft te soppen</l>
<l>Daer yder vorst, in recht, vry eyghen Heer ghehult</l>
<l>Heerscht, en by dien begift met sachte eeren schult</l>
<l>Van <hi rend="i">Vlaendren </hi>de vooghdy <hi rend="i">Artoys </hi>neersoete steden</l>
<l>Sijns Majesteyts vereert tot <hi rend="i">Gent </hi>by soo veel eeden</l>
<l>Van yder <hi rend="i">Prins </hi>in t'zijn de Landen toegheneycht:</l>
<l>Sout konnen, doenlijck zijn hoet ongheluck t'luck dreyght,</l>
<pb ed="fol." n="A iij r"/>
<l>Te minder mooghlijck dat de Moeder sou verraden</l>
<l>Heur kint, te min een vorst, waer by zijn eyghen schaden</l>
<l>En Adelloos versuym van goet en eer berooft:</l>
<l>Dit blaest ghy Spaensche raet den Coninck nu int hooft</l>
<l>By u verwaent besteck. Als schijnt dat rechte reden</l>
<l>En macht moet machteloos van zijn g'erfde heerlijckheden,</l>
<l>En opghesworen dienst neerdeyssen, jae versmaet</l>
<l>Vant marmer schittrich hof en d'eenicheyt der raet,</l>
<l>Verwisselt deurt beticht, die voor de Landen stellen</l>
<l>Ons waere ziel te pant. O <hi rend="i">Cardinael Granvelle!</hi></l>
<l>O <hi rend="i">Spaensche Monarchael! </hi>wat broutter? wats u sin?</l>
<l>Wat voert ghy eyghen leydts tot naberouwen in:</l>
<l>Nu smeeckt, dan eedloos breeckt ons toeghesworen lucken</l>
<l>En eert, tot dat ghy erft de macht van't onderdrucken</l>
<l>G'looft dat nae dees mijn tijt en d'uwe Coninck sal</l>
<l>Wraecks-tocht, traentochten by een onvermoede val</l>
<l>Vws teghendeel: ghy parst doent <hi rend="i">Egmont </hi>voor u spelden</l>
<l>Dees werden naegemort, Verraders en gheen Helden,</l>
<l>Nalevers tuycht op't recht ick leve of ick sterf,</l>
<l>Dat ick door eersucht noch om vaderlijcke erf</l>
<l>Te waghen voort ghemeen werdt nimmer naegheweten</l>
<l>Die teghen Croon oft rijck deur ijdelheyt vermeten</l>
<l>Ben opghesteghen noch om brantschat last hoe hoogh:</l>
<l>Alleen uyt loutere liefd', die'ck draghe aent vertooch</l>
<l>Van dees onheylighe pars siend' deur bloets stormen dringhen</l>
<l>S'oock voorsegh spaensche raet. Soo veel veranderinghen</l>
<l>Wel haest en onvermoet, u schennis, faem, noch lof</l>
<l>O Brussel rechts verkeert groot Hartoochlijcke Hof,</l>
<l>Hoe ylich jaecht u Geest in Christen bloet vergieten,</l>
<l>Sijn dit de vruchten van u bloetraet die wy g'nieten,</l>
<l>Wt't gruwelijckst' placcaet ghesonden en ghestelt?</l>
<l>Soo breeckt des Hemels recht u onmenschlijck ghewelt,</l>
<l>Wt Basiliscus speengheadert dijn harts voeder,</l>
<l>En liefd' zijns Majesteyts, die swoer des rusts behoeder</l>
<l>Vant schoone Brabandt, werdt nu deerelijck versmoort</l>
<l>'tClach der verslaghen, wiens clanck d'hooghen Hemel hoort,</l>
<l>Weckt deur d'aenschouwers inghewortelt u ter wraecken</l>
<l>Veel zielen uyt de brandt die branden aen u staecken:</l>
<l>Laet af O gruwlijck huys, soot noch iets doenlijck staet:</l>
<l>Ghy claecht te spae berou alst rouwen is te laet.</l>
<l>Hier op o heylich Vorst, en alderwijse Vader</l>
<l>Ons eenich hulp en troost de enckel goetheyts ader</l>
<l>Ghy kent de vroome wil ons woorts nu eens int t'feyt</l>
<l>Tot s'lants ghemeene best, dat ront in roeren leyt</l>
<l>Bewaert u knecht tot d'eer vereyschte last beroeren,</l>
<l>Dat wijt ghewilligh voor u Majesteyt volvoeren:</l>
<pb ed="fol." n="A iij v"/>
<l>Soo trou in rechte brant, ons Kerck en Coninck by</l>
<l>Tot d'lesten adem tocht, maer endelingh dat wy</l>
<l>Ghedwonghen zijn opt hooghst uws gramschap te versoeten</l>
<l>En by gherechter weet zijn Majesteyt ghemoeten.</l>
<l>Ay Adel wie beleeft ons 't oude vrijheyts recht</l>
<l>Of wien volvoert dan't stuck als ghy verstorven leght.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">grave van hoogstraten</hi></hi></hi>.</l>
<l>Hoewel <hi rend="i">Granvelle </hi>moest nae Spaengien 't zijnder spijt,</l>
<l>So blijft hy Nederlandt een Cancker van u tijt</l>
<l>Een onuytbluschlick vyer, d'aenvoerder deser quaden.</l>
<l>Eyscht wederom 't ghehoor, in spijt der spaensche Raden:</l>
<l>Siet hoe 't ghemeent rumoert! hoe sorghlijck wort ons staet!</l>
<l>Eer langh raeckt ons om't stuck vant bloedighe placcaet</l>
<l>De knodse by de wech wy zijn int volcx betichten,</l>
<l>D'oorsaecken, liefdeloos, voor sulcx de saeck te richten,</l>
<l>Ons neemtmen hoeckwijs waer, de clachten zijn te veel</l>
<l>Van haer die vol ghecropt aennockten tot de keel,</l>
<l>De haet schuyft op den <hi rend="i">Prins, </hi>ons huysen werden plonder</l>
<l>Van't woeste volc, wie d'winght of setse weder t'onder?</l>
<l>Fy oorblaes! teghen 't rijcx welvaren valsch ghevleyt</l>
<l>De waencoorts tot berou van zijne Majesteyt</l>
<l>O voorste moedich <hi rend="i">Prins, Gaveere, </hi>die dus eenich</l>
<l>De Welfsels zijn te bangh, de suchten zijn hartsteenich</l>
<l>Met uwe hulp verwacht gaen wy ten tweedenmael</l>
<l>Ten Hoof.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l>Wat ist? ick siet 't rijck op een punt van stael,</l>
<l>Ballanst dit Godloos rot, ghevoert my niet tot Spaengien</l>
<l>Wat danck uw's velthooftsschap, bevont ghy trou <hi rend="i">Orangien?</hi></l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Graef </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lodewyck</hi></hi></hi><hi rend="i"> Van Nassou.</hi></l>
<l>Den dienst niet min voor God zijn suyvre stoel verwindt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l>Graef <hi rend="i">Lodewijck </hi>en ghy <hi rend="i">Hooghstraten </hi>men bevindt.</l>
<l>De Landen inde waegh, opsterckt van 's Hemels claerheyt.</l>
<l>Soo nemen wy de last en Vaderlijcke swaerheyt</l>
<l>Voor ooghen, wy die recht in 's volckx misnoeghen zijn</l>
<l>Te breecken waer 't ons wil, 'tgeen dat een meerder pijn</l>
<l>Ons ziele druckt, nochtans niet wijders konnen letten.</l>
<l>'t Is overlangh ghesocht by d'opghestelde wetten</l>
<l>Te laten naderhant, te mind'ren dus met een:</l>
<stage><hi rend="i">Valsch Ipocrisie uyt.</hi></stage>
<l>Wy dienen g'lijc verselt, t'saem tot de Prins te treen,</l>
<l>t Is tweede morgen root, verschenen vroomste eelen</l>
<l>Bestemt uyt hooger noot ons Hertoghin te deelen</l>
<l>De rechte klaerheyt, so van alle kanten by</l>
<l>Vyt Nederlant den staet gecomen zijn, gaen wy</l>
<l>Hier uyt dees plaets besien Heer <hi rend="i">Brederoo </hi>te vinden</l>
<pb ed="fol." n="A iiij r"/>
<l>O Saelge eendracht: Vrou van luttel onderwinden</l>
<l>Hoe is u schoonste rijck 't vry Neerlant nu ontvreemt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Valsch Hypocrisie</hi></hi></hi>.</l>
<l>Gaet veynsaerts gaet van kant, 'tis langh ghenoegh gheteemt</l>
<l>Loopt spreecktse hart int lijf, dees nieuwe Geuskens t'samen,</l>
<l>Die haer hoe lanckx hoe meer int <hi rend="i">West-vlaend'ren </hi>versamen</l>
<l>Tot <hi rend="i">Doornick </hi>ist bekent <hi rend="i">t'Antwerpen </hi>gaetmen plat</l>
<l>Vry lesen, preecken, dat noch even voor de stadt:</l>
<l>En wasser onder u o Vorsten gheen verstercken</l>
<l>'t Ghetal wies so niet aen, men spracker om gheen kercken;</l>
<l>Wegh 't is al en geluyt, 't is al te wel bewist.</l>
<l><hi rend="i">Roomsch Catholijck, </hi>hoe langh? tot dat u grove twist</l>
<l>Vytbuldert deur de macht? Dit deet ons Coninck vreesen</l>
<l>En sont een nieuwe raet, die sullent best belesen</l>
<l>Nae wil zijns Majesteyt, en 't Heylige verbont</l>
<l>Van <hi rend="i">Trenten, </hi>alsoo meed' <hi rend="i">Granvelle </hi>wel bevondt</l>
<l>Te blijven by 't gewelt. Gaet dan Schijn-lants- Behoeders</l>
<l>Gaet beelde stormers gaet: En was ons dan niet vroeders</l>
<l>Ghebootschapt, die vertreckt uyt d'Raet: noch zijt bewaert</l>
<l>Met voorspraeckschap? Voor haer wiens bitse valsche aert</l>
<l>Wy gheensins zijn geneycht, als neycht op d'<hi rend="i">Inquisitie</hi></l>
<l>En doet haer onderstant rechtveerdighe <hi rend="i">Iustitie.</hi></l>
<l>Heeftmense niet van outs wie vaste banden braecken,</l>
<l>Tot welstant 't <hi rend="i">Roomsche </hi>rijck, of om geringer saecken</l>
<l>Doen helpen van een kant? veel beter een in ly',</l>
<l>Als't lant verdorven wort deur valsche kettery.</l>
<l><hi rend="i">O Sant Maria! </hi>comt u kercke nu bewaren:</l>
<l>V Godtvruchtigh ghesin, ons kloosterkens dienaeren:</l>
<l>Want soomen daeghlijckx siet de Geuserije wast</l>
<l>'t Rabbauwen rot vermeert, en deetmense geen last,</l>
<l>Sy souden metter haest ons gantsch en al verdrijven:</l>
<l>Dan 'k hoop 't sal so niet gaen, nae ons Heer Coninckx schrijven</l>
<l>Die wil gehouden wert 't Placcaet wel sterck en strengh.</l>
<l>En isser dan geen raet, ick bent die t'onderbrengh?</l>
<l>Die teghen staet den wil, van mijn Heer Vaders panden</l>
<l>En royen over 't quaet uyt zijn Erf-nederlanden.</l>
<stage><hi rend="i">Bloetdorstich gewelt uyt.</hi></stage>
<l>Siet hier comt daer mijn Siel en volle moet op steunt.</l>
<l>Hoe gaetet al met de Rebellen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Bloedtdorstigh Ghewelt.</hi></hi></hi></l>
<l>Dat ghy't u niet en creunt</l>
<l><hi rend="i">Domine, </hi>en al 'tgheen dat haer <hi rend="i">Alteze </hi>seyde</l>
<l>Op d'Adels eerst request, was dat sy nederleyde</l>
<l>De voorder toeslagh, en hulp 't Stael weer inde schee</l>
<l>Maer ondertusschen, soo de ketterijen wee!</l>
<pb ed="fol." n="A iiij v"/>
<l>Ghesworen vyandt, hiers die al u doen sal maecken</l>
<l>Tot puynen hoop, en al u dartelheden schaecken:</l>
<l>Ghy schuym, ghy licht-gelaen, hae denckt dan by gantsch bloet?</l>
<l>Wat ghy zijt Majesteyt, en Roomsche kercke doet.</l>
<l>Niemant waermen vermoet, blijft stil of by het leven!</l>
<l>'k Heb volle macht, en t'is my inde handt ghegheven,</l>
<l>Dees sotte bollen, Sim, half nesck en lappen leuren:</l>
<l>Ick souse selver met dit kinnebacken scheuren!</l>
<l>Eer sulckx te lijden, datse vorder wassen aen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Valsch Hypocrisie.</hi></hi></hi></l>
<l>Och soo mijn Heer, och soo.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Bloedtdorstich Gheweldt.</hi></hi></hi></l>
<l>Jae niet een woort van dit vermaen,</l>
<l>Soo langh ick leef sal zijn u alderrechte Vader,</l>
<l>En sterf ick, so beschick ick u een tienmael quader,</l>
<l>Of hy soo bits niet schijnt, voor ooghen dat hy dient</l>
<l>Noch tienwerf slimmer, onderdecksel van heur vrient:</l>
<l>Dan noch geen noot, ic groey in desen handel machtich,</l>
<l>De Gheest is dol, en vol, de leden fris en krachtigh</l>
<l>Heer <hi rend="i">Padre </hi>maeckt vry moet ons haen moet Coninck zijn,</l>
<l>Eer lanck niet een ketter levendt</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Valsch Hipocryt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">met die mont drincktje wijn</l>
<l>En hoe salt gaen, ons Vrou doet geen Placcaten breecken!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Bloedtdorstich Gheweldt</hi></hi></hi>.</l>
<l>Dus ist: 'k hebt menichmael gesien, sy toontse teecken</l>
<l>Van wel heurs eens, aen al dien Geusen <hi rend="i">Adel, </hi>hoop</l>
<l>Rabauwen die nochtans bevorderen de koop.</l>
<l>Heeft <hi rend="i">Willem </hi>van <hi rend="i">Nassou. </hi>t'<hi rend="i">Antwerpen </hi>niet geleden</l>
<l>Vry prekingh? waer uyt, als hun welstandt toegetreden</l>
<l>Die Gouverneur der Stadt gestelt was, werdt ons moe,</l>
<l>Neen Prins, staen wy gereet dit volck te laten toe,</l>
<l>Dat ondert decksel groyt alom in duysent vlecken</l>
<l>Sy souden t'net (al sacht) ons over 'thoofde trecken.</l>
<l>Ghy die devoot van aert als Lam'ren zijt vernoecht,</l>
<l>Moet dese voorstant dien toch nimmer mat gheswoecht</l>
<l>Te selden is versaet, vant ketter bloet. Ghy ouders</l>
<l><hi rend="i">Inquisitoren </hi>die neemt op u grijse schouders,</l>
<l>De last de sware last, ons Kercke blijft in fleur,</l>
<l>Volght 'sConinckx mandament, dats so te redden deur:</l>
<l>Geeft sachte stilt, int goe, daer by zijt op u hoet // wis,</l>
<l>En spaerter geen, vertreckt, en strijckt een streeck die goet // is,</l>
<l>Oyt waerdy my te swack, laet Donder stormen hooren</l>
<l>En d'winghtse onder 'tJuck of 'trijcke is verlooren.</l>
<l>Coemt <hi rend="i">Domine </hi>volght nae, ick heb de beste leus.</l>
<pb ed="fol." n="B i r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">V. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hypocryt.</hi></hi></hi></l>
<l>Och goede vrome harten tot heylicheyt gheboren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghewelt.</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">Mars </hi>bloedich inden strijt, by <hi rend="i">Venus </hi>Amoreus,</l>
<l>Ons is de volle last, wy sparen niet een Geus.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest Elck Een</hi></hi></hi>,<lb/><hi rend="i">Een statelijck Borger met Vrou en kint.</hi></l>
<l>Lost nu benaude stem u banghe borst volcropt,</l>
<l>Dus eensaem varr' ghedwaelt in sware fantasijen</l>
<l>Eens duyster handel, die den geur van Adem stopt</l>
<l>In sorghelijcke sorch, ghemenght vol Tyrannijen.</l>
<l rend="; 1tab">Recht vlieght het spreeckwoort out, dat Heeren-boecken zijn</l>
<l rend="; 1tab">Te lesen duyster, doch meest op de cleyne ghelden.</l>
<l rend="; 1tab">Heur moeten wy voldoen, 't bedrieghen valt door schijn:</l>
<l rend="; 1tab">Wat ongheval can ons gheleerder hier uyt spelden?</l>
<l>Ach! clare Morghen-bruyt, licht op een duyster padt,</l>
<l>Ind' harten spieghel, dat tijdts laghe moghe weten</l>
<l>Hoe't hier nu ghelden wil, met Borger, Landt en Stadt</l>
<l>Daer d'eygen wijs <hi rend="i">Santin </hi>is op het hooghst gheseten.</l>
<l rend="; 1tab">Wat morter sus ten Hoof? wat doet de Princen gaen?</l>
<l rend="; 1tab">Verslaghen? half ontmant met neergheslaghen hoofden?</l>
<l rend="; 1tab">'Tis 't strengh placcaet uyt naem <hi rend="i">Philippi </hi>aenghedaen</l>
<l rend="; 1tab">Aengaende 't stuck o Heer! Die in u naem geloofden.</l>
<l>Willende stout hier wert ghehouden ingheset</l>
<l>De <hi rend="i">Inquisitie, </hi>meed 't Concilie van <hi rend="i">Trenten,</hi></l>
<l>G'elijckt blijckt aen onse Vrou de <hi rend="i">Parma, </hi>wiens belet</l>
<l>Heurs Bloet-raets neycht te veel, O loos der Malcontenten!</l>
<l rend="; 1tab">Ghy listich Roomsch Planeet, dry-Croonighe Monarch</l>
<l rend="; 1tab">Onder wiens Gheestlick wit, als Vreeds baniere trevelt</l>
<l rend="; 1tab">Een Helsche <hi rend="i">Tisiphon, </hi>den loosen over arch,</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Maer die in Godt betrout ghy noyt tijts glants benevelt.</hi></l>
<l>Vrou Hertoginne keert, door wijsheyt Godes nu</l>
<l>D'ellenden opghehoopt, tot schentsel der ghemeente:</l>
<l>De Princen soecken stilt, tot spraeck wy vallen u</l>
<l>Ootmoedich voor de voet, hout Christ'lijcke vereente?</l>
<l rend="; 1tab">Van boven s'Hemels top deur dicke wolcken spart</l>
<l rend="; 1tab">V voorghebaende padt. <note n="*" place="margin"><hi rend="i">De waerheyt.</hi></note>O Vrou die zijt t'oneere</l>
<l>So grouwlijck afghemaelt, coemt blixemt deurt ghestart</l>
<l>En slaetter duysenden, die wilmoets dy verneren.</l>
<pb ed="fol." n="B i v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest elck eens</hi></hi></hi> <hi rend="i">Vrouwe.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ghelijck tot noch het vyer, ziel-yvrich deur Gods kracht</l>
<l>Gheschoncken is bedeckt, by ons soo hoogh gheacht</l>
<l>Nu swalmt en stevich smeuckt, al heymlijck onder daecken,</l>
<l>Van langher handt sal dies de Vlam te grooter maecken,</l>
<l>Dat onuytbluschlijck wert. Gheloovich kleyne schaer,</l>
<l>Tot noch in holen, en speloncken, diefwijs naer</l>
<l>De groote Heylgiers dwanck, op sorghelijcke strijden</l>
<l>V Werelts hebt ghewaeght, in dees benaude tijden.</l>
<l>Tijdt, sonder rechte tijdt, waert dartel heerschen graest,</l>
<l>Dat waerment heerlijckst waent, ist ongheluck op t'naest:</l>
<l>Gods naem belijdent, zijt soo moedich deur liefd's vlammen,</l>
<l>En schrickt noch swaert, noch vyer, noch hatelijck vergrammen,</l>
<l>Noch G'welts balstuerich hooft, noch d'onbesneden trots</l>
<l>Der Spaensche, als ghelijft aen de ghenade Godts.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest Elck Een</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">West-Vlaenderlant, waer corts t'vergaderen ghebeurde</l>
<l>Hier naer <hi rend="i">t'Antwerpia, </hi>een vierendeel mijls veurde</l>
<l>Onsichelijcke stadt, in <hi rend="i">Braeck-maent </hi>corts nae dees</l>
<l>Tot <hi rend="i">Doornick: Hollant </hi>deur, veel Steden, tijts verwees</l>
<l>T'uytbarst des Zielens dorst, deur honghers noot doet swarmen</l>
<l>De Volcken opghehoopt, als ghy gheestlijcke armen</l>
<l>Deur Heylgiers sorgh en dwanck vant knaghende vergeet,</l>
<l>En overtuygh benaut van't stenelijck bet weet,</l>
<l>Tot waerheyts kennis, dat u langh had onderbonden,</l>
<l>T'verborghen Wet-boeck is dan seeckerlijck ghevonden:</l>
<l>En overmidts elcks Gheest, deur kunt soo noodich vleyt,</l>
<l>Nae alle dienst uws doens, aen de almachticheyt,</l>
<l>Die Hemel, Aerd en Zee heur palen heeft ghemeten,</l>
<l>Die alle harten kent, en heeft van oyt gheweten</l>
<l>De boosheyt onses aerts, deur sond soo overlaen,</l>
<l>Dat ons ghenade en gheen recht Heer wert ghedaen.</l>
<l rend="; 1tab">T'langh voorgheslooten, u claer suyver Hemels woort,</l>
<l>Als eenghe troost, by nae deur 't <hi rend="i">Roomsch </hi>ghebodt versmoort,</l>
<l>Ontspant heur heerlijck licht, tijdts moet wil, gru en plaghen</l>
<l>Heeft nu uyt 't swaerste nock de droeve Vrou ontslaghen.</l>
<stage><hi rend="i">Den Adel uyt.</hi></stage>
<l>O Heylighe <hi rend="i">Waerheyt, </hi>wint // en brenght ons tijdt te goet</l>
<l>By <hi rend="i">die </hi>u eeuwich <hi rend="i">Mint ,, </hi>wt dese teghenspoet.</l>
<l>Siet hier den Adel, siet het is den Prince selven.</l>
<l rend="; 1tab">Die zijn Heyl-Setel sticht, daer d'Hemelen verwelven</l>
<l>Op fijne Goude Vloer, de gheef u soo veel luck,</l>
<l>O Vorsten! Vaders! Siet op der ghemeenten druck!</l>
<l>Op d'ingheseten droef, onmenschelijcke swaerheyt,</l>
<l>Die om t'belijden Gods, gherechte dienst in waerheyt,</l>
<l>Sijn ballinghen op 't best, oft tijdeloos vergheet,</l>
<l>En van 't Gods laster-dier, verhonghert d'eerste beet.</l>
<l>Ontbarmt de tranen die ons droeve <hi rend="i">Ouders </hi>storten,</l>
<pb ed="fol." n="B ij r"/>
<l>Op d'eyghendom, ontvreemt, O Prince! doet vercorten</l>
<l>Dees Bloet-ren, sichteloos, van d'onghemolcken Speen,</l>
<l>En wilt eer ervens d'hevich strickte moet ontleen,</l>
<l>Ghy zijt ons <hi rend="i">meest elck een, </hi>de hoep om te vermind'ren</l>
<l>Het slaefsche jock voor ons kleyn naghelaten kind'ren,</l>
<l>Ach Nederlant hoe salt ons enden?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">T'weet de Heer.</l>
<l>Ghy smart ons schadelijck, dat, 't swaer ongheval te meer,</l>
<l>V halstarck overijlt, vertrout Godt u ellenden</l>
<l>Gherechte klacht, ons nae, die alle harten kenden,</l>
<l>Kent wie voorsorgers zijn van s'lants, ons, en u noot,</l>
<l>Soo <hi rend="i">Daniel </hi>int mits der Leeuwen noch ontvloot</l>
<l>Des doodes schrickel punt, soo kan u Godt behouden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest Elck Een.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Maer g'nadich groote Prins! O Maghen en voorouden</l>
<l>Noch corts in lichte Vlam verteert! ist niet gheschiet?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Wie quaet doet, straf ontmoet met lijdsaemheyt men siet</l>
<l>Blyendich noch verrijckt de lijder zijt te vreden,</l>
<l>Wy sullen om die saeck noch morghen binnen treden:</l>
<l>Houdt u al stil, sijt sterck in Gode die u mant.</l>
<stage><hi rend="i">d'Adel in</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest Elck Een.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Wat temt de volle moet in d'alderhooghste brant?</l>
<l>Welck tempert droeve gheest des ongherechters terghen,</l>
<l>Als Godt? wie machticht int 't versetten d'hooghste berghen?</l>
<l>T'is Godt: wie keert de Vloet van d'onbesuysde plas?</l>
<l>Godt selfs: dees Godt die los van Swaert en Harrenas</l>
<l>De <hi rend="i">Betlemitsche </hi>knaep trock uyt de harder Vliesen,</l>
<l>Dat door hem <hi rend="i">Philistijn </hi>u blixem soudt verliesen,</l>
<l>En d'aldergrootst ghewelt, dat <hi rend="i">Israël </hi>ontsagh;</l>
<l>Die Jaerlijcks u verdruckt en maeckten droef gheklagh,</l>
<l>Dien Godt die leeft, en is noch Heere alder Vorsten,</l>
<l>Buyght d'harten grootste heyl die nae ons leven dorsten</l>
<l>En snacken nae het bloet ons kinders al te saem</l>
<l>Als een <hi rend="i">Herodes </hi>wreet tot prachtingh van zijn naem.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest elck eens</hi></hi></hi> <hi rend="i">Vrouwe.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Tijtghenooten even deelich // siet hoe weelich</l>
<l>Nu den Spaenschen dwingher raest,</l>
<l>In zijn Heers <hi rend="i">Pharao </hi>tijden // doet hy lijden</l>
<l>Die hem waeren oyt te eelich // als ghy streelich</l>
<l>Aennamt s'Vaders Heerschappijden,</l>
<l>Was u glorie doen op 't naest.</l>
<l rend="; 1tab">Hoogh vermetel Gods braveerder // jae onteerder</l>
<l>G'weldich aertsche <hi rend="i">Monarchael, </hi></l>
<l>Die d'hoogh <hi rend="i">Chaos, </hi>strengel wonder // acht u onder</l>
<pb ed="fol." n="B ij v"/>
<l>Nimmermeer weet ongheleerder // maer ghy eerder</l>
<l>Als des <hi rend="i">Nijls </hi>Croondragher plonder</l>
<l>Voor des g'rechtheyts hooghste sael.</l>
<l rend="; 1tab">Als deur t'vyer het Gout ter proeve, en't behoeven</l>
<l>Wraeck uyt d'hooghen Hemel crijt</l>
<l>Dat u mindert meer als eyghen // niet woudt toeven</l>
<l>Wilt de ware Godtheyt neyghen,</l>
<l>Eer ghy s'werelts schouspel sijt.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Indies-Moor, </hi>en 't deel <hi rend="i">Afrijcken ,, </hi>doet ghelijcken</l>
<l>Wilt die gantsche aerde u</l>
<l>O ghedenckt Godt is rechtveerdich // ghy onweerdich</l>
<l>T'gheen u Vader liet onstrijcken // <hi rend="i">liefd' moet blijcken</hi></l>
<l>Denckt dan alst u staet licht aerdich</l>
<l>Soo en soo wast doen, daer nu?</l>
</lg>
<p rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Grave</hi></hi></hi> <hi rend="i">van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoorn</hi></hi> <hi rend="i">alleen.</hi></hi></p>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Hoe! licht gheveerde Gheest, waent ghy ons Heerschappijen</l>
<l>Te roeyen u tot tuyl, wt, wy tot slavernijen?</l>
<l>O nimmer, mat gheswoeght is voor 't rechtvaerdich recht;</l>
<l>De Ziels verstaelde borst, aen woort en trou ghehecht.</l>
<l>Niet weynich zijn die reen, voor u Princes te deelen</l>
<l>T'saem soo onrecht beticht de voorste uyt de eelen.</l>
<l rend="; 1tab">Ach rusteloose Eeuw! staegh mort de Geest t'onvreen</l>
<l>Dat ziel-sorgh overtuyght belast en doet besteen</l>
<l>Wt liefd', soo recht, soo waerd, ghemelt ons s'lans onspoeden,</l>
<l>Oproeyders, die deur pars der knaghende ghemoeden</l>
<l>Dien heden onder t'cruys ghedoken zijn te strangh:</l>
<l>O Hartochdom soo stout en heyloos hebt van langh</l>
<l>Vws bloetraets wil volaest met woede dreyghementen,</l>
<l>Wt spaensch <hi rend="i">Inquisiteurs, </hi>als t'Hof van alle Tenten</l>
<l>Gods heerlijck huys beweeght hier boven d'Hemel hoogh,</l>
<l>Die staet van herten kent, eens met ghenadich oogh</l>
<l>Groot Coninck aenneemt zijn verdruckte <hi rend="i">Hebreen, </hi>datse</l>
<l>T'lant veylich wert vereert, op <hi rend="i">Sinaï </hi>omvatse</l>
<l>In d'aldergrootsten toets, soo sal ick ducht aen u</l>
<l>De bittre geessel Gods zijn Majesteyt van nu</l>
<l>In achterdeel ghevoert beclaghen schaed doen smarten.</l>
<l rend="; 1tab">Benaude Heerlijckheen int bloet betraende harten</l>
<l>Onvayle vryheyt, arme slaefsche Borghery,</l>
<l>Dijns gruwels inghestelt, ghewelt vol Tyranny.</l>
<l>Onseker tijt zijns tijts ghy Adel ballinghs Staten</l>
<l>Ay <hi rend="i">Graven </hi>heerscheloos, verachte op der straten,</l>
<l>Dreygh speelt u noch om veur te jaghen met de staert</l>
<l>Eens <hi rend="i">Vossenhuyts </hi>! ha trots! is dan soo weynich waert</l>
<l>De onbevleckte deughd, een <hi rend="i">Bedel naem </hi>te draghen,</l>
<pb ed="fol." n="B iij r"/>
<l>En laten dus verbloemt ons aenghesturven waghen,</l>
<l>En sien voor ooghen dat uyt Spaengnen wert gheset</l>
<l>Hier vooghd en Heerschappy? ons raetslach wert belet:</l>
<l rend="; 1tab">Hoe duyster was den eysch van u ghepompte Vrou,</l>
<l>Als ghy op't laetst versoeck scheent deur de grooste trou</l>
<l>De braefst van den Rey nae Spaengien liet vertrecken</l>
<l>Om Nederlanden staet daer mondelingh t'ontdecken</l>
<l>Sijn Majesteyt, ghewis was u de tocht niet soets,</l>
<l>Nu vreesich door de stilt, noch al te weynich goets;</l>
<l>Van <hi rend="i">Berghen de Marquis </hi>mijn Heer en Broeder leyde</l>
<l>Verselschap, als u mont dees laetste woorden seyde:</l>
<l>O Adel siet verdragh en d'uytstel is maer dit,</l>
<l>Dat ghy int overheers maer zijt der Spaenschen wit,</l>
<l>En dy gheweten werdt de oorsaeck van t'rumoeren;</l>
<l rend="; 1tab">Veranderlijcke knaegh, dat zijt my bondich swoeren</l>
<l>Neen, t'is gheen trou in waerd, k'en tree niet wijder aen,</l>
<l>En macht deur Godes sterckt niet int ghewelt bestaen</l>
<l>Te eysschen reen en recht, of aen den derden daghen?</l>
<l>Voor s'Hemels rechter stoel de saeck vry op te draghen?</l>
<l rend="; 1tab">Och Bloet-verwanten siet in tijts toe voor t'verraet,</l>
<l>Als d'eene vrient verwoet den anderen verslaet</l>
<l>Daghelijckx verarght den staet, t'uytschot van soo veel deelen</l>
<l>In weeclagh dus de Rol ellendich te volspelen,</l>
<l>Vast toon ick deur de mont hoe 't arme herte lijdt,</l>
<l>En schimmer gheest de Proef de voorbood van de tijdt,</l>
<l>t'Verliesen Hof en goet is weder te becomen,</l>
<l>Maer dat om Godes dienst bey 't leven werdt benomen,</l>
<l>Soo ongherechtich wreet, de Tyrannye wilt</l>
<l>De Ziel is rusteloos, O Heere geefse stilt</l>
<l>En salt Bloet-dorstich hooft dit volck in weet vernielen,</l>
<l>Soo overlaet de borst met noch veel duysent Zielen.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Tweede Handelingh.</hi></head>
<stage><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Madame</hi></hi></hi> <hi rend="i">de </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Parma,</hi></hi></hi> <hi rend="i">Sittende met al heuren Rade en aenhanck, verwachtende den Nederlantschen Adel.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Heer</hi></hi></hi> <hi rend="i">van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlaymont</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l><hi rend="i">T</hi>Ontsich des volck heyls staet in wet als onderhout,</l>
<l>G'lijck deur den teughel bit den steygheraer hoe stout</l>
<l>Wert overmeestert, jae ghedwonghen kleyn te buyghen:</l>
<l>Of schoon dit peupel raest, waer sy hun voedtsel suyghen</l>
<l>'T onreed'lijck ghejach van goylien wert ghelooft</l>
<l>Bijt Borgher volck gheviert en vierens boven t'hooft:</l>
<l>Ghemerckt van langher hant den Coninck te bewesen.</l>
<l>Doch selden salt gemeent door liefds aenminningh vreesen,</l>
<pb ed="fol." n="B iij v"/>
<l>Of lijden met ghedult 't uytheems strafwaerd ghewelt,</l>
<l>'T geen noodich 't nederlandt in teughel is ghestelt:</l>
<l>'T versachten dient alst eens is uytgheroeyt ter wapen,</l>
<l>En onder't  gheestlick ampt weer op een nieu gheschapen:</l>
<l>'T is <hi rend="i">Inquisitie, </hi>dees scheent woet u hart en gheest,</l>
<l>Dat die u broeder was, u vyandt werdt ghevreest,</l>
<l>Een heylgiers vredich hart dees vrees is overcomen,</l>
<l>Dat heylighst dient voor 't rijck, dus qualijckst werdt ghenomen,</l>
<l>Soo dwaelt u duyster oogh, van d'oude eer ontrast,</l>
<l>Die op het geestlijck min, als op het weerlijck past.</l>
<l>Siet hoogh achtbare Vrou Vorstinne die hebt binnen</l>
<l>Een vrouwelijck meedooch, 't is waer, doch wat sout winnen</l>
<l>Haer is ten troost ghestelt soo menigh <hi rend="i">Prins </hi>vertreck,</l>
<l>Som 't Bisschops staet ontset, de mensch is vol ghebreck,</l>
<l>Boosaerdigh: waerde glants laet door u wonder stralen</l>
<l>Sijn Majesteyt de Crans by nae versturven halen</l>
<l>Eens wijse voetster speen, borst-ader, die u hart</l>
<l>Doet steygren teghent Oost, dat die een Gheessel wart</l>
<l>Van trouwloos koppel-geus, een swerm van lichte vlieghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. van Megen.</hi></hi></hi></l>
<l>Dat haer <hi rend="i">Alteze </hi>'t hart doch nummer laet bedrieghen</l>
<l>Int wederoepen t'geen uyt s'Conincx hoogste woort</l>
<l>Wel noodich in dees tijt dit Nederlandt behoort:</l>
<l>Sout moedich spits ghedeelt haer wens bet connen praten</l>
<l>Als s'lants ruwijn 't versacht der noodighe Placcaten?</l>
<l>Soo wos der Leeuwen stam en ons te leyde schae.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">M. de Parma</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Sou icks t'ondanck verspreen int voeghen van ghenae</l>
<l>En minderen door de vrees de cracht van 't hooch bevolen?</l>
<l>Jae laten deur't verblus de gheestel-rijcken dolen?</l>
<l>Hoe over hoogh Princes, ghesproten uyt de stam</l>
<l>Wiens telgren overtocht den <hi rend="i">Ottoman </hi>benam</l>
<l>'T roemsuchtich, beyt 'tvertreck den <hi rend="i">Franck, en Tarter</hi> woedigh</l>
<l>Des Weerelts dwinghelandt, by alle volcken spoedigh,</l>
<l>Roomsch senaets opper heyl deed schricken veurt onstaen</l>
<l><hi rend="i">Venetia </hi>ontseyd ons, als die van <hi rend="i">Milaen,</hi></l>
<l>'T aenvaerden vant behoeftich werck der <hi rend="i">Inquisitie,</hi></l>
<l>Op't welck u overcoemt Gods dienaers justitie,</l>
<l>Vyt naem vant hooghste recht hier rechters op de aert</l>
<l>Om bruycken by tijts noot 't deurvierde Godtlijck swaert.</l>
<l rend="; 1tab">O wrevelmoedigh volck, de cleynste mijnder scharen!</l>
<l rend="; 1tab">Wat bouwt ghy hier op't sant, en met u graf altaren!</l>
<l>In blinde ijver raest, om 't hebben in u handt.</l>
<l>Alleen ghewelt den stuer, en zijn soo Heer van't landt:</l>
<l>Te cleyn acht ghy dien stam, wiens Crans u socht te vrijen.</l>
<l>Ondanckbaer voor die deughd, eyscht swaerder slavernijen.</l>
<pb ed="fol." n="B iiij r"/>
<l>Gheen maght sou dan de Vorst <hi rend="i">Europa </hi>wien ghy vreest</l>
<l>En 't Christen deel omarmt u overbueren meest,</l>
<l>Die strant zijn groot ghewelt, wiens Donder sal verschricken,</l>
<l>Selfs als een aertsche Godt, zijn vyerghe stralen blicken.</l>
<l>Sou dan dees trots <hi rend="i">Monarch </hi>aertsche blixem niet,</l>
<l>Daert slaefs Westindien buycht, wanneer hy op haer siet,</l>
<l>Nu nederdeyssen dees rebellen, met verachten</l>
<l>Niet konnen onder treen u voedeloose krachten?</l>
<l>Doch heur is toeghestemt, ghegunt achtbare raet,</l>
<l>Door dees mijn Hartooghs stoel, als't laest geliefde staet,</l>
<l>'tSchijnt alle liefd' des Vrouw can noch niet op behaghen</l>
<l>Van't schoon verleeckert weer, en soete somer-daghen:</l>
<l>Neemt dan ten goeden aen de langh-gheterchde strick</l>
<l>Vws Ballinghschaps, soo licht als in een ooghenblick</l>
<l>'t Omcrolde swerck betreckt, der suyvre Sonnens stralen,</l>
<l>En doet een vochten slach ter liever Lenten dalen,</l>
<l>Soo ylich jae veel eer werdt van u afghewendt</l>
<l>De glorie u te hoogh, wiens waerd ghy niet en kent.</l>
<l>Tot noch is al 'tjaveyl verhoopt der welstandt teecken</l>
<l>Ter liever bee vergunt ghedaelt, doch laetse spreecken.</l>
<l>En hooren watse nieus by brenghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. van Megen.</hi></hi></hi></l>
<l>'t Out versoeck</l>
<l>Nu wilment met ghewelt toch halen uyt de hoeck,</l>
<l>Van alle canten zijn haer met-broers ons verschenen,</l>
<l>Men siet doch 'tuytschot lichts in muytery vereenen:</l>
<l>Ons hooghe sael vervult: Ick heb een stercke gaerdt</l>
<l>Gheschickt rontom het Hof, de Poorten zijn bewaert,</l>
<l>Men sal te mets de grondt vant roernest wel beleven,</l>
<l>Ons vroom <hi rend="i">Inquisiteurs, </hi>by volle last verheven,</l>
<l>Sijn vyerich inde saeck, en vrijen ons de vloer:</l>
<l>Ay beeldestormers, noch u schrickel tijts rumoer,</l>
<l>Vlieght om de lichte vlam tot dat u wiecken senghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Van Barlaymont</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l><hi rend="i">Gavere </hi>dat ghy mocht u hier met ondermenghen,</l>
<l>Ist minste wel gheraen, versoetingh sonder straf,</l>
<l>Soo werdt u vant ghedrocht, als ons, u danck u graf:</l>
<l>Tis al te veel besocht met slissen 't moet eens ghelden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Ghewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l>Den Adel, hooghe Vrou, comt herwaerts, en 't beschelden</l>
<l>Des woesten volcks vermeert, 't saem vier en vieren al,</l>
<l>En maecken onder een, s'oock sie een groot ghetal,</l>
<l>Veel volcken zijn rontom de straten haerder volghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">M. de Parma</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Let wel op elck ghemeent, die tieren onverbolghen,</l>
<pb ed="fol." n="B iiij v"/>
<l>En maeckt u aende poort, 't wert-waerlijck wederleyt</l>
<l>Wast niet so bondigh u van gist'ren toegheseyt.</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">Den Nederlantschen Adel comt op de Sael in ordinantie die t'samen waeren, uyt welcker aller naem Heer </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Brederoode</hi></hi></hi> <hi rend="i">'t woort doet voor Madame.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">Heer</hi> <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Henrick</hi></hi></hi> <hi rend="i">van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Brederoode.</hi></hi></hi></l>
<l>D'algloririjckste God geef d'Hartoginne 't geen</l>
<l>Heur welghediensten wil kan salichlijck besteen,</l>
<l>Lanck leven, tot grootmaeckingh der o[n]sterflijckheden</l>
<l>Van eersuchts gierich ampt, waer vrome Vorsten treden</l>
<l>Vol sorghs nae vaste daet, niet op een yedel waen</l>
<l>Wy voor ons b'eedicht <hi rend="i">Prins </hi>in Gods getuygen staen,</l>
<l>En nu met suyvre siel en 's Hemels hoogh Santinne,</l>
<l>Sijn Majesteyt te dienst vrymoedich treden binnen,</l>
<l>Verhopend' dat ons Vrouw sal Voester-moeder zijn</l>
<l>Vant Vaderloos ghekerm, becommert droef van sinnen</l>
<l>En weduwen die t'haer berooft in sware pijn</l>
<l>Nu daghelijckx vervalt een rechte Medecijn</l>
<l>Beweegh'lijck uyt 's Harts tocht, uw's borst ader mocht spijsen;</l>
<l>Naest Godt ghy een'ghe troost laet deur een lieven schijn,</l>
<l>De landen weer ghesalft uw's soetsel soo sal rijsen</l>
<l>V Hemels dienstich licht en winnen op een dagh</l>
<l>Met een gheseghent woort meer als de grootste slagh,</l>
<l>Ons Moeder Kercke recht de meeste welstandt wijsen,</l>
<l>'t Versoeck uyt kracht des Ziels van d'Adel die ghy siet</l>
<l>Ootmoedich voor de voet van haer <hi rend="i">Alteze </hi>prijsen,</l>
<l>Den hoogh gheboghen wil ghelieft t'aenhooren yet</l>
<l>Ons eysch der landen noot 't geen dus vervalt tot niet</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Madame de parme.</hi></hi></hi></l>
<l>Spreeckt reden u zy plaets.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Brederode</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">Madame Gouvernande</hi></l>
<l>In alder dienstbaerheyt uyt sorghe veur 't verdriet</l>
<l>Slants Adel heftich jaecht uyt liefde tot de lande</l>
<l>En eer 't vyer grooter wert, te blusschen sulck een brande</l>
<l>Welcks vonck noch letten sou, tot overijcken schae,</l>
<l>Vyt vaderlijck toesicht en eyghen hoeders vande</l>
<l>Behoud'nis onses woordts beghevend' in ghe</l>
<l>Voor Godt ons Coninck teer: Soo rechtlijck segh ick jae</l>
<l>Van d'eersucht onbeheerst gheschaeckelt aende peessen</l>
<l>By recklijckheyt, voor sorch, dat deur de noot so drae,</l>
<l>De ziel weer aen me Vrou versoeckt 't request te lesen,</l>
<l>Van die uyt loutre gunst Godt tuycht of straft nae desen,</l>
<l>Sijn Majesteyt in als ghehoorsaem zijn ter vlijt,</l>
<pb ed="fol." n="C i r"/>
<l>Als 't out Catholijcke trou, uyt gront des harts en wesen</l>
<l>Behoeders vande Kerck, als by voorleden tijdt.</l>
<l>Dan dat de wreedtheyt dus uyt gheesteloose nijdt</l>
<l>Ontspringht de aders, maeckt de sachte stilt te woelen,</l>
<l>Sal leeren Nederlandt ghy tijdes treurspel zijt;</l>
<l>By dien ons aerts Santin noch dwinght by sulck ghevoelen</l>
<l>Ist menschlijck hooghste liefd', doet dese brandt vercoelen,</l>
<l>Laet slissen t'wreet ghebodt, O Coninck die te meer</l>
<l>Wy oyt trou swoeren t'rijck tot vredeheyl, en doelen</l>
<l>Nae t'wit dijns rechte Croons, groot maeck en hoogher eer,</l>
<l>Al wert ons naegheschelt, self-soeckers, Hooft en Heer</l>
<l>Met dees Rebellen, neen!, ghelooft <hi rend="i">Me-Vrou, </hi>het bondich</l>
<l>Dat wy Vyanden zijn der Roomscher Kercken leer</l>
<l>Gheensints: dus wat beweegh wy voeren open-mondich</l>
<l>Tuycht d'eysch vant jammer dat den grooten al is condich</l>
<l>Noot roept tot welstandt, op hun out eer Vrijer staet,</l>
<l>Dus soo wie t'leven sal door dien strickt gruwel sondich</l>
<l>Tijt leeren: hoet t'verderf vant bloedighe Placcaet</l>
<l>Den Coninck druckt, besucht, alst eenmael sy te laet</l>
<l>V verder buyten d'oogh, by ons door vrees verslindert,</l>
<l>Deurtrilt de grijse Leen van aenghedeelt saet:</l>
<l>Biddend' <hi rend="i">d'Althese </hi>doch deur moederliefd verhindert</l>
<l>Ons zy de bloed'ghe schaed, deur erfgront aenghekindert</l>
<l>Den stoel en leden van <hi rend="i">Belgica, </hi>swaer belast,</l>
<l>Die aen Gods rechter stoel den roep sy dat vermindert</l>
<l>De bittre Volckren twist onnoosel overrast,</l>
<l>Dat soo onreedlijck wert buyten ghebiedt ghepast,</l>
<l>Vernielt, berooft, ghevaen, ghetercht deur wreven bloedich,</l>
<l>Die niet ontsien de storm die daeghlijcx vreesich wast</l>
<l>By t'overgheven volck, int wreecken dubbel moedich:</l>
<l>Dus o Rechtdoenster! zijt de goeden weder goedich,</l>
<l>En salft t'ghetoetste seer, t'ontspronghen dat ghetercht</l>
<l>Is deur t'groot onverstant nochtans t'ghetal verwoedich</l>
<l>By veel die roepen wee, haer wert te seer ghevercht:</l>
<l>Gheluckich is het Landt, waer dat de wijsheyt berght</l>
<l>In haer gheseghent hof, de kleynen, en wil draghen</l>
<l>Heur sterckt, de swacke mensch, soo sticht, wint, anders ercht</l>
<l>Deur waensucht opghehits, tijdts onvermoede daghen:</l>
<l>T'hart van haer die ghy siet, die goet en leven waghen,</l>
<l>Zijn Majesteyt in als ghedienstich bey ghetrouw,</l>
<l>Tijts denckwaerd u de croon van d'onverwonnen slaghen</l>
<l>V alles wel bekent, ontsienelijcke Vrouw;</l>
<l>Derhalven met op merck, slaen wy de handen nou</l>
<l>Aen dees de swaere saeck, niet met een hert volqueten</l>
<l>Den Coninck eewich vrient: Siet dan voor ooghen rou</l>
<l>Ons al verderffenis, deur rijpen raets wel weten</l>
<pb ed="fol." n="C i v"/>
<l>Vyt 't woelendt volck besicht soo seecker afghemeten:</l>
<l>Oploop, ruw, schennis, moort, Diefs-hantslach, Kercken-roof,</l>
<l>Tierend uyt dolle brant mocht mind'ren, en ghesleten</l>
<l>Wert niet alleen deurt vry toelaten huns geloof</l>
<l>Als sachtingh des Placcaets, zijn dus de ooren doof?</l>
<l>Herkaut rechtvaerdich hooft, en moghende <hi rend="i">Vorstinne</hi></l>
<l>De saecken over een, wy laten u ten Hoof</l>
<l>'t Request, uyt naem den gront ghevreesde <hi rend="i">Hartoginne</hi></l>
<l>Voor al ontschuldicht dees wiens een ghesmolte sinnen</l>
<l>Versoecken s'Conincks eer te houden in ghestalt:</l>
<l>Gheeft dijn weemoedich volck eens troost, als heyl-Godinne,</l>
<l>Dat daeghlijcks in verdruck u stoel te voetbanck valt:</l>
<l>In Godes tuych siet wy van harten onvergalt</l>
<l>Bidden <hi rend="i">Me-Vrou </hi>ghedenckt de reden hier besloten.</l>
<l>Met oorlof, dat ghelieft by haer<hi rend="i"> Alteze </hi>alt</l>
<l>Bewiste zy te eer, eerbiedigh u ghenoten:</l>
<l>Slants medeleden uyt de braefste stam ghesproten</l>
<l>Wenschen de <hi rend="i">Hartogin </hi>veel heyls in alle spoet</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">M. de Parma</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>'t Goet 't best rijcks vormingh heeft de Siele noyt verdroten</l>
<l>Als wil en 't Landt tot dienst den Coninck zy en moet</l>
<l>Ghedulden aent verdragh, men sal op d'oude voet</l>
<l>V menichwerf verhael noch eens verstaen deur't schrijven</l>
<l>Dus 't saem vertreckt</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Heer Brederode</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 2tab">Verstaet ghy Rechters, en soo doet</l>
<l>Dit 't saem gheschaeckelt rijck mocht Goddelijck beclijven,</l>
<l>Soo niet, de Cregel wast, dat wy ontschuldigh blijven,</l>
<l>Veur Godt, als met verdrach hebbent 't ghemeen voldaen:</l>
<l>Wy trecken neder met ghebied ons vrouws</l>
<stage><hi rend="i">d'Adel in.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Gewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l>Verdrijven.</l>
<l>Heur schriften zijn te swart om rechts meed' deur te gaen</l>
<l>En ist 't ghetal gheen endt. Ick neemt vrymoedich aen</l>
<l>Hout ghijs al onder dwanck, Sy moeten voort, dees roerders,</l>
<l>'t Sijn vlagghe-draghers, wat! com reycktse toe de vaen</l>
<l>Hoe raest de wilde stadt, hoe wasschen dees rumoerders</l>
<stage><hi rend="i">Van binnen gheroep.</hi></stage>
<l><q rend="bq"><hi rend="i">Vive le Geus, Vive le Geus, Vive le Geus.</hi></q></l>
<l>Triumpheert jou Rabbauwen! Ha <hi rend="i">Basiliscus </hi>voerders!</l>
<l>Al sacht siet ylich om, en volleght dit gheluyt,</l>
<l>Dus starckt haer 't nieu verpoos int soet hier zijn beloerders</l>
<l>Tiert, huppelt om de vlam, ghy zijt de doot te buyt.</l>
<l rend="; 1tab">Voort voort, zijt ghy de quant? daer comt den schelm uyt:</l>
<l>Ras brenght hem inde handt, die hier toe zijn te straffen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Gemeent</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Daer zijnder meer met my</l>
<pb ed="fol." n="C ij r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Gevvelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Wy maecken gheen besluyt</l>
<l>Ghelijck alst u bequam, moet ghy ons bet verschaffen</l>
<l>Men sal u doen verstaen dit onmanierich blaffen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghemeent</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>'t Gemoet roept wraeck, en 't hart is overvierich</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Gewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Jae</l>
<l>Ghy doet Romeynsche daet, vertelt u metbroers nae</l>
<l>Hoet u int stuck verginck, ter lacchen of te roemen</l>
<l>Ghy wilt u vroom alleen en't gheestelijck verdoemen.</l>
<stage><hi rend="i">Gaen met de ghevangen in.</hi></stage>
<l>Bestelt hem vast van handt, en schicken dient bekracht</l>
<l>'t Versien stadts Officiers tot starckt als borgher wacht.</l>
<l>Onse wittebrootjens by gantsch kracht set nu in dese tijden.</l>
<l>Al Adels, want dat volck kant met de mont bestrijden:</l>
<l>Dits recht een werck dat dient, en wert veur al ghelooft:</l>
<l>Al isser dies te mets een goet hart oft slecht hooft</l>
<l>Van Hoddebeckx volck, liefhebbers van de wapen met loos cruyt,</l>
<l>Die meest wel ter Marckt comen en steecken haer uyt,</l>
<stage><hi rend="i">Deur de vingheren.</hi></stage>
<l>Dat dus ghesien borsten, 't was Lant te waerden schat</l>
<l>Die met leghe arbeyt ghedient zijn, beste van de stadt,</l>
<l>Jonghe bloeme van mannen dier toch sonderlingh befeemlen,</l>
<l>Maer hoe souwense Roose stroyen sachmender altemets een Heemlen:</l>
<l>T'gaet hier nu wat hiet van de Rooster by in ander steen,</l>
<l>En valter een frontier te besetten daer stueren wy ons binne-vaendels heen</l>
<l>Soo dat wijs-beleyt veel doet, an eer en waere deughden // kleven</l>
<l>En voorsichtighe stant, de Landen doen in vreuchden // leven.</l>
<l>Dus dan, als noodt vereyscht moetment nae noot te werck.</l>
<l>T'machtich <hi rend="i">Antwerpia, </hi>ghebout soo grof en sterck,</l>
<l>Heeft veel aenstoots gheleen: Ghy kloecke Steden g'lijcklijck,</l>
<l>Wie heeft u oyt ghevrijt? siet op den Scepter rijcklijck,</l>
<l>Die <hi rend="i">Oost </hi>en <hi rend="i">West </hi>ghebiet, neemt u voor helden aen,</l>
<l>Soo acht u trouwe Vorst die voor u is ghegaen</l>
<l>Blijft by t'ghesproocken woort dees ketters uyt te royen,</l>
<l>Maeckt om gheen Conincks Soon u een verdorven <hi rend="i">Troyen:</hi></l>
<l>Kap op, ons is het Roer. Wy stueren nae ons sin</l>
<l>De vruchten nae de tijdt <hi rend="i">'t Madrilsche </hi>Haven in,</l>
<l>Waer dat ghy hoogh Santin zijt Borght-Vrou vast verbonden,</l>
<l>Vergheefster offer viel opt buyten pat der sonden,</l>
<l>Deurt ruw' en woest beloop, te mets een stootjen toe,</l>
<l>Ick gae besien hoe mijn ghevanghen is te moe.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Gemeent</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
</lg>
<pb ed="fol." n="C ij v"/>
<stage><hi rend="i">Grave van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>, <hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lodewyck</hi></hi></hi> <hi rend="i">en </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Kvylenbvrch</hi></hi></hi><hi rend="i"> comende van't Hof.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Kvylenbvrch</hi></hi></hi>.</l>
<l>G'lijck vyer en water is verscheyden van natuer.</l>
<l>G'lijck vreucht en ongheluck niet comt tot eender uur.</l>
<l>G'lijck liefd en bittre haet, nae schijn recht can beheeren</l>
<l>Een borst en met de wint can sweyen en verkeeren;</l>
<l>Te min niet, 't vroom ghemoet blijft 't Godes eer gheplaest</l>
<l>Veur zijn te waerden schat, soo is ons 't salichst naest,</l>
<l>Ghy die uyt <hi rend="i">Nassouws </hi>bloet zijt trouwe bontghenooten,</l>
<l>Welckx last uyt siel Soogh, noyt u siele heeft verdroten</l>
<l>Belanghent ons bescheyt, is duyster van ons Vrouw,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Lodewyck</hi></hi></hi>.</l>
<l>Hoe slagh aer opghebult, verwildert, onghetrouw,</l>
<l>Onreed'lijck, teghen reen, van soo veel rechte Prinssen</l>
<l>Die anders niet Godt weet, als sulcke glorie winssen:</l>
<l>Van welck zijn Majesteyt sou voor verdriet en pijn</l>
<l>Op't welck ghy voren lecht, sal recht verandert zijn</l>
<l>Eer erven inde pracht vant harts volcoom behaghen</l>
<l>En bloeyen inde Crans, zijn Croone eeuwigh draghen.</l>
<l rend="; 1tab">Ong'luckich zijdy volck die smeltet in u druck</l>
<l rend="; 1tab">En d'alderlaechsten tuyl of spot vant wreet geluck,</l>
<l>Die daeghlijck in ghetraent, als vloeden schijnt te smooren,</l>
<l>Wat moet een trouwe Prins om u te schermen hooren:</l>
<l>Dat ons wert nagheduyt oorsaeck int feyt van dees,</l>
<l>En trachten veur ons buyt en jaghen deur de vrees</l>
<l>Ons middel inde hant, Ach ongherechte tijdingh!</l>
<l>gaettet dus hier in swanck? ghedenckt de cleyn verblijdingh</l>
<l>Van <hi rend="i">Bergh </hi>en <hi rend="i">Montigni, </hi>gheeft u de Spaensche vaert,</l>
<l>Daer togh <hi rend="i">Granvelle, </hi>al te laster heeft beswaert</l>
<l>De Nederlantsche Raet, de Hemel wil u spoeden</l>
<l>En brenghen voor de last de saken eens ten goeden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. van Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l>'t Kilt deurt Krijsch-hartigh hart, en slaet de moeden neer</l>
<l>Vrucht van onheylich loon, ja soo verscheyden weer</l>
<l>Verscheyden en ghedeelt 't request in sijn coemt nader</l>
<l>In volle hoop te heyl, ons, en de Landen quader,</l>
<l>De Borgher staet te wreet, noch maer onlijd'lijck woort</l>
<l>Een snoode <hi rend="i">Barleymonts, </hi>die met u snater voort,</l>
<l>Wtvoert te schelms en wout, u Prachtich onderwinden</l>
<l>Die ghy gheen d'minst verwaert, de schoenen te ontbinden</l>
<l>En met u laster-tongh voor Bedel-volcken schelt.</l>
<pb ed="fol." n="C iij r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Lodewyck</hi></hi></hi>.</l>
<l>Comt cloecke Amuraths soo laet ons over 't Veldt</l>
<l>Gaen treden int vergaer, en meer vant stuck ghenieten</l>
<l>Tot claerder voor de moet: Soo wy Heer <hi rend="i">Breed'rood </hi>lieten</l>
<l>Met mijn Heer broeder. Door begheert noch beyde 't saem</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Cvylenbvrch</hi></hi></hi>.</l>
<l>Dat niemant onder u derhalven wrickt noch schaem</l>
<l>Voor d'al te varde wegh, of steyle top der berghen</l>
<l>Of vreesigh om voor 't recht, den stouten af te verghen</l>
<l>Waer ist beloofde Vorst? als ghy ter seven jaer</l>
<l>Niet seven, maer 't van noot sout eysschen dat ghy daer</l>
<l>V Conincklijcke stem, Sout voort ghemeene bieden</l>
<l>En hooren rechte clach, der rusteloose lieden</l>
<l>Dat gheen rechtvaerdich hooft, met anpraet zy te vreen</l>
<l>Van schadelijcke baet, of schijn-bebloemde reen</l>
<l>En blijft, en druckt, en moort van langher handt soo grover</l>
<l>Met nieu inquisiteurs, Placcaeten harwaerts over</l>
<l>'t Sal op een ander endt, vervallen deur de stoot</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l>Wat wreeckter met meer forts, als d'opghedronghen noot?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Cvylenbvrch</hi></hi></hi>.</l>
<l>Wat ontsiet min't ghewelt? der God-verlaten Sielen</l>
<l>Als dit, wanneer ghy hert soo deerlijck siet vernielen</l>
<l>De naeste van u tijdt, en rucken van gheslacht</l>
<l>Die ghy ter werelt sont, of u heeft voortghebracht</l>
<l>Hier op met dubbel reen, weerstaet der boose dranghen</l>
<l>Maer, over macht die heerscht u middel is ghevanghen:</l>
<l><hi rend="i">Karole </hi>groote Vorst, dit voor besluyt sal nu,</l>
<l>In schrift dus afghemaelt, voor alle eeuwen u</l>
<l>Verg'lijcken byt ghetal, der wreeste van ons tijden</l>
<l>Ghy alder wreeden hooft, die nae u doot sult strijden</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l>Den ijvre vliecht te hoogh, comt wijcken wy van kant</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Cvylenbvrch</hi></hi></hi>.</l>
<l>'t Is liefd' die'ck hevich stuer, en hart voort Vaderlandt</l>
<l>Soo laet ons dan ter sy vertrecken weer na binnen</l>
<l>Verpoosen voor een wijl, ons staegh bedruckte sinnen.</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">Heer </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Giisbert</hi></hi></hi> <hi rend="i">Baender-Heere van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Batenborch</hi></hi></hi><hi rend="i">, uytcomende buyten Brussel, op bestemde plaets, verwachtende den ghemeenen Adel.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l rend="; 1tab">Hoe wrevel, ban! Soo wickt d'onwickelijcke rotsen</l>
<l>En temt der Leeuwen moet, leert daer Lantsaten trotsen,</l>
<l>De eyghen Princen vant lofruchtich <hi rend="i">Belgi </hi>schadt</l>
<l>Die Landen seventhien, soo liefdigh trou bevadt,</l>
<pb ed="fol." n="C iij v"/>
<l>t'Staet swaerlijck schoone bruyt, ist ducht ick met<hi rend="i"> Oraengien,</hi></l>
<l>O Godloos overtolch vant Eedloos moordich Spaengien</l>
<l>Bloet-dorstich raetsvolck uws ongheestelijcke staet,</l>
<l>Invoerders tot dees schae, wat uytcomst of wat raet</l>
<l>Salt ondersaets ghedweegh toeneyghen hun Tyrannen?</l>
<l><hi rend="i">Waer onder macht, eer, goet, ons vryheyt leyt ghespannen?</hi></l>
<l>Vruchtloos daer vreesich meer d'ghewelden haet op schort,</l>
<l>Oneyndlijck, nu dan ons nacomelinghen wort,</l>
<l>t'Gherechte Vaders naeghelaten rijckx Juweelen,</l>
<l>Van vaste Heerlijckheen, van sloten en Casteelen,</l>
<l>Ontworstelt, alst te diep leyt aent gheketent block?</l>
<l>Hier leytmen u voort eerst al speelende om t'jock:</l>
<l>V vroom voor-Ouders diet soo swaer op t'hart quam drucken</l>
<l>In fout van eenicheyt zijn meest van d'onghelucken</l>
<l>Santin ghevelt, en ghy onwetend nimmer sult</l>
<l>Wraecks-tocht recht vord'ren, alst benevelt onverdult</l>
<l>Deur d'uytheems, soot van nu dus deerlijck is gheschapen.</l>
<l>Wat ingheseten! hoe? is u t'verstaelde wapen</l>
<l>Niet radigher van noot als inbreuck van dien stam?</l>
<l>Die uyt t'bloet <hi rend="i">Radimant</hi> ons hier of nader quam</l>
<l>Opsteygheren? dat voor t'vry ruste, Neerlants Lauwer,</l>
<l>Van ons en ons gheslacht, van soo een Spaenschen grauwer</l>
<l>Gherooft sou blijven, en ghedolven in der as,</l>
<l>Daer voor ghestrevelt comt de noort en suyder plas.</l>
<l>Sijt seker, <hi rend="i">Belgi</hi> volck, daer voor wel op u hoeden,</l>
<l>G'lijck haest een nevel schiet, salt dwingh rot der ghemoeden</l>
<l>V landen op de strand, naer Brabant in, om daer</l>
<l>Haer Goddeloos besluyt te maecken openbaer.</l>
<l rend="; 1tab">Doch waer van dat ick spreeck, en strick meer varsse swaerheyt</l>
    <l rend="; 1tab">Is g'heymnis in Gods weet, de mensch verholen sacht,</l>
    <l rend="; 1tab">Dat t'Eelharts louter gront, tuycht soms der dinghen klaerheyt</l>
    <l rend="; 1tab">Dat d'Hemel stelt, in 't licht, deur teyckens van de nacht.</l>
    <l>Voorsichtich in de saeck b'siet Heerscheloose Staten</l>
    <l>Niet goets beteycknen ons, de bloedighe Placcaten</l>
    <l>Wt d'Hove <hi rend="i">Brussel</hi> aengheslaghen van ons Vrouw</l>
    <l>De Gouvernante, waer op als wy die ghetrouw</l>
    <l>De oude Heerlijckheen, slants vryheyts voor te spreecken</l>
    <l>Int raden met de Prins, werden snoot vergheleecken</l>
    <l>t'Oproer gheboeft, niet waert soo hooghen eeldom, dan</l>
    <l>Dees Geusen eerster naem t'versoeck te vaeten an:</l>
<stage><hi rend="i">d'Adel uyt.</hi></stage>
<l>Schoon <hi rend="i">Brabant</hi> wast soo verr', hant teghen hant dorst roeren,</l>
    <l>T'was nutter en dees ziel, helpt u de camp uytvoeren</l>
    <l>Voor't alghemeene best. Hier comt Heer <hi rend="i">Breedroodt </hi>uyt.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="C iiij r"/>
<p rend="speaker"><hi rend="i">Heer </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Henrick</hi></hi></hi> <hi rend="i">van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Brederoode</hi></hi></hi><hi rend="i">, met den Adel.</hi></p>
<lg type="poem">
<l>D'antwoort Baroenen mocht wel klaerder sijn gheduyt,</l>
<l>En of ghy deur d'onschult dyn selfs u wilt verschoonen,</l>
<l>Ghy sit int midden, die 't Lant helsche lichten toonen:</l>
<l>Hoe menichmael heeft u gevleyde tongh vergunt</l>
<l>Loos Adam-tocht, tot moort 'tgeen ghy niet soenen kundt:</l>
<l>Hae! laster <hi rend="i">Barlaymoors, </hi>siet nu van heden blincken</l>
<stage><hi rend="i">Goude Madalie met het Beeldt des Conincks.</hi></stage>
<l>Dees teeckens u tot troost, welcks trots ghy sult gedincken</l>
<l>Met lett'ren ront omringt, dit monstren voor u Vrouw,</l>
<l>Dat <hi rend="i">tot den Bedelsack ons Coninck zijn ghetrouw</hi></l>
<l>Wy, en ontschuldigh des gemeents verwoeste vlaghen,</l>
<l>'t Versoeck is voor een quade, wy't garen vredich saghen,</l>
<l>Alst eer wel plecht ghedenckt u nieuwe vonden part</l>
<l>Sal zijn een suerdeegh 't geen u eeuwich druckt op 't hart</l>
<l>En mat u rijcken of</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Lodewyck</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Om d'incoemst te vermijen</l>
<l>Gheschiet den afcoop van der <hi rend="i">Brabantscher </hi>Abdijen:</l>
<l>De Bisschoppen zijn veel gheweyghert soo ick hoor,</l>
<l><hi rend="i">Antwerpen </hi>heeft gheleen beelt stormingh: dies niet voor</l>
<l>De vryheydt van u staet begonnen arme dwasen</l>
<l>Daer zijnder diet op 't quaetst in s'Conincks ooren blasen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. van Hooghstraten</hi></hi></hi>.</l>
<l>Ghemerckt nu lacht ja veyl, de Cregle Vrou verwaent,</l>
<l>Die met vervalschter Mom, al lacchend' schijnt betraent:</l>
<l>Hoe menichmael is ons verhael ten dienst gheweyghert</l>
<l>Van die uyt s'Coninckx naem te hoogh in eer ghesteyghert</l>
<l>Verdelghen 'twel, 't van noot. Ha! gantsch verloren hoop,</l>
<l>Verstorven rust des tijts; Siet ghy niet dat de Coop</l>
<l>Van dees doortrapte bruyt u valschlijck soeckt te liegen?</l>
<l>Tot dat u overcoemt 't ghewelt, wilt ghy bedrieghen</l>
<l>De altewisse weet? ist niet in goet verdrach</l>
<l>Gheweest alsmen den staet uyt <hi rend="i">Brussel </hi>trecken sach</l>
<l>Elck nae zijn heerlijckheen, daer deur een liefd wel seecker</l>
<l>Gheweest de lichte storms, vergeldingh en een wreecker</l>
<l>Vant ongheteughelt volck, voor wijl 't ghebit ontdaen.</l>
<l>Heeftmen niet corts nae dees door vrienden schrift verstaen,</l>
<l>Hoet ons ghebieden heersch in <hi rend="i">Spaengien </hi>was bewesen</l>
<l>In breucken, om alsoo te dwinghen onder desen</l>
<l>De Landen, jae dat meer aftrecken vande Croon.</l>
<l>Ghemaeckt de sterckten, om 't Hof tot een camp te noon,</l>
<l>Dan gafmen u den troost wanneer ghy quaemt verdaghen</l>
<l>De snoode logen-tijngh: Nu arm verachte Raden,</l>
<l>Siet daeghlijcks werdt verwacht ontset van over Zee</l>
<l>Waer toe? ghedenckt</l>
<pb ed="fol." n="C iiij v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Daer toe ghenootsaeckt dat ick mee</l>
    <l>De Reden uyt, hier sijnd in vryheyt by malcander</l>
    <l>Den stant, waer in niet licht mijn sinnen ick verander</l>
<l>Is tot ghetrouwich merck vant hevich Spaensche Hof,</l>
    <l>Waer alle dienst, hoe vroom, wert haets ghenomen of.</l>
    <l><hi rend="i">Granvelle</hi> dat ghy trockt uyt ons weerstreefde handen,</l>
    <l>Beclaecht dien Raetsman vry verdruckte Nederlanden,</l>
    <l>T'schijn-goet t'gheen u verliefd, en set u stil op t'drooghst,</l>
    <l>Wacht met opmercken in, tot dat ghy zijt aen t'hooghst,</l>
    <l>Als ghy <hi rend="i">Groot Keyser</hi> wout, u Soon <hi rend="i">Philippum</hi> laten</l>
    <l>So waerden Heersingh, die tot landen dienst by Staeten</l>
    <l>Aenvaerden de Vooghdy, beloofde met zijn woort,</l>
    <l>Soo trou, soo goedertier, soo lief zijn gift-deel voort</l>
    <l>Te voorstaen, dat in als heur vryheyt sou bevatten,</l>
    <l>En eeren boven dien met veel begraven schatten:</l>
    <l>T'al houden by't gherecht, waer uyt elcks hart hem loech,</l>
    <l>Hy soud haer metter daet aenwijsen wat hy droegh.</l>
    <l rend="; 1tab">T'lant-gunste, dit, en meer int breeder voor hem taelde</l>
    <l><hi rend="i">d'Atrechsen Bisschop</hi>, die als s'Conincx liefd verhaelde:</l>
    <l><note place="margin"><hi rend="i">d' Raetsheer Maes.</hi></note><hi rend="i">Maes</hi> sprack uyt Staten naem verwondert Ouden vorst,</l>
    <l>Die nae t'welvarens heyl van t'schoone Neerlant dorst,</l>
    <l>T'verwondert elck ghy laet u welgheseghent strijden,</l>
    <l>En scheyt o Scherm-Heer in dees twistelijcke tijden:</l>
    <l>Maer nae't zijn Majesteyt gheliefd' eyscht sonderlingh,</l>
    <l>Stellen wy 't rijck ghedweegh u Soone onderlingh</l>
    <l>Als Vader inde arm, die van zijn vreughd deed' teecken,</l>
    <l>Midts als de Coningin <hi rend="i">Maria </hi>b'gost te spreecken,</l>
    <l>De vijfentwintich jaer 't soet <hi rend="i">Belgi</hi> deur ghebodt</l>
    <l>Des Keysers heeft ghedient voor al den hooghsten Godt,</l>
    <l>Welck met eerbiedicheyt haer broeder heeft bewesen,</l>
    <l>Haer loffelick voldaen, en scheyden soo van desen:</l>
    <l>Doen voort u waerdigh Rif tradt vande gulden Throon</l>
    <l>En stelder daedlijck op <hi rend="i">Philippo</hi> uwen soon</l>
    <l>'t Saem opgedraghen tal, u selfs van d'eed ontlaste,</l>
    <l>Die weynich inden dienst nae Spaignen trock verraste</l>
    <l>Ons, die als trou Vassael? de Landen swoeren by,</l>
    <l>Om daer 't borgonsch besluyt te stroyen vayl en vry</l>
    <l>Tot <hi rend="i">Gent</hi> ontboon den staet, en gaeft dijn wil te kennen,</l>
    <l>V suster <hi rend="i">d'Hartogin</hi> sout morrich-rijck in mennen</l>
    <l>Als Gouvernante, die noch heden sidt vergult,</l>
    <l>Doen <hi rend="i">Philibert</hi> te voor zijns vooghdschaps wert onthult.</l>
    <l rend="; 1tab">Best waert ghy hooghe-Vrou van <hi rend="i">Lottring </hi>ons met eeren</l>
    <l>Van eyghenschap: Wat wast den Coninck deet begheeren,</l>
    <l>s'Lants raet in dry ghedeelt, met stem zijns wils verkies</l>
    <l>Begifticht met de eer en naem des gulden Vlies</l>
<pb ed="fol." n="D i r"/>
<l>Vertrockt naer Spaignen in't jaer vijftich ende neghen,</l>
<l>Als heden acht verleen, zijn veel verscheyden weghen</l>
<l>Tot wildernis verwart, deur gul onnoosel bloet,</l>
<l>En wachten meer gheen gunst vant Spaensch onred'lick goet.</l>
<l>O neen heersloose, niet is ons vant rijck te wachten,</l>
<l>Die deur 't uyt heemsch ghewelt de Monsters sal vercrachten,</l>
<l>Soeckt ernstlick met de Prins uyt ziel-sorgh 't best ghemeen,</l>
<l>Versocht doen 't landt dier tijdt in rust was wel te vreen,</l>
<l>Ontlast mocht werden vande vreemde spaensche knechten,</l>
<l>Maer neen! Als 't heylich hooft huns wreetheyts uyt te rechten</l>
<l>Verstonden gheen gheraen: Soo sy haer lantvolck niet</l>
<l>Inhielden voor een dwanck, soo soudmen qualick yet</l>
<l>Invoeren 't heylich van dees <hi rend="i">Inquisitie</hi>: Voorder</l>
<l>'t Gans Vranckrijck deur, dien tijt, by alder rusten moorder</l>
<l>Gheblixemt overlast, gheknelt werdt <hi rend="i">Schotlandt, </hi>'t stont</l>
<l>In roer: Soomen te mets 't invoeren herwaerts vondt</l>
<l>Der spaensche Raet, om zijn der landen Gouverneuren,</l>
<l>Wt Conincklick belast vol macht <hi rend="i">Inquisiteuren, i</hi></l>
<l>'t Deet eerslingh deyssen en bedencken 't noodich, 't gheen</l>
<l>Dus heyloos staet voor handt en 't zittert deur de leen:</l>
<l>'t Waerschou was my niet vreemts, uyt een der spaensche leden</l>
<l>Als <hi rend="i">Egmont, </hi>ghy en ick, tot <hi rend="i">Gent </hi>een kaetspel deden:</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">O cloecke Prins te recht sich schijn-jonst openbaert</l>
<l>En brenght een Legher op de havens van u rijcken</l>
<l>'t Ghevreest is voor de man en deucht van cleynder waert</l>
<l>O Nederlantsche Maecht wien sal u staet verg'lijcken?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Vrou <hi rend="i">Maria </hi>ghy waert ons nutter tot behoet,</l>
<l>Die d'<hi rend="i">Inquisitie </hi>hebt ter broeder-bee versoet,</l>
<l>Soomen uyt aller raet socht onder heylich strijden</l>
<l>Dees Landen inden toom de vrijheyt te besnijden,</l>
<l>Daer <hi rend="i">Phlips </hi>de goede met zijn soon om was te baen,</l>
<l>Soo't oock den Keyser niet welluckten <hi rend="i">Maxmiljaen</hi>:</l>
<l>Op't welck de bitter Gheest <hi rend="i">Granvelle </hi>langh op hoede</l>
<l>Sijn opgheblasen borst, noch onversaet van 't bloede,</l>
<l>Die by veel duyssenden gheoffert zijn vermoort,</l>
<l>Deur 't kennen huns ghemoets nae't licht van Godes woort.</l>
<l rend="; 1tab">Machtighe Keyser doen u swacke borst betradt</l>
<l>De Vorstelicke Sael tot <hi rend="i">Brussel </hi>dese Stadt,</l>
<l>Als ick u stramme leen, my daer toe waert te kennen</l>
<l>Deurt schouderbladt herhieft om lichte t'onderwennen,</l>
<l>En bynae Ademloos tradt midden totten Raedt</l>
<l>Van wijt vergaerde t'saem, de uytghesochte staet</l>
<l>Waer onder doen ter tijt ten hoof ick selfs beschoude</l>
<l>Ghecroonde vier en dry, die rijcken Scepters houden</l>
<l>Als Hertoghen, daer by veel Princen Graven met</l>
<pb ed="fol." n="D i v"/>
<l>De voorste uyt 's lants rey van Adel wel beset</l>
<l>Ghelust door yvers dwanck, den Vorst by grijse jaeren</l>
<l>'t Anschouwen zijns ontlast, 'om over zee te varen</l>
<l>'t Herdencken druckt de Geest by 't geen hier van ontstont.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Lodewyck.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Mijn broeder, dat verleen men nae veel quader vont,</l>
<l>Wie sout ghelooven dat de grootste Princen moedigh</l>
<l>Soo kleyn betrachten 't hoogst hun glorys overvloedigh</l>
<l>De voorgebaende deughd, wiens honich adem lust</l>
<l>Den vromen nae Gods wil op Siel heyls bodem kust:</l>
<l>Sooght niet meer 't oude speen van't dier tgeen so veel zielen</l>
<l>Deurt ingedroncken sap deed' deerlijck datter vielen</l>
<l>Vws waens begeerich hooft, te buyt bestrickt van var,</l>
<l>Dijns aengheheven strijt, en met de morgen star</l>
<l>Vervarst weerbarsse borst vant kreegel tot medooghen,</l>
<l>Nieu baeckert met de lust der onvervaeckter oogen,</l>
<l>En siet hier voor de wal, jae naeder voor de deur,</l>
<l>'t Gheen 't hart van menich jaer droegh d'wiste sorge veur</l>
<l>Bedeckt: helaes! vermomt by't geesteloos verdelghen</l>
<l>Te royen uyt den staet veel wel-geen te telghen:</l>
<l>Niet by lijdtsaem verdragh tot 't best te onderstaen,</l>
<l>Als strenger naet ghebodt des Coninckx voort te gaen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">H. Bre.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Het schijn-goet vleyt u grootse borst beduchte braven,</l>
<l>En slooft u moeden of de trouw blijff maeckt u slaven,</l>
<l>Veur goeden dienst quaet loon: de Vrock laed op de Man,</l>
<l>Alst weerloos hooft ghestrickt sich recht noch roeren kan:</l>
<l>Tijt ist te overslaen dus int eensaem vergaeren,</l>
<l>Hoe 't saem wy vroom ghemant noot de gheschelde waeren</l>
<l>Die 'sConinckx lant in roer herstellen met die naem</l>
<l>Meynedigh als ons tijdt, en als de gulde faem</l>
<l>Door d'omgecrolde cloot der aerden vlieght de breeden</l>
<l>Als som gerecht des saeckx voor d'onghetrouwicheden</l>
<l>Belangende 'tbeloop, soot veel som ydel waent.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien</hi></hi></hi>.</l>
<l>Dien wegh is nimmer by't besluyt des harts gebaent.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoog.</hi></hi></hi></l>
<l>Oorsaeckt dit onbekent werck buyten de gedachten</l>
<l>Vant opgeworpen rot, deur veel verloren klachten</l>
<l>Ghesteyghert oppet hooghst tot snoode schelmery</l>
<l>Aen ons: Ach vreemde quel vertrout den Coninck vry!</l>
<l>Deurt aenghekittelt aes van aengename Reden,</l>
<l>Doet tot verkeerde wraeck <hi rend="i">Vulcano </hi>wapens smeden:</l>
<l>Voort misvertrouwen, die u waere hooft een Croon</l>
<l>Bereycken naet beroep der diensten aengeboon:</l>
<l>Hier zijn wy int besteck vant strengel aengetekent</l>
<pb ed="fol." n="D ij r"/>
<l>Besloten vol gevaers <hi rend="i">(de gis te wis) </hi>en wetent</l>
<l>deur d'afgemeten roem: hoe ons gesloten wert,</l>
<l>Slants noodigh raets vermijt den sleutel van u hart</l>
<l>O Koppel rechts verkies, sluyt bintsel voort rechtvaerdigh</l>
<l>Geschaeckelt ziels wel eens de croone wederwaerdigh</l>
<l>Tuyl, die nu grimt dan lacht: O doolhof mijns gemoet</l>
<l>Wat levent wars, geterch, salt groots eersuchtich bloet</l>
<l>Doen braden inde borst vervreemt van alle wetten</l>
<l>Des waere vryheyts Crans, soo onder voet te pletten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">H. Bre.</hi></hi></hi></l>
<l>Gedweegh al sacht, nae twoort ons vrouws neemt toch vertoef</l>
<l>En luystert naet vervolgh: soo doet ter laester proef</l>
<l>Verwachten 't vol besluyt zijns <hi rend="i">Majesteyt </hi>deurt schrijven,</l>
<l>Niet langher soot misluckt verwitticht my te blijven:</l>
<l>'t schijnt dat geen middel ons gewaeghde heerlijck deucht,</l>
<l>Als recht te vordren 'tgeen 't volnoechde leven heucht,</l>
<l>Geen middel veurt belet, ghy die op platte landen</l>
<l>V ruym ghethoorent hof stelt inde woeste handen</l>
<l>Van't onbesuysde volck ontschuldich zijt gedreycht</l>
<l>In schamp gedichten, dat de harten toegheneycht</l>
<l>Soo vruchtloos zijn int werck, onweerbaer, ongheraden,</l>
<l>Ons zy niet min 't beroers gheschaeckte bruyt, wy laden</l>
<l>Alleen 't mistrouwen voor ons Coningh te verstaen</l>
<l>Als Capiteynen die dit roernest parssen aen:</l>
<l>De Eeden afghesneen, het vroomst ghemoet te pletter:</l>
<l><hi rend="i">Dermonde </hi>by dees reen, hervadt dit nae de letter</l>
<l>In vrijheyt ons vergunt, te raeden hier alleen,</l>
<l>Dat yeder Prins vertreckt, zijns woninghs telcken een</l>
<l>Verscheyden en ghedeelt, Godt weet hoe graegh wy saghen</l>
<l>De middel, endt, der last des gruwels aengheslaghen.</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">Den Nederlantschen Adel wijckt vescheyden weghen na de Stadt.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Vals Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Valencijn </hi>zijt ghy soo hartneckich int besteck,</l>
<l>Siet Camericx belooft, acht ghy de woorden gheck</l>
<l>'t Geen ons beroemde <hi rend="i">Vrouw' </hi>ghebiet in als te laten?</l>
<l>Wilt ghy u Rechters zijn wat steldy ons hier staten?</l>
<l>Al van't gheschaeckelt rot den swerm? Fy! lichte geus</l>
<stage><hi rend="i">Opt volgende gheblaes comt bloetdorstich ghewelt aentrecken met 't regiment nieuwe waellen buyten Brussel.</hi></stage>
<l>Het moedigh koppel, 't schijnt elck lidtmaet is een Reus:</l>
<l>Neen, wacht, eer langh beknelt u stap diet wel beooghden,</l>
<l>En d'hoofden, 't bit aenparst verwachtende ghedooghden,</l>
<l>Doch met een hart verteert deurt 't smaden van u tongh,</l>
<l>Hoort ghy wat clach-ghesangh de <hi rend="i">Suijd-Syrena </hi>songh.</l>
<l>'t Is licht te vlieghen werck, ghy teghen 't Roomsch belegghen?</l>
<pb ed="fol." n="D ij v"/>
<l>V Armen zijn te swack, ten leyter by gheen segghen:</l>
<l>Gheseghent Spaensch <hi rend="i">Monarch, </hi>die nimmer vaecks ontsijcht</l>
<l>De Sleutel van u roem, noch selden mat ghecrijcht</l>
<stage><hi rend="i">Gheblaes.</hi></stage>
<l>Hoort! waert gherucht vermeert tot ons bewiste palen</l>
<l>T'nieu Graven Regiment, ons hart ghebeckte Walen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Gra</hi></hi></hi><hi rend="i">. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meghen.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Gheweldich steunsel vant belaste rijckx verniel,</l>
<l>Vertroude sorgh, die voert de wimpel van de ziel</l>
<l>En d'alder Glorie vaen, ick maeck u int beheeren</l>
<l>T'nieu Regiment en past</l>
<l>Hier blijft tot ick bestel u meerder vant bescheyt,</l>
<l>En doet niet buyten last, t'geen haer <hi rend="i">Alteze </hi>seyt,</l>
<l>Van langher handt, mijn borcht sult ghy ons sien ontmoeten</l>
<l>De eervergheten staet, en buyghen voor de voeten,</l>
<l>Int wijt van over comt ons hulpe met verdrach,</l>
<l>Wy zijns nu lief en reet te passen op den slagh:</l>
<l>Spaensch keertmen u met cracht, ghy swijghert van <hi rend="i">Orangien,</hi></l>
<l>Die vreed u int gheloof, maer geensints mede t'Spaengien</l>
<l>By <hi rend="i">S. Iohannes </hi>in wiens naem ick heb ghesticht</l>
<l>Een Kercke teghen d'Oost, sal dit mijn Blixem licht</l>
<l>Met Donder Storm de val u drucken met verwonder,</l>
<l>En keer dit Nederlant van 't bovenst tottet onder:</l>
<l>Ha! leert noch Spaensch in tijdt oft t'wert te laet ghebromt,</l>
<l>Wy soeckent by verdragh tot dat <hi rend="i">Toledo </hi>comt</l>
<l>Bestelt dit.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Bloetdorstich Ghevvelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Twijffelt niet t'sal alles wel ghelucken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meghen.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick treck ten Hoof.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Ghewelt.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Ick wacht.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Valsche </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hypocrisie</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Soo gaer ick dan de stucken</l>
<l>Hou <hi rend="i">Frater </hi>watser nieuws, waer rustmen tot den strijdt?</l>
<l><hi rend="i">Salve Heer overste, </hi>hoe!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Ghevvelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Al veel te laegh ghewijt</l>
<l>T'is my te hoogh verboon, en ghy zijt soo verbeten</l>
<l>T'schat swijghen is u cunst dus dient ghy niet te weten,</l>
<l>S'poort ghy ons t'wilt slechts op daer sijdy toe bequaem</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Val. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hypocrisie</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">V doen is sonder my gantsch ydel al te saem</l>
<l>T'geestlijck besluyt, ho man! dient alles voor te weten</l>
<l>T'is nieu be-eedight volck, dit was my haest vergheten</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Ghevvelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Daer hebt ghy't <hi rend="i">Padre, </hi>nu vaert wel, t'is dan voldaen.</l>
<pb ed="fol." n="D iij r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Val. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hypocrisie</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Hou sacht, haestich is quaet, versust ghy my t'ontstaen</l>
<l>O soete Cappellaen, de munt wert hier gheslaghen</l>
<l>Dan, <hi rend="i">Non omnia possumus omnes.</hi></l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">B. Ghevvelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Wat hoeft ghijt dan te vraghen</l>
<l>K'weet <hi rend="i">Frater </hi>altemets, soo winje wonder kaets.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hypocrisie</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Sufficit. </hi>Laet dat daer wy blijven beste maets</l>
<l>Ick sy u quade moet, toch staedich hooft en trooster</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc"><hi rend="i"> B. Ghe.</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Vaert wel Heer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">u also, t'kost hier ooc na het Clooster.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest Elck Een</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Verhonghert Spaensch ghedroght, scherptandich te verslinden</l>
<l>Gheslepen clau, bevat wat onder schadu linden</l>
<l>Onnoosel tierich graest, met recht t'wreet schijnsel vreest</l>
<l>Vws Wolf aerts, oyt het dier hun erfvyandt gheweest</l>
<l>De seghe sinnen cluys, schat der gheneychde ooren,</l>
<l>Ghy doet deur't hitsich bloet vernielen en verstooren!</l>
<l>Soo dat u grim ghelach gheen Nederlant vermaeckt</l>
<l>Wiens over Eelens kint ghy Godloos hebt gheschaeckt,</l>
<l>Op t'welck men daeghlijckx roept by veel u dienst begheven,</l>
<l>Goet <hi rend="i">Catholijckx, </hi>maer niet goet Spaensch, den dach ons leven.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovder</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Dees Prophecy ghemerckt door deerlijckheen vervult,</l>
<l>Soo oyt gherechte plaegh quam op der sonden schult</l>
<l>Vws moorts aen dien bevlijt uyt Siel-sorgh Godes haven</l>
<l>Nae waerd te kiesen</l>
<l>Nu siend' van langher handt dijn bloet-lust onverdult,</l>
<l>Verlaet de rechte liefd des lants, waer op ghehult</l>
<l>V heerlijck hooft ontfinckt de costelijcke gaven</l>
<l>Licht kont verliesen</l>
<l>Vws eer-vergheten last, noch jonst gantsch onwaert bloot</l>
<l>Vytmercht 't gheringh des volckx, die tot u Croone slaven</l>
<l>De Peerlen tack int top voor alle Eeuwen groot</l>
<l>Bevesten wouden dat bewilghen tot de doot</l>
<l>Ist loon des trou vassaels, ghy vrome dienst cunt haten,</l>
<l>En maeckt de dorre stronck veel swaerder als het loot,</l>
<l>Siet <hi rend="i">meest elck een </hi>beroert om t'wil des Hofs Placcaten,</l>
<l>Die d'outste breeckt hun erf des lants ghesware staten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meest Elck Een</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Niet nieus ist woels beloop u voorschichts toeghemalt</l>
<l>Gheluckich rijck by dient gheen tienmael quader valt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovder</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Gheweldich <hi rend="i">Monarchael, </hi>die herwaerts over t'velt,</l>
<l>By twintich Croonen roem in dijn lof-tijtel telt</l>
<l>Beswerckt dees <hi rend="i">Belgi </hi>vloer die voor den Coninck booghen</l>
<pb ed="fol." n="D iij v"/>
<l>Ten dienst ghetroulijck</l>
<l>Wiens Diamanten throon deur faems basuyn gheschelt</l>
<l><hi rend="i">Europa </hi>overgalmt: Siet noodigh hoet ghestelt</l>
<l>V suyvel cas verteert uyt s'hartsen brandt ghetoghen</l>
<l>Vol duchten rouwlijck:</l>
<l>Wat, Basiliscus tongh blies op dijn wrevel dat</l>
<l>Ghy 't rust-rijck volck die voor de stemme nederbooghen</l>
<l>Soo wreet bestrickt den loop, diet gulle hart bevadt:</l>
<l>Ay nieu verdorven standt! 't verderf van menigh stadt:</l>
<l>Siet! 't vlucht al heymlick wegh naer Hollant u verlaten</l>
<l>Tot Enghelandt, Vranck, wiens gheest is levendloos vermat</l>
<l>Om t'Martelaren bloet, lust voor dees nieu Prelaten</l>
<l>Beweent noch spaengien 't roest uws bloedighe Placcaten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Elck E</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Ay my! Godt keer de stoot soud' ick mijn landt ontvlien</l>
<l>Nochtans wat lijdtsaem hardt can langher 't leydt aensien?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovd</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Als u deur 't g'rechtigh swaerdt des Hemels werdt beledt</l>
<l>V schreden afghecort, en dolle moet besedt;</l>
<l>Sal dan zijn Majesteyt erkennen op tijdts schaerden</l>
<l>Wient dus verbrenghen</l>
<l>Vervolghent die int stil beleden Godes Wet,</l>
<l>Nu deur 't godlooste van dees inquisitie bet</l>
<l>Soo dood'lijck wert belast o gruwel op der aerden</l>
<l>Cant Godt ghehenghen:</l>
<l>Ontmoet u rasernij, diefs hantslagh wilde schaed,</l>
<l>Ontmoet u prophecy diet moortwerck noot verwaerden</l>
<l>In hoop ons ghevend Heer alleen in dijn ghenaed:</l>
<l>'t Treurt al in teghenspoet, siet op dit Vorstlijck saet</l>
<l>Wien elck s'landts vryheyt biet, de leden troost t'aenvaten</l>
<l>Dit menichwerf vertoef vrees voor een quader quaet,</l>
<l>Van die langh eedeloos, met loghetael ompraten,</l>
<l>En voeren g'weldich in dees bloedighe Placcaten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Elck E</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Alst al verwesen is van menschen al ghelijck</l>
<l>Deur dijn voorsichticheyt wijst ons een heerlijck rijck.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovd</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">O Princelijcke deughd, die nae soo heerlijck Croont</l>
<l>Selfs met u eyghen cier de Christen hoeder loont,</l>
<l>Siet neder int ghemoet van die hier zijn versmadich</l>
<l>Ghy kent de gronden.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe noode t'hart sou zijn daer schremsacht onder woont.</l>
<l>Ondanckbaer minder haets ons g'weten Vrou betoont:</l>
<l>T'gheheym gront uyt ziels born en reyne gheest weldadich</l>
<l>Oyt trou bevonden</l>
<l>Leert doch in lijdtsaem t'woest der Leeuwen t'ondergaen,</l>
<pb ed="fol." n="D iiij r"/>
<l>Als eeuwich blinckt den lof uws heerlijckx onversadich,</l>
<l>Int sterflijck commer daer meed veel zijn overlaen:</l>
<l>Ist ons dus toegheleyt, siet met ontfarmen aen</l>
<l>Die soo ong'rechtich in dees swaerheyt zijn tomvaten,</l>
<l>Tot licht, o Glory Son, verlicht de silver maen,</l>
<l>Die t'bleecke aenghesicht treckt onder dese straten</l>
<l>Vlucht met <hi rend="i">Electra </hi>voor dees bloedighe Placcaten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Elck E</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Wat tijdt ist, soo men schout, gheterght uyt waen en gis,</l>
<l>De waerheyt werdt verjaecht, vlucht in een wildernis.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovd</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Becinghelt in de vlam der Godt-vergheten zielen,</l>
<l>Die dwingers g'lijck die voor, uyt t'weeldich Babel vielen</l>
<l>Daer noch bewijs noch reen noch s'Hemels dreygh en ghelt,</l>
<l>En moort u Borgherij, dit werdt u voorghespelt:</l>
<l>Siet daeghlijckx van de Wal ghemist u heymlijck laten,</l>
<l>D'inwoonders neemt ghemerck op dees gheleeghde straten,</l>
<l>De wreetheyt veel te wreet, t'geen ghy veur t'heylichst weert</l>
<l>En hebt dees <hi rend="i">Belgi </hi>Vrou, dus gruwelijck verneert;</l>
<l>Die eer door mildtheyts born besadicht overvloedich,</l>
<l>Was voester Moeder milt, en deur ghenaden spoedich</l>
<l>Ghedruckt der tijden Croon, breeckt u der weelden strijdt,</l>
<l>En laet de gheessel ons der landen dieren tijdt:</l>
<l>Die rooft de tierghe Stam zijn seghen-gifs ontluycken</l>
<l>Jaecht ander rijcken t'gheen ghy selver mocht ghebruycken:</l>
<l>Is dan u luck op t'hooghst, nae hooghmoets ydle top,</l>
<stage><hi rend="i">Ghemeent uyt.</hi></stage>
<l>Vianden van de rust, en drijft de harten op</l>
<l>T'verderven Brabants lot, ooghschijnlijck voor te spelden,</l>
<l>T'schijnt s'vorsten quade wil, de kleyne altoos ghelden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'opr. Gh</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Onlijdelijck beroer, barst damp der volle moet</l>
<l>Opt kitteloorich Volck, en treetse onder voet</l>
<l>Die duysent dooden lijdt, ick ben te sterven vaerdich</l>
<l>Veur d'ongherechten loon en diensten weder waerdich,</l>
<l>Onmenschelijck betoont, k'had liever veur de daet</l>
<l>Te lijden dat de moort en t'grouwelijckste quaet</l>
<l>My ruckten van de vloer des werelts, en ghy ouders</l>
<l>Sijn nu u crachten doodt? of sinje gheen vasthouders?</l>
<l>En neycht der quaden quaet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovd</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">O lasterlijcke mondt</l>
<l>En schender van de deughd, de ziel is tot de gront,</l>
<l>Tot in der doodt bedroeft, mijn ouden dienst met schromen</l>
<l>Ghehanthaeft is ten hooff van langh den staet benomen,</l>
<l>De tranen syn 't verpoos, mijn staegh ghemoet bestreen,</l>
<pb ed="fol." n="D iiij v"/>
<l>Waer sal dit kale hooft en machteloose leen</l>
<l>Vertrecken veur de val?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Oproerighe Ghemeent.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Sien veur my tijdt ghebonden,</l>
<l>Een al te trouwen vrient, die alleen is bevonden</l>
<l>Ghebeden oppet mael, waer Maechschap volle dis,</l>
<l>Een tijdts Na-neven eer't schijnt openhartich is</l>
<l>In handel nae de reens vereyschte saecken vallen,</l>
<l>Soo isser vande schaer een Judas onder allen:</l>
<l>En gheeft de woorden aen, die g'rechtigh zijn vertaelt,</l>
<l>Oock als ten nausten quam hem uyt de crop ghehaelt,</l>
<l>Dus is hy t'sanderdaeghs op't bed soo voort ghevanghen:</l>
<l>Nu sweer ick soo'ck maer rechts, wel nae mijn groot verlanghen</l>
<l>Rack achter sulcken schelm, verclicker van't gheslacht,</l>
<l>En dat ickt seecker gae, soo sulje onverwacht</l>
<l>Ter aerden storten dees mijn handen niet ontdringhen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'ovder.</hi></hi></hi></l>
<l>Seer qualijck, jae verkeert wat weet ghy dien hem vinghen</l>
<l>Van ouder saecken yets aenporden tot belast</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'oproerighe Ghemeent.</hi></hi></hi></l>
<l>Prater niet of, ho neen, daer is al in vertast,</l>
<l>De gruwel werdt u leedt, diet oyt godloos begosten</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'ovders.</hi></hi></hi></l>
<l>Oproerich volck besint, dit souder halsen costen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'oproerighe Ghemeent.</hi></hi></hi></l>
<l>Gheen commer wel ghetroost te sterven met ghedult,</l>
<l>Als daeghlijcx 't laeste endt te wachten sonder schult:</l>
<l>Wat! hoe! zijn d'anghelijft van outs wethouders vredigh</l>
<l>Gheslachten tot gheslacht der Borgherschap onledigh,</l>
<l>Vertrout gheen minste Raet, noch vordeel, daet of schijn,</l>
<l>Soo mocht de nicker, wy gheen Spaingaerts eyghen zijn:</l>
<l>En weetje nau een woort te spreecken onbegrepen</l>
<l>Van't Gheestelick verdruck, te listich en gheslepen?</l>
<l>V vooghschap als ontvoocht, die eyghen Vaders waert,</l>
<l>De Princen selfs ghenoech vyandelick verclaert,</l>
<l>Van haer die't goeder stant de Landen souden spijsen,</l>
<l>Die kussen tot haer loon eens 't gat van Alligijsen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'ovders.</hi></hi></hi></l>
<l>Besadight, tot vernoegh van u verwildert hooft,</l>
<l>De Godt van <hi rend="i">Abraham</hi>, wiens woorden ghy ghelooft,</l>
<l>Die alle herten kent, en staet, besiet hoe deerlick</l>
<l>Tot zijnder tijt verghelt, in winste dubbel heerlick</l>
<l>De boose laghen sal den vromen nimmer schaen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Oproerighe Ghemeent.</hi></hi></hi></l>
<l>Maer Vader die voor dees soo bloedigh wert verraen</l>
<pb ed="fol." n="E i r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovders.</hi></hi></hi></l>
<l>Licht onvermoet sy u de hulpe en 't behouwen,</l>
<l>Ghedenckt 't verdient, hoe wy door sonden vallen souwen:</l>
<l>Des dees toelatingh Gods tot straf de landen vil,</l>
<l>Soo langh o Vader als u alvernielde wil,</l>
<l>Ghenadigh hebt medoogh, u heerlijckheyt te loven</l>
<l>De goede gaven zijn ons dalende van boven:</l>
<l>De Nederlantsche vloeck verhart en overheert</l>
<l>Sal spieghel zijn waer by ghy tijtghenooten leert,</l>
<l>Als namels nae verdriet vervalt een vayle haven,</l>
<l>En dat deurt vry gheniet, de slommer leyt begraven,</l>
<l>En dat u zy een landt te leven onder al,</l>
<l>Dat Godt u heeft ghejont die u beschermen sal:</l>
<l>'t Volleden nae dees tijdt, in Godt, te recht ghedulden</l>
<l>Croont met een eeuwich rijck.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Op. Ghemeent.</hi></hi></hi></l>
<l>Maer sonder eysch van schulden</l>
<l>De Landen oyt betoont, den Hemel dubbelfout.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Ovder.</hi></hi></hi></l>
<l>Hier rustet, om dees saeck mensch dat ghy u vertrout,</l>
<l>Verdient, en by ghebreck des boets, soo laet u moorden,</l>
<l>En opghesteghen vloeck, wiens snoode gruwel woorden</l>
<l>Den gouden Hemel tart, besadight dijn ghewin,</l>
<l>En gaet met my gherust ter Stadtwaerts weder in.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont.</hi></hi></hi></l>
<l>Saech-haftich volck u schrick deurknabbelt 't hartste deel,</l>
<l>Soo tot belet dijns voedts, niet weynich maer te veel,</l>
<l>Wat reutelt u int hooft? wat soudy dorven segghen?</l>
<l>'t Ghedenck waer al te veel, en 't is niet weer te legghen:</l>
<l>'t Is waer ick stem de saeck voor waerdich afgheschaft</l>
<l>Sijn Majesteyt ten goen: Sou dan ons loon ghestraft,</l>
<l>En 't weldoen afghesneen gheen grooter Siel beweghen,</l>
<l>Dat wil Godt nummermeer, daer heeft den Hemel teghen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Onsuyver doet de schreum, uws grimghelach verquaet</l>
<l>O <hi rend="i">Parma </hi>Vrou, als ghy laestleden by den Raet</l>
<l>Te duystre antwoort gaeft u al te trou Vassalen,</l>
<l>En sluyt de borst ghelijck 't Hofs afghegraven Salen:</l>
<l>De morringh dieder wast hoe langs hoe meerder doet,</l>
<l>Ghy vreest, wy thienwerf meer, jae willent met ootmoet</l>
<l>G'lijck als de minste knaep, u bidden te bevreden,</l>
<l>De Cancker van't ghemeen ons aenghesteken Steden.</l>
<l>Noch loopt de lichte vlam uws bloetraets die van lanck</l>
<l>s'Lants Staten-raet verset, en dwincktse uyt de banck,</l>
<l>Die meer gheen plaets een Hoof vergunt wert te vergadren,</l>
<l>En tercht het ongheval de opgheswollen Adren:</l>
<pb ed="fol." n="E i v"/>
<l>Als Heer van <hi rend="i">Stralen </hi>deur den President <hi rend="i">Vergas</hi></l>
<l>By dryer stem, de lust eens Helscher aert ghenas.</l>
<l>Ay! Wetrijck Borger volck wat helpt ons d'vry outheden,</l>
<l>Hollants vasthouders, wy die menichmael ghetreden,</l>
<l>Met een deurviert ghemoet hebben ghesocht den keer</l>
<l>Van d'al te strenghe eysch, wien seyt ons Coninck Heer,</l>
<l>Gheen menichwerf berou bedocht yets sou bedaren</l>
<l>Int suffen als ghy trockt, en liet u croons welvaren,</l>
<l>Niet op trou-sorgh alleen rechtvordren maer in d'waegh,</l>
<l>Van Spaensche die de voorst, die selver wel te graegh,</l>
<l>Wtputten 't soete graen, en sullen deurt vererghen,</l>
<l>V offren elck beducht veel opghepuynde berghen.</l>
<l rend="; 1tab">Dus Hollant waert ghy outs rijck in der vrijheen standt</l>
<l><note place="margin"><hi rend="i">Hollantse Wetten.</hi></note>Huns Graefschap soo't verviel tot erf een Vrou in handt,</l>
<l>Gheensints mocht trouwen als by wil toelaet van Staten,</l>
<l>Dien Raet oft Rechters Godes Amptlien theurder baten</l>
<l>Worden bedient van gheen als d'ingheboren self</l>
<l>Dees vooghden generael, 't zy onder wat ghewelf,</l>
<l>Vergadren nae den eysch der saecken eens verdraghen</l>
<l>Sonder den last van dien haer over Prins te vraghen.</l>
<l rend="; 1tab">Vertrouwent dat ghespreeck om beters wil gheschiet,</l>
<l rend="; 1tab">Hier van heeft dan de Croon te weynich eer of niet.</l>
<l>Gheen tollen steltmer noch vermindert als met wil</l>
<l>Der Staten, en soo nijdts scherptandigh nest vervil,</l>
<l>Gheen Prins aennemen mocht strijt teghens andre rijcken,</l>
<l>Als by d'eenstemmingh s'lants, daer vaste trou moet blijcken,</l>
<l>Om deur gherechte saeck te vorderen den strijt,</l>
<l>Doch overheers gheslacht, 't verandert met der tijt</l>
<l>Wijs Hollants volck, diet wel mijn rijpen raet besetten,</l>
<l>Die Coninghen braveert in dijn gheheyde Wetten,</l>
<l>Daer dick een dwase <hi rend="i">Vorst, </hi>of opghehiste Prins</l>
<l>Sijn Creghel is zijn val, 't roest uyt een dolle wins,</l>
<l>Waer uyt d'onnosel veel van goet en bloet verscheyden,</l>
<l>Der Princen wil is soms een eeuwich Clach-bereyden</l>
<l>Aent droevighe bancket, alst een <hi rend="i">Beltzazar </hi>quam,</l>
<l>Doen Cyrus Croone 't hoogh van <hi rend="i">Babel </hi>over nam:</l>
<l>Te laet ist afghewent als straffe heeft het swaert:</l>
<l>Dus overheerlijck volck <hi rend="i">Monarchen </hi>tros bedaert,</l>
<l>Soo boven 't Graefvolck heerst met recht eenstimmingh wijsser,</l>
<l>Als een <hi rend="i">Neronis </hi>macht: O hart g'lijck of stael ijser,</l>
<l>Sijn <hi rend="i">Roma </hi>in een brant deur dolle moet ontstack.</l>
<stage><hi rend="i">Grave van Hoorn uyt.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoorn.</hi></hi></hi></l>
<l>Ghegroet zijt edel Prins, ick heb soo even strack</l>
<l>In een gheleghen plaets dees brief rechts voor de voeten</l>
<l>Ghevonden, die ons spelt wat sonders noch t'ontmoeten,</l>
<l>Dus luydend'</l>
<pb ed="fol." n="E ij r"/>
<stage><hi rend="i">Pasquil gestroyt tot waerschouwingh aenden ghemeenen Adel.</hi></stage>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Siet wacker uyt, ghevleyde staet,</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Ghedenckt eens aen mijn boersche praet:</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">V schoon belooft zijn sachte veeren,</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Die op de lichte winden keeren,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">T'Afgunstich vyer vant geestloos soch,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Dat doet u roepen wee en och!</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">De overgroote waere trouwen,</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Soud' u ten quaetsten moghen rouwen.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Wat sult ghy Brabant dies verstaen,</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Veel zijnder t'Spaingien t'Scheep ghegaen,</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Waer van veel tonghen wonder spelden</hi></l>
<l rend="; 2tab"><hi rend="i">Wijckt soeckers oft dit mocht u ghelden.</hi></l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">G. Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Wat dwaesse beussellery</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van Hoorn.</hi></l>
<l rend="; 1tab">T'is al niet dwaes mijn Prins.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Spelt ghy de ramp de Post.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoorn</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 3tab"><hi rend="i">Gaveere </hi>dat gheensints</l>
<l>T'is over rijp ghestelt, en met ghemack doorlesen,</l>
<l>Doch vant ghescheepte volck, soud ons dit seker wesen,</l>
<l>Kan niet te goen, noch recht versachten t'woest der tijt</l>
<l>Waer aen ghy Nederlant soo fel ghehalsbant zijt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">T'veeltongich g'ruch blaest uyt heur weyfel rasernijen,</l>
<l>De dinghen hoogh en laegh, waer leyt ons te vermijen,</l>
<l>Tot weldoen in een saeck, die voor den beste vrient.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">H. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Gysb</hi></hi></hi><hi rend="i">. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Bat</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat die soo grondich trou schijnt, trouwloos wert ghedient,</l>
<l>Van dees wiens grootse gheest van bedight lasts verkiesen,</l>
<l>Dat sonder weyflary soo noode t'haer verliesen,</l>
<l>Als ghy o groot <hi rend="i">Monarch </hi>die over Nijls beringht,</l>
<l>Beyd slaefs onchristlijck volck, ghebiet, nu dus verginckt:</l>
<l>Ons waert ghy aenghenaem, ghy deed u Gheest ghelaten</l>
<l>Vol yvers opghepronckt, wiens mom ghy hebt der Staten</l>
<l>Bewesen deur een gift vol schants, te nau beset,</l>
<l>En rooft de vryheen meer, schent ons te waerden bet:</l>
<l>Wat uytcomst tot de saeck? ist daechlijckx by't verdeelen</l>
<l>In Godt ghetroost, gaet uyt ghy knaecherresse spelen,</l>
<l>En stort de damp des borst van waensucht overlaen</l>
<l>Int midden van de Zee: Wast voor een vrient gheraen,</l>
<l>T'schijnt dat u Spaensch ghemoet verhit my doen yets deerde,</l>
<l>Of eerder soo ick deurt becommer profiteerde</l>
<l>De wisse teyckens merck beduydnis.</l>
<pb ed="fol." n="E ij v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">T'mister meer</l>
<l>Doch dat ghelaten</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Sabyna</hi></hi></hi> <hi rend="i">van B.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Lief, ick toefde u mijn Heer</l>
<l>Wat strick des vry ghemoet, soo over trou ghedraghen,</l>
<l>Breeckt dus de fleur van die opt voorhooft plach te draghen</l>
<l>Den gouden helm, en soo veel eeren aen de Croon</l>
<l>Gheoffert druckt nu vrees van een onheylich loon:</l>
<l>Ach grootsheyts aenghelijft uyt soo veel ouder stammen,</l>
<l>Hoe schaedlijck! hoe belast mickt d'eer verghete grammen</l>
<l>Opt boven hevich hooft den top des wils ghereckt:</l>
<l>Dat in de ruyme lucht zijn blauwe daecken streckt:</l>
<l><hi rend="i">Gavere </hi>Ay mijn Heer, daelt bid ick met ghedooghen</l>
<l>Van d'oversteghen trots dit mannelijck vermoghen</l>
<l>Ten deert u grootste ziel niet in de minste schae.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Edele Voesteres! O Vroulijcke ghenae.</l>
<l>Melijdtster! sachte borst, daers al te veel besloten</l>
<l>Doch Graeve Admirael, en trouwste bontghenooten</l>
<l>Treet met my voorder tot believen van de Vrouw,</l>
<l>Mijn lief te weynich dacht, dat haer vergasten souw</l>
<l>De Baenderheere, als <hi rend="i">Graef Hoorn </hi>te verlusten</l>
<l>Ons afghemande gheests die al te weynich rusten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lan-Man</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Jae wel ick weetter niet of, hy is hier niet beter als een slechte slorf,</l>
<l>Wy waghen t'lijf, borsten, ghelijck een Vliegh in de keers korf:</l>
<l>Daer een deel verbrilde onduytsen soudent wel doen verstijven.</l>
<l>Jae jae: moy weer, de Heydenen willen de Karstenen verdrijven,</l>
<l>Altemets vliechter een queeck heen, t'ghebodt is by de vles // vaeck</l>
<l>Waerse achter komen, elcke hant is soo goet als mes // haeck:</l>
<l>En dan komender onse devote Spaengaerden om preselen mettet Paternoster</l>
<l>De een houtet met de Pater en d'ander met de Koster,</l>
<l>En dien't hooft te vrient het, mach somtijdts wel een potke breecken</l>
<l>T'sinne gien gulsighe dronckaerts, maer dat hebbense voor treecken,</l>
<l>sy maeckender weynich sond af al stoppense in de Vasten vleys in;</l>
<l>K'hadder lestent een soo benuwt hoe wel dat ick nou weer peys bin,</l>
<l>Even wel vry vol sorgh, want haer aert is moordadich,</l>
<l>En nou hoor uyt Spaengien t'gantsch heyr onversadich</l>
<l>Hier herwaerts ghescheept wordt, dies t'volck willich ban // staen,</l>
<l>Roepen, soo dien Capiteyn comt, so wilter eerst an // gaen,</l>
<l>T'is soo paslijck wel, Mannen ick sachter wel beter.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Val. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hypoc</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wat mach Romp-slomp toch sorghen; hoe ist smul den eter?</l>
<l>Weetje wel dattet midts vasten is, sie ghy wel watje doet?</l>
<pb ed="fol." n="E iij r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant-m</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Wel hey Domine hoe soo? een mensch maeckt wat moet,</l>
<l>Daer heb ick t'leste beetjen, dat moet ick noch schepen,</l>
<l>En dat sel ickje uytbiechten, isser dus an vergrepen,</l>
<l>Ghy meucht mijn een weeck te langher versien met penitentie.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">V. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Ghy slaetet met een quack of schuylter me dees nieu Inventie</l>
<l>Dat sulgy my uytsnappen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant-m</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Soo wat <hi rend="i">entre deux</hi></l>
<l>Ghy sout ons de Spaengiarts quijt schaffe<hi rend="i">n</hi> niet te paeps noch te geus</l>
<l>Selment beste deegh hebben, die tusschent mal en vroet binnen,</l>
<l>Sullen op de werelt t'salichst endt, beste goet winnen</l>
<l>Maer my dunckt Heer Pastoor, ghy valt de menschen wat te hart.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">V. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hypo</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Jae schentsel van wonder, wacht nu comter van vart</l>
<l>Een ander Regent, die bet u sal doen pijpen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant-M</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Alle dinghen buyten dat, ghy moeter mijn niet in begrijpen,</l>
<l>Ick snack op den ontbijt wat.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Val. Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">Wy verstaen ons dat snacken wel,</l>
<l>'k Hebber veel soo gheteeckent, diet mackelick kacken sel</l>
<l>Onvermoet ontruckt zijn te wil mijns Confrater</l>
<l>Hier stout dus staen vleesch eten!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantman.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Hoort <hi rend="i">Domine Pater</hi></l>
<l>Ick selge mijn gront segghen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Val. Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">Nouder g'noegh van ghegheten is</l>
<l>Jou gront veugel wed ick met gheen mastboom te meten is.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l>Jae wel ghy meught mienen ofge all' snelle sienders siet,</l>
<l>Ghy en hebt hier gheen geus veur, noch 't sinne vande mienders niet,</l>
<l>Maer met meest elck een roepen vlytigh vol ghetraens</l>
<l>Dat wy goet Catholijcks zijn, maer nummer goet spaensch:</l>
<l>En daer ist volck veur vermaert de archste Godts fielen // ja</l>
<l>Hoort <hi rend="i">Domine </hi>onse Lijsbet warense soo hit by de hielen // nae,</l>
<l>Datse t'al gheluck volck by de wegh quam t'ontmoeten,</l>
<l>Dit lijen! by d'elementen! ick maecktense voeten,</l>
<l>Al quamen noch duysent, wats dat voor nickers aes?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Vals. Hypo.</hi></hi></hi></l>
<l>Ghy sout dapper de man wesen op een wiecke kaes</l>
<l>Men sou u wel swijghen doen</l>
<pb ed="fol." n="E iij v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">Die my so langhs de straet porden</l>
<l>Inde vrijheyt al kuyrende maer ghy moetmen niet quaet worden,</l>
<l>Boere zijn toch Boere Heer, ay laetse wat inde wint snappen,</l>
<l>En gaet me tot Claes Moutjes, ick sel een vaentje laten tappen,</l>
<l>Ofter so passelick of mach om dat ghy sulcken rechtschapen lanst bint</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">V. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hip.</hi></hi></hi></l>
<l>Van sulcken onreynen vat niet</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">Maer datje oock mient datje so veel mans sint</l>
<l>Een boer doen te swijghen, ghy waert beter een trooster,</l>
<l>Ick wou met mijn twien u jaghen uyt alje Clooster,</l>
<l>Wat wilje al opgeven, waermen noyt eenich wonder // sach</l>
<l>Ghy volck maeckt te licht toch van een veest een donder // slach,</l>
<l>En niet quaet te nemen Heer, dat mijn geest souw geen bloet // vresen,</l>
<l>Sulcke boerse Romeynen souden noch 't rijck mogen goet // wesen:</l>
<l>Altijdt ein siet voor thien die nu herwaerts comen trecken</l>
<l>Halfdoot, eerse 't lant ruycken, wieck gebacke Specken,</l>
<l>Doch voor de sorghen en naem moet soms wat zijn te zien:</l>
<l>Hoe raest dit woeligh landt daer duysenden vervlien</l>
<l>Dus vreesich voor de slach, by 't nieuwe recht gheslaghen,</l>
<l><hi rend="i">Domine </hi>Ay int goet, ick moetge dan wat Vraghen,</l>
<l>Hebje dat uyt de schrift, soo strengh nae Godes wil,</l>
<l>Wie menschlijck in de swackt zijns moets verandren vil,</l>
<l>Daerom met swaerder doot soo daetlijck te kastijen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l>Dats nou ghevraeght niet waer, wat salder noch gedijen,</l>
<l>Al waert ghy tienmael vrient, ghy zijt ghenoech bevleckt,</l>
<l>Die dus de dolle Geest tot uyt mijn toonen treckt:</l>
<l>En deedtment uyt geen recht, hoe sout dan kunnen schieden?</l>
<l>'t Is uyt des Coninckx naem, 't out Keyserlijck gebieden,</l>
<l>Belast wel scharp en vast besloten daer by't Hof.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant.</hi></hi></hi></l>
<l>Als groote dwalen Heer, soo dwalense wel grof</l>
<l>Ick ducht het wil dit Neerlandt neeringhloos verderven</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l>Gantsch niet 't waer beter, maer de hoofden moeten sterven,</l>
<l>Diet werck des woesten loops aen parssen sonder reen.</l>
<l>Hoort <hi rend="i">Lantman </hi>siet voort toe, en hout u wel te vreen</l>
<l>Was hier mijn Frater g'wis hy is diet stuck soo fel // wreeckt</l>
<l>Ghy waert ghevanghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant-Man</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ghy vint d'goest die inje vel // steeckt,</l>
<l>Met jou is te praten, en met jou canmen over wech // raecken,</l>
<l>Doch soo niet, van te vooren wel scharp en goet verlech // maecken,</l>
<l>Ick spreeck gaern met geestlijckheyt die sinnen toch sachtmoedich</l>
<pb ed="fol." n="E iiij r"/>
<l>Ay comt drinckt een paertje mee, zijt toch soo goedich,</l>
<l>Wy sullen wat voort praten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hpp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">Neen van dit niet een woort</l>
<l>Ghy most hier van swijghen al waerje vermoort</l>
<l>En datje geen out vrient waert, ick souje strackx an // geven.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantman.</hi></hi></hi></l>
<l>Dat loof ick wel, ghy en ick zijn die niet nauw op een kan // schreven</l>
<l>Com, com, dit vleys moet deur, ick bin veur jou niet bevreest,</l>
<l>'k Had een dagh twee dry Heer soo laf veur mijn hart geweest,</l>
<l>Mijn docht ic most wat moets make<hi rend="i">n</hi>, comt laet ons yets gaen spoelen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hipp.</hi></hi></hi></l>
<l>Gaet in ick volgh, een man van wonderlijck gevoelen,</l>
<l>Mijn leven niet gedocht, ontloopt u dus de peeckel,</l>
<l>Waer binje nou Provoost dees moetje op de heeckel:</l>
<l>Dus gaen ick vast en merck by hoogh en laegh op slach,</l>
<l>Besien dan offer meer te voorschijn komen mach,</l>
<l>De weeld dick openbaert, doet van verholen buyt // mallen,</l>
<l>G'lick kinders en droncke luyden sullen altoos 'thart vry uyt // kallen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantman.</hi></hi></hi></l>
<l>Heer comje by werck</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hipp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">Wat luyster vinck is dat</l>
<l>Al haest, daer's juyst een vos recht met een vos ghehadt.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
    <head rend="h3"><note place="margin"><hi rend="i">De derde Handelingh is versuymt aengewesen te zijn, moet comen daer Meest Elck Een met den Ouder comt.</hi></note><hi rend="i">De vierde Handelingh.</hi></head>
<stage><hi rend="i">H. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Dirck</hi></hi></hi> <hi rend="i">van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Batenborch</hi></hi></hi><hi rend="i"> na buyten, aldaer bestemt malcanderen wederom te vinden.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l>Dits tijdt bestemt den dagh, dat u ghetrouste schaer</l>
<l>Sal deelen hun ghedeelt, en scheyden van malcaer</l>
<l>Tot schennis vande vloeck en bastaertlijcke smaelen,</l>
<l>En smadinghs tuyl verarmt staet op den hals te halen:</l>
<l>Is 't heerlijck licht soo eel eens Conincklijcke staf,</l>
<l>Dat hy de misvertrou nae kint en reen vergaf:</l>
<l>Hoe al t'onwaerdlijck sou een Prince dan verspillen,</l>
<l>Den offer zijns ghemoets der eens-ghevoede willen.</l>
<l rend="; 1tab">Hier is de uur en plaets, O Goddelicke Vrou!</l>
<l>'tSwaerts is van meerder wicht, hoe noode dat elck sou</l>
<l>Verlaten 't aengherant, als tijdelijcke erven,</l>
<l>En dus in Ballinghschap op vreemde bodem sterven.</l>
<l rend="; 1tab">De Prins die van ghewoont bevonden ouder daet,</l>
<l>Soo hartich dient, bewijst met zijn besloten raet</l>
<l>Wien op ghehoorsaemheyt den Coninck blijft en beyden</l>
<l>Een droevigh naeberou als ziel en lichaem scheyden</l>
<l>Hoe! 't waer t'onrechtlijck, wat beswaerder damp bemorst</l>
<pb ed="fol." n="E iiij v"/>
<l>Dit lusteloose hooft, en druckt de groene borst</l>
<l>Van <hi rend="i">Batenborch</hi>, ghy heers ghetrouwe Edellinghen</l>
<l>Siet dat by dien de schricks beschuldingh quam te dringhen</l>
<l>Ons tot gereet vertreck, waer naeder by geraeckt</l>
<l>De dienst soo veer de prick ons allen tochtich maeckt:</l>
<l>Siet waer den Gouverneur van <hi rend="i">Mechels </hi>ons komt nader</l>
<l>Met mijn Heer Broeder welck my is een trouwe rader.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">Heer G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Batenborgh.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Dat een uytheemsch Prelaet gedenckwaert sal <hi rend="i">Granvelle</hi></l>
<l>Versteuren nae hun wensch u waerdicheyt ter helle,</l>
<l>G'lijck lanckx hoe meer dat haer <hi rend="i">Alteze </hi>wert bestreelt</l>
<l>Deur valsche raden int opclimmen van heur weelt</l>
<l>In eygendomme pracht, dat u so licht verdoofden,</l>
<l>Die d'onversade kist vol schraepten ghy gheloofden.</l>
<l>Sal dit bloet vreesich rot des Spaengaerts tlant voldoen</l>
<l>Deur d'oorsaecx gruwl'en welck daet doet haer kisten voen,</l>
<l>Dees zijnt gesonden of van langher hant u boven,</l>
<l>Tot <hi rend="i">Brussel </hi>raet en voocht uyt 's Coninckx naem ten Hove</l>
<l>Als of elck aenghelijft rechtvaerdigh <hi rend="i">Prins </hi>niet sou</l>
<l>Op off'ren zielens plicht dats ampt en woort ghetrouw,</l>
<l>Godt geeft de uytcompst daer na vredes Vorsten haecken,</l>
<l>Niet om ons als u volckrijck <hi rend="i">Brabant </hi>vry te maecken,</l>
<l>'t Neer <hi rend="i">Hollant, Zeeu, </hi>als <hi rend="i">Vries </hi>tot seventien ghedeelt,</l>
<l>Onder des werelts Bruyt ghy <hi rend="i">Belgica </hi>ge-eelt</l>
<l>In wijtberuchte deughd, wiens <hi rend="i">Adel </hi>soeckt deur klachten</l>
<l>Bey laegh als hoogher staet den Coninck mocht versachten</l>
<l>Des ons te strenge strenght vant heyloos heersch gewest,</l>
<l>Met sachter middel 't waer 't <hi rend="i">Bourgoensche </hi>huys ten best,</l>
<l>Tis al met wapens wreet, noch bloet-dwanc niet te winnen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hooghstraten.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Voorsichts beleyt erft meer deur wijs beslepen sinnen</l>
<l>Als dolle overmacht, dijn blinckend stael voor wee</l>
<l>Des vyants treckt, geensins voor borger van u stee</l>
<l>Om zijns ghemoeden tuych gevolcht wert nae de Letter,</l>
<l>Dat dus op 'teerst besluyt beswaert heeft wien voor ketter</l>
<l>Ghevanghen, niet meer rechts versaemlingh was alleen</l>
<l>Twee tuyghen soo gheleyt wert tot zijn sterfuyr heen</l>
<l>D'aenbrengers die de ziels soo swaerlijck overladen</l>
<l>Liefcoosent voor een vrient uyt putten en verraden</l>
<l>Sijnt alles toe gehoor, macht, eere, dienst en lof</l>
<l>Oyt voorbegift ter last byt Keyserlijcke hof</l>
<l>Dat tlant en theerlijck diens behouden sal dit wreede</l>
<l>Was vijfd <hi rend="i">Karole </hi>hoogh loflijcker diet soo dede.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Monarcha </hi>die <hi rend="i">Euroop </hi>t'volck als een donderstem</l>
<l>Deet spieglen op de throon van dijne <hi rend="i">Diadem,</hi></l>
<l>By trijck door tvroom besteck u alle sielen presen</l>
<pb ed="fol." n="F i r"/>
<l>Hoe liet ghy grijser dus het strijtbaer hart belesen?</l>
<l>Een soo verslinnent Vier een <hi rend="i">Cankro </hi>vals vergift</l>
<l>En liet u neder kooy uyt soo veel leyt ghesift,</l>
<l>d'Ondrachelijcke smart, int harts verniel ondraechlijck</l>
<l>De wiste teyckens, nu staet lichter al te waechlijck</l>
<l>hoet schoonste melck wit aes wert jam'ren aen te sien</l>
<l>By dat u guldt gheluck noch daeghlijcx sal vervlien,</l>
<l>Beducht o <hi rend="i">Belgi</hi> zijt 't tooneel by tijdts memorien,</l>
<l>Ghebout voor s'werelts woest claegheyndende Historien</l>
<l>Den borght hoogh op ghehoopt dit Babels werghebou</l>
<l>Soo even zijt, waer blijft de toeghesworen trou?</l>
<l rend="; 1tab">Als 't Vorsts verstorven moet rechts vordringh niet om weygren</l>
<l>Lust door een groene spruyt, in hoogher eer te steygren,</l>
<l>Op't welck ghy soo verplicht de Vaderlicke waert</l>
<l>Ontfinckt u eenich rijck ons Coninck hier op aerd,</l>
<l>Met soo veel heussche groet van toegheneghen Princen,</l>
<l>'t Lant so veel loons belooft veur d'eers aenhevich winssen</l>
<l>In soo veel dienst vergoen: hebt dubbel-fout vercort,</l>
<l>Hier waerdy opgehult met heerlijckheen omgort.</l>
<l>Den <hi rend="i">Adel </hi>'s lants voor eerst begift veel int verkiesen</l>
<l>Van d'ordre Ridderschap in staet der gulden Vliesen.</l>
<l rend="; 1tab">Nu dan u Vader met ghevlerckte kielen ree</l>
<l>Vyt <hi rend="i">Gent </hi>zijn laest adieu, op d'onghebaende See</l>
<l>De soone liet tot borcht, die scheen vol soeter zeden</l>
<l><hi rend="i">Altijt vermeerder s'Rijcks, </hi>behouder vande Vrede</l>
<l>By al 't gheen staet des landts vryheden mocht bestaen</l>
<l>Nu soo ghy haest gevolcht, u trockt te weynich aen</l>
<l>'t Cleyn vonck vier nau ghewaer ghetercht nae hoogher wallen</l>
<l>Last hier een spaenschen Raet, 't onredelijckst van allen</l>
<l>Dus vindent voor gheraen: oock deur ghedreven 't leyt</l>
<l><hi rend="i">Madama </hi>'t hooft bebloemt, volpompt en voorgheseyt,</l>
<l>Hy dien ons herwaerts sant wil s'Vaders wet vermeeren</l>
<l>Vermindert stem vooghdy van u ghemickte Heeren,</l>
<l>Gheheven en gheciert het voorhooft louter gout</l>
<l>Op den <hi rend="i">Theatrum </hi>uws onmenschlickheen gebouwt,</l>
<l>Hoe dickmaels als wy 't saem in eensaemheyt vermalen</l>
<l>De afghesleten deughd, gheoffert aen de stralen</l>
<l>Vant eeuwich bloeyend recht, onlijdelijcke spijt,</l>
<l>Comt Grijse Mayer, comt, voorseght ghewisse tijdt,</l>
<l>De vrome tot een troost, ghy weet 't ondanckbaer proeven</l>
<l>Ons diensts, gheen grimmich dier dus langher te vertoeven</l>
<l>Al heymlick en ghereet: hier comen ons ter zy,</l>
<stage><hi rend="i">Graef Lodewijck met Brederoode en Cuylenburch uyt.</hi></stage>
<l>Meed' voor dees selve saeck ghetrouwe vrienden by,</l>
<l>Veel heyls my Prince, als Heer <hi rend="i">Brederoode </hi>beyden</l>
<l>Den Godt diet al voorsiet die wil u hart bereyden</l>
<l>Nae't best, dus ick vertreck als morghen met den dagh.</l>
<pb ed="fol." n="F i v"/>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lodevvyck</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Dits d'oorsaeck ons vergaer, wy vinden u opt slagh</l>
<l>Ter goeder uur, voor 't laest met Gods bedeelde seghen,</l>
<l>Te scheyden; dus mijn vrient, sult ghy u dies verleghen</l>
<l>Te vaten ons bespreck? soo <hi rend="i">Egmont </hi>wert verwacht,</l>
<l>Die aen zijn Majesteyt te blijven heeft bedacht,</l>
<l>Met een ghewisse hoop, diet blint hart oyt gheloofden,</l>
<stage><hi rend="i">Prins van Orangien G. van Egmont met Graef Hoorn uyt.</hi></stage>
<l><hi rend="i">Vlucht goedeloose, blijft dan blijvers sonder hoofden:</hi></l>
<l>Besiet int cort verloop noch eens op d'eerste gront,</l>
<l>Daer noyt een trou Vassael gherechte loon bevondt:</l>
<l>Hier comt den <hi rend="i">Lamorael, </hi>die wy met vlijt beleden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien.</hi></hi></hi></l>
<l>Tijdts overstalligh merck, ruwijne voor de vrede</l>
<l>Beroemde Heeren, heeft alreed u naem gheleert</l>
<l>Tot aen <hi rend="i">Vailladolit </hi>veur wonder, doch verkeert</l>
<l>Dijn eeuw' vol schricks bevaen, <hi rend="i">'t Borgoensch </hi>ghewelt te mijen</l>
<l>Gheschoncken doot te proy voor aes der tierannijen,</l>
<l>G'lijck uyt mijn seecker tuygh des Ziels vast wert beducht</l>
<l>O <hi rend="i">Egmont, </hi>oft niet can u perssen datje vlucht,</l>
<l>Nae dat van aenbegin 't landt eedloos is verraden:</l>
<l>Als tot de laster ghelt, verovert Heltsche daden,</l>
<l>'t Glaurierd des proefs van't harts aentockel onversaecht,</l>
<l>Ist al trouloos vat verslint, hoe stout ghewaecht</l>
<l>By 't trots <hi rend="i">Karoli </hi>kint, Doent selfs creegh Neerlandt onder</l>
<l>Ghedeelde seventhien, wat groots onsichlijck wonder</l>
<l>Vermolsemt inde haet, so licht verwaent ghebiet</l>
<l>Nu klaer bevonden, 't gheen een valsche tongh verriet?</l>
<l>Op't welck t'wreet quam voor handt, dees inghedeelde mochten</l>
<l>Berechten huns behoefs, als wat wy dienstigh sochten,</l>
<l>Noyt om aensiend ghestalt, maer 't zijn recht Vaders van</l>
<l>Ons meeste anpart, g'lijck voor yeder borgher man,</l>
<l>Die ons op straten Hof, soo weghen zijn weemoedigh</l>
<l>Staen houdent uyt Ziels pars, weet dat de Vorsten spoedigh</l>
<l>Noch bittert meer en meer, 't bestreden droef verlies</l>
<l>Des levendloose hoops, den dwingher lust, soo kies</l>
<l>Siet d'ampten fleur gheschaeckt gilts oorbaer wetten breken,</l>
<l>De wijcken roer gheplet, elck weyghert op dit teecken</l>
<l>Ghehoorsaemheyt, verwilt, g'lijck thart gheen dooden vreest,</l>
<l>Siend' dat een waertste vrient, die oyt soo is gheweest,</l>
<l>'t Lant t'rouw, vroom voort gherucht, ghetercht sal moeten bitter</l>
<l>Staen vlammigh, Ay't verwoet soo menigh inne sitter</l>
<l>Dan 't is soo voorghemaelt, deur d'onbescheyden handt</l>
<l>Vant Kitteloorigh spaensch: Selfs tot de hooghste brant</l>
<l>En u niet meer vertrout, ghy medeloose leden</l>
<l>Onvry uws vrye staets noch raet-stoel te betreden.</l>
<l>De bloetlust greeticht aen, die eyndelingh der tijdt</l>
<pb ed="fol." n="F ij r"/>
<l>V rijcken zijn te lot als ghy tijts clach-spel zijt:</l>
<l>Siet selfs op t'heylich hooft invoerders van't vernielen</l>
<l>Kiest ghy niet voor de keur, o Moorders veelder zielen,</l>
<l>T'gheen by t'<hi rend="i">Concilium </hi>tot <hi rend="i">Trenten </hi>wert bevest,</l>
<l>Voor t'welck <hi rend="i">Granvelle </hi>streeft met cracht soo doet de rest</l>
<l>Gheen erf-rust dy int minst o al te trou Vassalen!</l>
<l>Van die u vuylste Crans soo nijdich doen bepalen,</l>
<l>Hiers nu de pot te vier, ghenoodicht deur een lach,</l>
<l>Ick vlie! houdt u bancket alst vlieden baten mach:</l>
<l>Ghy die t'<hi rend="i">naem Goverment van Vlaendren </hi>draeght ter wapen</l>
<l><hi rend="i">O Egmont, </hi>tis nu tijdt van sluymer eens t'ontslapen:</l>
<l>Sijt seecker soo ghy blijft, <hi rend="i">Gavére </hi>ons bemint</l>
<l>Is u val nader.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe! den Coninck sout bewint</l>
<l>Eens ondersaets, die oyt Godt kent so was te draghen</l>
<l>De Vorstelijcke last tot welstant vande daghen</l>
<l>Ons alghemeen, siet wiens landt lieve borst verstout</l>
<l>Voort 't Rijck by s'Vaders tijdt, dees lofrucht vast en out</l>
<l>Vergeten? <hi rend="i">Prins, </hi>hoe dit? 'k vertrou de kroone beter</l>
<l>'t Waer al t'onmenschlijck snoot, by dien hy coel vergheter</l>
<l>'t Gheoffert s'Keysers hooft, deur <hi rend="i">d'Amurath </hi>gheschiet,</l>
<l>Dats rechte trouw en deughd noch onvergolden liet:</l>
<l>K'en kan't inbeeld noch niet zijns doens deur liefd gedreven,</l>
<l>Ghedencken, onder wiens ick moet my voort begheven,</l>
<l>Mijn goedren zijn rontom gheleghen mits int landt</l>
<l>Ick wacht een beter tijdt als nu</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orangien.</hi></hi></hi></l>
<l>'t Wel rijp verstant</l>
<l>Behoort de Overvooght: breeckt niet om't goets verwinnen,</l>
<l>Dijns hart en heyl, een saeck gherechtlijck wilt beminnen</l>
<l>Die niet vervreemden sal, by dien 't recht eeuwigh bloeyt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont.</hi></hi></hi></l>
<l>Gheschelt voor Eedloos <hi rend="i">Prins, </hi>wat ruster onghemoeyt</l>
<l>In dees te sware knel? laet ons in Godt ghedulden,</l>
<l>De vluchter laet op't pack veel toegheduyde schulden:</l>
<l>Scheyt ghy dan uyt de landt <hi rend="i">Orangien, </hi>trouwste raet</l>
<l>Men seght ons hooghste <hi rend="i">Vrou </hi>deurt rouwen weten laet</l>
<l>Tot hinder vande tocht,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Oraingien.</hi></hi></hi></l>
<l>Siet Grave met bedaren:</l>
<l>Vws schricks; ist niet ghemerckt van herwaerts soo veel jaren?,</l>
<l>Wat heeft u aengheparst? wat heeft u Ziel beooght?,</l>
<l>Wien heeft van aenbegin 't stick vyerigher ghepooght?:</l>
<l>'t Is waer, met soo een hart den Coninck te behaghen,</l>
<l>Wast niet soo schelms verkeert, van die u soeckt te plaghen?</l>
<pb ed="fol." n="F ij v"/>
<l>Denckt 't is recht oft gevalst, de vooghd vint licht te quaet</l>
<l>Waermeed hy ouden dienst beticht voor ouden haet.</l>
<l>Dus salt met onser gaen, of wy oyt Spaengien swoeren</l>
<l>'t Niet lijd'lijck eens Godloos, vreemt raet volck in te voeren:</l>
<l>Doch 't Catolijckx geloof van harten voor te staen,</l>
<l>Dat nu u wensch 't ghemoet en Coninck is voldaen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Eg.</hi></hi></hi></l>
<l>Sijn Majesteyt ghebiet, ist ons niet te verdraghen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">H. Bre.</hi></hi></hi></l>
<l>Wat noot dit, 't wert verkeert, onrecht komt rechtlijck klaghen</l>
<l>En ons wort opgeleyt 't hooft der rebellen van</l>
<l>De croone, jae geen volck 't Rijckx <hi rend="i">Laura, </hi>deurt gespan</l>
<l>Eens grimmich beckeneel, met opgevierde harssen</l>
<l>Noch voor de meeste smaet: soo Godloos doen vervarssen</l>
<l>Ist daet werck Criminel verbeurt bey lijf en goet</l>
<l>Den Coninck strijts geneycht</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoog.</hi></hi></hi></l>
<l>Alst soo sy datmen moet</l>
<l>Ghedwonghen tot behout van ons ontschuldigh leven</l>
<l>Waert quaet hem 't hooft gheboon, by dien wy eenigh bleven:</l>
<l>'t Vertrecken 't is wel waer geeft ons de meeste rust,</l>
<l>Doch warwaerts inghelant om nae ghelijcke lust</l>
<l>Te leven inden staet van outs ghewoont en pleghen</l>
<l>Waert ons ghelijck u <hi rend="i">Prins </hi>meest buyten lants gheleghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Orang.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Nu gelt aent uytterst harts verbintenissen proef,</l>
<l>Siet varder, d'Hertogin berout en soeckt 't vertoef</l>
<l>Met leyde schrick bevaen, vol besighe ghedachten,</l>
<l>Die aen zijn Majesteyt deur opghehitste clachten</l>
<l>Heeft dus ons aengetockt de vresen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">H. Bred.</hi></hi></hi></l>
<l>Ay me Godt!</l>
<l>Tot breeders heylgiers stant schenckt ons een waerdich lot,</l>
<l>Ghemerckt hiers d'eer ontciert: dijn welghewilt te letten</l>
<l>Ten Hof verboon 't ghehoor, men gincker Spaensche setten,</l>
<l>Dits loon verdient op 't clagh: fy <hi rend="i">Parma </hi>snoot en vals</l>
<l>Deur u te buyt vereert van goederen ende hals!</l>
<l>Ghy Adel-rijck gheslacht int Neerlant rechts behouders,</l>
<l>Gheerft, ghevest, gheteelt, uws grootser staet voor-ouders,</l>
<l>Noyt trouwloos naghemort, een borst vol yver viers,</l>
<l>Verhoopt noch Hollants gunst mijn wackre <hi rend="i">Bataviers.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Siet g'lijck in spieghel dat den draf van Spaensche Heeren</l>
<l>Aen haer <hi rend="i">Alteze </hi>niet toelaten noch begheeren</l>
<l>Dat u de minste weet van 't heylich werdt ontdeckt,</l>
<l>Als zijnd ghewesen voort en alghenoech bevleckt</l>
<l>T'gheen niet te redden is, noch met meer reens verdaeden,</l>
<pb ed="fol." n="F iij r"/>
<l>De kloeckste <hi rend="i">Montigny </hi>en <hi rend="i">Bergh, </hi>o voorste Raden,</l>
<l>Is ons by vrients gheheym vercondicht waert ziel,</l>
<l>Tversoeck noch reen de Croon noyt lief noch wel gheviel,</l>
<l>Dees zijn inswaerder ancxt starck t'haerder leet ghehouden,</l>
<l>Dus ginckt, en ist vergaen diet <hi rend="i">Spaensch </hi>oyt goet vertrouden,</l>
<l rend="; 1tab">Te spae comt dijn berou, verwaende Hartogin</l>
<l>T'gheschoncken vry, roof, moort, t'hooveerdich Heyr na sin</l>
<l>Streeft lancks t 'ghebaende spoor, en royen uyt vol plaghen</l>
<l>Hier herwaerts over, g'lijck de grootste donderslaghen</l>
<l>De menschelijcke starckt, door t'galm verschricken doet,</l>
<stage><hi rend="i">t'Afcomen van't Spaensch Heyr, onder den Hertoch van Alba.</hi></stage>
<l>Soo schrickt de Monster t'gheen by Leeuwen is ghevoet:</l>
<l>Der <hi rend="i">Albanoysen </hi>hooft, die schalckt heeft leeren blaffen,</l>
<l>Comt nu met volle macht t'soet Nederlandt te straffen,</l>
<l>Ghehelmt gheborst weert, toeghereet zijns gulden tijt,</l>
<l>Van t'gheestlijck volck rontom als tot een heylghe strijdt:</l>
<l>Siet nu! dit blaest u op de Maer-conster heeden</l>
<l>Tot <hi rend="i">Barcilona </hi>selfs is d'<hi rend="i">Alba </hi>t'scheep ghetreden,</l>
<l>Met veel uyt s'Conincx naem van Adel en verstaen</l>
<l>Der tijdingh met zijn volck in <hi rend="i">Piemont </hi>comen aen</l>
<l>Int <hi rend="i">Alpische </hi>ghebercht, ghedeckt met laeuwe tranen,</l>
<l>Daer Duytslant, Vranckrijck scheyt van 't deel der Italianen.</l>
<l>Op <hi rend="i">S. Ambrosi </hi>plaets daer monstert hy t'ghewelt,</l>
<l>En heeft tot naerder compst het als in maet ghestelt,</l>
<l>Vervarst de macke schaer, die op de vochte baeren,</l>
<l>Deurt hollen onghewoon in swaere kranckte waren:</l>
<l>Dit is dan t'wis bescheyt en't naeste voor een groet,</l>
<l>Als <hi rend="i">Berleymont </hi>die treckt hem selver te ghemoet</l>
<l>Hy is heur aertschen God die'ck vrees niet goets sal landen</l>
<l>Als zijn Godts laster wraeck, dats rooven, moorden, branden</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Oraingien.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Ha! groot nachthangsel vlucht, deurblixemt met den dach</l>
<l>Vant Heerlijck Sonnen licht, wijckt stoel die naulijcks mach</l>
<l>Opreycken zijn barbaers benevelt duyster bruyssen,</l>
<l>Veel min t'Godloos ghewilt dees twee <hi rend="i">Bourgoensche </hi>cluysen</l>
<l>De hutten s'aerts u niet in meer verlangh nae ceur</l>
<l>Dijns levens wert vereert, soo gruwlijck raest, waer deur</l>
<l>Braveert, o tis ghenoech, en doet de hooghmoet daelen</l>
<l>Van d'opgheteghen trots, den tros des lants vassalen</l>
<l>Mant elck nae t'waer ghevoel, dit ghelt voor eyghen druck,</l>
<l>Siet voor goe heencompst, dat t'u al vergaet te luck,</l>
<l>V uytterst wil en macht heeft voor de rust ghesproocken</l>
<l>Des salt noch metter tijdt soo g'rechtlijck zijn ghewroocken,</l>
<l>Als al int open velt ontsweyt staet om beloert</l>
<l>Vant Hatigh volck, nu heersk, en met gheen klauwen boert</l>
<l>t'Spaensch reedeloose dier, die naer Sons reysse stralen</l>
<l>En kleyn ghetal verschijnt o Brussel op u saelen,</l>
<pb ed="fol." n="F iij v"/>
<l>Ach <hi rend="i">Belgi! </hi>Ay wat damp! u wijt ghetoorent rijck</l>
<l>Swerckt vreesich over thooft, en 'twas niet moghelijck,</l>
<l>In sacht noch soet vergeet te stillen 't vyer van wonder,</l>
<l>Dies voorste t'eer voor Godt gedanckt der dienst bysonder</l>
<l>V elck voor rechte deuchts bewesen liefd soo groot,</l>
<l>En wensch u vreed tot wedersaemlingh.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Eg.</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">Prins </hi>de doot</l>
<l>Is bitter, en so leyt ist al ten roof te gheven</l>
<l>Dus vlieden met de naem voor trouloos al ons leven,</l>
<l>Den Coninck heeft gheen recht ons daerom te versmaen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">P. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Oran.</hi></hi></hi></l>
<l>Siet toe! siet toe! ghedenckt 't gheen wy ten besten raen,</l>
<l>Dus doend' bout ghy de Brugh waer over wert gelaten</l>
<l>V Moorders, en 't verderf van goedren en lantsaten</l>
<l>Vw's kinders, u geslacht, of schoon ten besten quam</l>
<l>Ghy eewich slaefs, verblint volck, van te waerden stam,</l>
<l>Ghebout, gheheyt, ghevest, vol Hemelsche cieraden,</l>
<l>Vant goet werck voor te staen, en huychelt met geen quaden:</l>
<l>Ay my! wat swaerder pack, doch Vorsten u bekent</l>
<l>De ernstighe vlijt, soo laet ons op een endt</l>
<l>Vertrecken uyt dees plaets, en nae recht vrients bereyden</l>
<l>Bevesten voor een best ons dit ghenoodight scheyden,</l>
<l>Den Scepter vanden al, die op de wolcken vaert</l>
<l>An 's Vaders rechter arm, uyt liefd ten Hemelwaert,</l>
<l>Tuyght uyt der zielen geest het Jammer dus t'ontstrengen,</l>
<l>En laten 't heete bloet int coele water menghen:</l>
<l>Hier meed die't alles weet bevest ons harts besluyt,</l>
<l>Voert Heer dit swaer ghedreyght der landen salich uyt.</l>
<stage><hi rend="i">T'samen tot verscheyden weghen vertrecken</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">H. Gysb</hi></hi></hi>. <hi rend="i">van</hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ba.</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">N</hi>V glibbert vanden tob de opgeklommen moeden,</l>
<l>Wien kan sich voor een schielijck ongheval verhoeden</l>
<l>Hier wentelt tot in d'as de <hi rend="i">Laura </hi>van u tijdt,</l>
<l>Den Borgh-graef is ghereyst <hi rend="i">Oraengien </hi>zijn wy quijt,</l>
<l>O trouwe Raetsman, niets cost dijn bewissen baten,</l>
<l>Die met u broeder hebt dit bloedigh rijck verlaten.</l>
<l rend="; 1tab">Wee valsche Coninckx borst, alst lant dus stont te proef!</l>
<l rend="; 1tab">Dat voor hun sterfdagh d'aertsche zielen men begroef!</l>
<l>Sal dees onheyl'ghe Pars u al nae waen ghedijen,</l>
<l>Die nochtans werdt ghedreycht deur swaere Prophecijen?</l>
<l>Is u 't gherucht vervreemt eens Enghels lief geluyt?</l>
<l>Soo breeckt dan lichte Vrou, deur nevel wolcken uyt,</l>
<l>Tot mortel-plettringh dijns erfhaetelijke schenners,</l>
<l>De vrome tot een troost, dit merct dan waerheyts kenners:</l>
<l>Een Loutre heylsaem wel behouden Vrouw uyt cracht</l>
<l>Vw's toegheneghen vlijts, by Gode hoogh gheacht,</l>
<pb ed="fol." n="F iiij r"/>
<l>Staet met der harten voor op heygront dijner zielen,</l>
<l>Hy die opt binnenst siet, verstoort die u vernielen;</l>
<l>Verslaghen Princen heeft ghelaten wet en stalt,</l>
<l>Grontvesten tot opbouw t'gheen deerlijck laes! vervalt,</l>
<l>Hy trock ten Hemel heen wilt Vaderlijck bedaeren</l>
<l>Deur waerheyts kunt die zijt gherechticheyts dienaren:</l>
<l>Hoe wel een onderdaen noyt overheerscht den stap</l>
<l>Sijns Prins of s'Princen wet dat in die eyghenschap</l>
<l>Der Landen vrije toom nae oudt ghebruyck gheen hinder</l>
<l>Bekome by zijn macht, vermeert en niet verminder</l>
<l>Op d'ingheseten deel, ha! 't schentsel streckt te veel.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy voortse twick recht der conscientie is soo eel,</l>
<l>Die lijdt gheen tergh om waens, onchristelijcke sotheyt,</l>
<l>Als soect 't recht voor waerdy in schult der hooge Godheyt,</l>
<l>Dits op soo veel beschout, tis lijdtsaem onder tast,</l>
<l>Gheraen ten best, tscheen goet, en opt verraet verrast:</l>
<l>Tis toegheseyt aen u voor welstant van de Rijcken,</l>
<l>Als uyt des Coninckx wil diet lust en dierghelijcke,</l>
<l>Al om de aerde raest, elcks staet belast de wacht,</l>
<l>Voor vryheyt Lant en erf, als d'eere vant gheslacht,</l>
<l>O nummer sy u weer soo trouwe bontghenooten,</l>
<l>Daer u deur t'nieu verkies de hoven zijn ghesloten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Meghen</hi></hi></hi> <hi rend="i">nae buyten.</hi></l>
<l><hi rend="i">G</hi>'Lijck voor een morghen-bloos, en roode Ooster bruyt,</l>
<l>Die 'tvoor-portael des Hofs der Sonnen eerst ontsluyt,</l>
<l>En bootschapt met een lagh de open-strengh der salen,</l>
<l>Der alghewenschte dach gheciert met goude stralen,</l>
<l>Bodinne van de vreughd, van al wat sterflijck was,</l>
<l>Als blatent vierghevoet, t'gheen op't bedoude gras</l>
<l>Nae hun manier begroet de Ciester van de morghen</l>
<l>Leeft in de klare dach verhuyst van duyster sorghen:</l>
<l>G'lijck als het pluym-gevluch een stemmich sich vermaert,</l>
<l>Als't hipplend' om en d'om de geur'ghe bladen raeckt,</l>
<l>En neurt zijn soete toon, de schaduw is verstrecken,</l>
<l>Waer op t'ontelbaer saey der lieve starren kecken,</l>
<l>Verheerlijckt daelt te niet by u eerwaerdich hooft,</l>
<l>G'lijck even dat de strick der haren nau ghelooft</l>
<l>Dat grooter Donder-storm u gaven sal vercrachten</l>
<l>In gheen manier verwit de ydele ghedachten</l>
<l>Tot roof, tot machtloos dol verwesen swerm voor al</l>
<l>Van t'geen u heden is by datter comen sal:</l>
<l>Siet daeghlijcx sy u voor <hi rend="i">Toledo </hi>op u stranden</l>
<l>Met hooger macht so breeckt, breeckt lasterlijcke handen:</l>
<l>Vws Coninckx haetlijck woort beseghelt tot de strijt,</l>
<l>Onder wiens schaduw' ghy den <hi rend="i">Troyschen Hector </hi>sijt</l>
<l>Voor wijle int gherucht, noch vreesich te verwachten</l>
<pb ed="fol." n="F iiij v"/>
<l>Den stouten <hi rend="i">Annibal, </hi>wien t'groot <hi rend="i">Carthago </hi>achten</l>
<l>Oft d'glorie <hi rend="i">Africaens </hi>een <hi rend="i">Scipio </hi>vermaert,</l>
<l>Of g'lijck diet wolven soogh heeft mannelijck veraert</l>
<l>Tot overspringhen tocht, als opgheworpen lichten</l>
<l>Die eer soo <hi rend="i">Titus </hi>schrijft het groote Roma stichten:</l>
<l>Den<hi rend="i"> Etna </hi>van der eeuw een <hi rend="i">Alexander </hi>stout</l>
<l>Victorieux en wijs, wiens setel louter Gout</l>
<l>De Werelt heeft het oogh ghetrocken van te vreesen,</l>
<l>Soo sult ghy <hi rend="i">Albanoys </hi>op dees Rebellen wesen:</l>
<l>T'rijck waer doch nummermeer verwittich dus in t'soet,</l>
<l>Van volcken rusteloos, oft zielen uytghewoet,</l>
<l>Verdraghen in de stilt zijn Majesteyt eerwaerdich:</l>
<l>G'lijck alst <hi rend="i">Egyptsche </hi>rot, tot dienst en arbeyt vaerdich,</l>
<l>De Croone tot bereyck van levent g'luck te sae,</l>
<l>Dit stoot ghy onder voet, soo mint dan op ghenae:</l>
<l>V zy niet meer vergunst tot speeltuygh toeghelaten,</l>
<l>O nieu-ghesinden loop en yver uyttermaeten,</l>
<l>Deur teghentwil ghevoet en barsse kreeghlery,</l>
<l>Ghenoodight veurt verderf, dit noemt ghy Tyranny,</l>
<l>Nu hier meed afghestreen, u cluwen is ten enden,</l>
<l>Ghy sult u tot de doodt of tot den Coninck wenden,</l>
<l>Die ghy niet moochlijck snood vervallingh cunt voldoen</l>
<l>Noch d'Kerckelijcke schae u daghen niet vergoen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghevvelt</hi></hi></hi><hi rend="i">. Comt trecken met een guarde nieuwe Waelen.</hi></l>
<l>Stap an ghy gorghe maets, com op ghy Baender-Heeren</l>
<l>Ghy hoecks ghy Cabbehaus, ghy raeuwe Haneveeren</l>
<l>Ghy muggen veur de boegh, ghy Leeuwen anden dis</l>
<l>Ghy Monsters, veegh slae doodt daer wat te cluyven is</l>
<l>Veur t'out, dats delfs bier, en brandewijn die goet was</l>
<l>En t'hart soo hartich hiel soo langher t'varse bloet was</l>
<l>Bestooven in de borst ghy dwingh-landts schrick en vrees.</l>
<l>Siet op u heyich, of ons <hi rend="i">Hannibal </hi>verrees</l>
<l>Cier stammen van het rijck, ghy brallers die doet ruymen</l>
<l>Het lichte Geussen rot, steeckt op u dolle Pluymen</l>
<l>Jou Swaellu starten en jou Haenekams, als bloet</l>
<l>En toont deur naem den aert wat kuyckens datmer broet</l>
<l>Cruypt in u holle slolf ghy mont-volck sonder Crachten</l>
<l>Ghy hoofdeloos ghesin, hy die wy hiet verwachten</l>
<l>Dus nevent prachtich hof en haestlijck comt u voor</l>
<l>Soo heerlijck toe ghetreen van volckeren die int oor</l>
<l>Het aldersoetst gheluyt, by u bedaede lasten</l>
<l>Tot welcom en versoen, op u te eeren rasten.</l>
<l rend="; 1tab">Stae vast ghy laffe bloets en hout u opt gheweer</l>
<l>Hier staet u toe te sien, nae vruchten van de eer</l>
<l>Om mijn ghevreesde naem, met glorie te becroonen:</l>
<pb ed="fol." n="G  i r"/>
<l>En jou met Varcken Speck, en harde raeuwe Boonen</l>
<l>De sachte kiesse smaeck en is u niet van noot,</l>
<l>Wiens wieghe was ghesmeet van t'harste stael en loot</l>
<l>Dus houtge by de back, daert schricklijck staet ghespannen,</l>
<l>Want wie het snelst vertoont zijn t'rijckx de beste mannen,</l>
<l>Vol roers, vol ramps, vol weyts en t'groote hof te nau.</l>
<l>Tot rustingh veurt verderf daer voor soo cloeck en gau</l>
<l>Als dees mijn fratter nacht en daeghe weet te stoocken</l>
<l>Sal by dees leen te hulp en laster zijn ghebroocken.</l>
<stage><hi rend="i">Vals. Hip. vindende Bloetdorstich gewelt metee</hi>n<hi rend="i">, Guarde aende Poort vant Hof.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Val. Hypo</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Jae kloecke Capiteyn, dus houje weer de wacht,</l>
<l>Of hebje t'wilt ghespoort, waer op de kittel jacht</l>
<l>Van t'soete Oorloghs ampt en ongheheelde smarten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Neen Domine, by jou hart reeckent alle harten</l>
<l>Levendich, nu dats daer, den <hi rend="i">Alba </hi>is aent Lant</l>
<l>Ons Vrou comt strack hier voor, dus maeckt u van der hant</l>
<l>Hiers nu gheen praetjens tijt, daert u om veel te doen // is.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Val. Hypo</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">K'hoor wonder, meent ghy dat ons yemant oyt soo groen // is?</l>
<l>Segt Bloet-verwant daer dus de nieuwe zijn te roer,</l>
<l>En krijghen langhs soo meer veel duysenden aent snoer</l>
<l>Daer voor bestelt ghereet veurt daeghlijcx noodich koffren,</l>
<l>Veel stroyen cellekens, om daer in de ziel te offren,</l>
<l>Alst in de roode vlam staet gloeyich afghestaeckt:</l>
<l>Soo met een laest adieu, dats Gode voor ons waeckt,</l>
<l>Ons wert gheen tijdt onnut in deser tijdt ghegheven.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Ghy vint een man als Speck de groenste vanje leven,</l>
<l>Broer Pieter, groote Maet, ick houje als te vrient,</l>
<l>Ghy cunt een woort ten best, die sulcken setel dient</l>
<l>Dats d'inquisitie Vrou, voor wien ick stel dees leden</l>
<l>En onbemurwt ghemoet, dat soot quam by de reden,</l>
<l>Daer menich half versaecht deyst van't gheswooren woort,</l>
<l>Soo treed ick vast int parck, soo hoopend' dienstigh voort</l>
<l>Nae hoogher eer mijn Vrou my d'ampt bet sal vermeeren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Val. Hyp</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Nae hoocheyt ist toch al dat elck sal soliciteren,</l>
<l>Nu dan ick loof u t'best datter eerst open valt,</l>
<l>Ick gae vermits ghy toeft, tijt isser wat vermalt,</l>
<l>T'lof is voorhanden, dus wy sullend hier by laten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Salve heer Pieter, man hoe keunje lastich praeten.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="G i v"/>
<stage><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ma</hi></hi></hi><hi rend="i">. de </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Parma</hi></hi></hi> <hi rend="i">met al heuren raet zijnde op't Hof, verwachtende den Hertoogh, die voor de mueren aldaer, voorhanden is.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">A</hi>Ch! was dees schrickel compst ten rechten wel verhoet,</l>
<l>Te laet ghy <hi rend="i">Barlaymont </hi>gaet treckt hem int ghemoet,</l>
<l>Hy toont u vol bescheyt, die wy in kent gheloove</l>
<l>Of dat hy sich vermijt te treden hier ten Hove.</l>
<l>Wat roer mist 't woest gevaer elck schrickt den dwingher veur,</l>
<l>En veel die zijnder van den <hi rend="i">Adel </hi>wegh en deur,</l>
<l>Gaet int bereyt ghetal hem metter yl ontfanghen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlay.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Roemsuchtighe Vooghdes, 't is noodigh naet verlanghen,</l>
<l>Van verr' gehoopt, en voor een rechte wraeck begheert,</l>
<l>Soo waerdight dese dienst zijn Majesteyt vereert,</l>
<l>Hy comt met sulcken naem, wiens staelle lichten blicken</l>
<l>Wil voort verwaende volck noch deyssen noch verschricken,</l>
<l>Bewijst dit grijsse hooft doch zijn vereyschte eer:</l>
<l>Ick treck hem selver aen volbrengh ons Vrouws begheer.</l>
<stage><hi rend="i">Sy blasen.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghew.</hi></hi></hi></l>
<l>Die ondert deck van des ghemeents onrustich woelen,</l>
<l>Heur <hi rend="i">Arianen </hi>borst versachten en vercoelen,</l>
<l>Sal t'zijnder tijdt becracht alst schijnt de meeste stilt,</l>
<l>Ghewroocken worden, jae ghebrant, ghemoort ghevilt,</l>
<l>Diet snaeterbeck in schijn des Engels houden t'onder</l>
<l>En heven 't Ketters rot, hier op in 's werelts wonder,</l>
<l>Doch's Coninckx raet noch by de laetste brieven zijn</l>
<l>Versterckt, dats hout dit volck soo in een goeden lijn,</l>
<l>Gaet dus int leytsaem toe, ick sent u 't gruwel teecken.</l>
<l>Van d'onvergolden schae, diet al ten endt sal wreecken,</l>
<l>Ghy <hi rend="i">Ferdinando </hi>vroom <hi rend="i">Toledo, </hi>g'wenschte uur</l>
<l>Die selver is voor hant tot <hi rend="i">Brussel </hi>ande muur,</l>
<l>Wiens g'rucht als donder storm doet <hi rend="i">Brabant </hi>nederbuyghen,</l>
<l><hi rend="i">Duc d'Alba </hi>worpt te neer dees goddeloose tuyghen:</l>
<l>O stoutste uytgheceurt tot 't geestelijck behoet,</l>
<l>Dees man ist met my eens, voor alle saeck voldoet</l>
<l>Volvoert zijn deur de last der nieuwe Ampt ghesellen,</l>
<l>Salt <hi rend="i">Bergh, </hi>als <hi rend="i">Montigny </hi>oock konnen na vertellen,</l>
<l>Die vinden daer hun vast ghesworen vyant fel,</l>
<l>Ghy Vader Heyligh doens, o grooten wijs <hi rend="i">Granvel,</hi></l>
<l>Merckt opt verval des tijts, op u ist dat wy hoopen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ma</hi></hi></hi><hi rend="i">. de </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Parma.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Alst volck oyt opwaerts steegh quam tot my anghstigh loopen,</l>
<l>Hoop middel, en vermoen versochten by verdragh</l>
<l>Is u vergunt wanneer men deur gantsch <hi rend="i">Brabant </hi>sach</l>
<l>V schelmse guytery van kercken te berooven:</l>
<l>Nu koemt den <hi rend="i">Alba </hi>om dit roer nest te verdoven,</l>
<pb ed="fol." n="G ij r"/>
<l>Doch Hemel ghy die weet 't ontgaren, waert belet,</l>
<l>Te min niet, ist by wil als rijpen raet gheset</l>
<l>Starck op d'ervaren proef van overmoede tijden,</l>
<l>Soo werdt de Peerle u, g'lijck deur een heylich strijden</l>
<l>De smaden om end' om ghebroocken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghevvelt.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Dats hem recht</l>
<l>'t Paert 't gheen de meester min ghereet stont als de knecht</l>
<l>Eyscht aen den teughel, dees, die ons comt op de weghen</l>
<l>De Borghery zijn op met lof den Hartoogh teghen,</l>
<l>Haest werdt hy u <hi rend="i">Princes </hi>voor ooghen by den Raet,</l>
<l>Met een ghecierde sleep der grootse spaensche staet,</l>
<l>Versacht u soete sin, gheen vrees sal 't harte drucken,</l>
<l>De roed is nu gherecht 't sal voorder wel ghelucken,</l>
<l>Hy comt mijn borgh-heer, tot bevestingh vande naem</l>
<l>Sijns eerst gheboren vruchts, de eeren deelingh 't saem,</l>
<l>Ghecoppelt aent behout der gheestelijcke Heeren,</l>
<l>Die liever alst verginck, meed slincx en rechts om keeren,</l>
<l>Becrijghent met de tongh, ter sijden vant ghewelt:</l>
<stage><hi rend="i">t'Gheblaes op de comst.</hi></stage>
<l>Hoort wat trompets gheschrey ons blyde maer vertelt,</l>
<l>Den <hi rend="i">Alba </hi>is voor handt ons <hi rend="i">Hartogin </hi>te groeten,</l>
<l>Ghy sult hem op de Sael dan selver sien ghemoeten.</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">D. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Alba</hi></hi></hi><hi rend="i">. comt opt Hof met groote pracht.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">'T</hi>Glauriert des gulden Sons, die deur ghelijcke min</l>
<l>De Palm van 't spaensche Hof, u hooghe <hi rend="i">Hartogin</hi></l>
<l>Soo wenschrijck heeft bestraelt, wiens werc-heer 'twercx vervreuchden</l>
<l>Bepeerelt 't wijt berucht der opgheclommen deuchden</l>
<l>Van haer <hi rend="i">Alteze, </hi>in grootmaeck van ware eer,</l>
<l>Midts d'anghebonden gunst, dieck voor u presenteer</l>
<l>Sijns Majesteyts, bevest met een blylandigh groeten</l>
<l>Waer van tot vast bewijs de <hi rend="i">Princen </hi>ons ghemoeten:</l>
<l>Die'ck heb int cort ghetoont van als mijn volle last</l>
<l>'t Welck zy my Vrouw te dienst als vrijheyt beter past,</l>
<l>Opt noodigh heersk gheboeft en trouweloose schaden</l>
<l>Vergheldens nae't ghedreycht, u eervergheten Raden</l>
<l>Des staets, gheleden dwael, spijt Cancker vyer en swaert</l>
<l>Vws harts, o trouw vooghdes!</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. de </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Parma.</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">Tholedo </hi>stout van aert,</l>
<l>Wel dappre <hi rend="i">Albanoys, </hi>'t is immers waer van heden,</l>
<l>Dat ick u sie berust hier voor mijn voeten treden,</l>
<l>En uyt des Conincks naem de voorste ons bestelt,</l>
<l>Soo zijt dan met die gunst verwinner van het veldt,</l>
<l>Vyt u aenbieden heusch ghelijcke deel te loonen,</l>
<l>Tot danckbaer vande groet die u belieft te toonen</l>
<pb ed="fol." n="G ij v"/>
<l>Een <hi rend="i">Parme-Vrou, </hi>die nae 't bereyck mijns ampts vooghdy</l>
<l>Te veel rampsalich leet en ruwe raserny</l>
<l>In ondanck overbrocht, verarght des weldaets lusten</l>
<l>Sal my naer u by zijn gelieven bet te rusten.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D. D'alva.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">'t Ghecroont half Indies hooft nae wil beduyt, indien</l>
<l>Behaghens lust ten goen, sal d'Hartogin gheschien,</l>
<l>Verhoopt uyt dese borst de trou sal vyerich woonen</l>
<l>G'lijck een <hi rend="i">Panthasile </hi>Heldin der <hi rend="i">Amazonen</hi></l>
<l>V hart-verstaelde Siel deurstreeft dees hooghe noot</l>
<l>Nu biet sich siet van heen, die voor de coude doot</l>
<l>Gheen vrees sal eerslingh den achtbaren stap ontschreden</l>
<l>Maer wensch soo diens voleert de vruchten te besteden</l>
<l>Mijns grijs bejaert ghemoet een Vader voor <hi rend="i">me Vrouw,</hi></l>
<l>Een borght, een troost, een vooghd een broeder inde trouw:</l>
<l>Set dijn beduchte gheest de Lely weer in handen</l>
<l>Verheerlijckt op de compst van soo veel dwinghelanden</l>
<l>Elck deelt sich over soo veel vaendels, int behoet</l>
<l>Gheboren edel en van Princelicke bloet,</l>
<l>Die al opt laest adieu soo hoogh den Coninck swoeren</l>
<l>'t Gheschaeckt, onteert, berooft, vry aende Croon te voeren,</l>
<l>Van alle list ontleyt, van sorghen onbeswaert</l>
<l>In meer bewist gheplant wiens vruchten lief van aert</l>
<l>De Roomsche <hi rend="i">Monarchi </hi>en 't heylichdom verdaden</l>
<l>Ons Coninck te voldoen dees afghestolen schaden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. de </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Parma.</hi></hi></hi></l>
<l>Hier toe versterckt dijn gheest diet al nae staet deursiet</l>
<l>Nu stoute Vorst treet in vermoeyt van reys u jaren</l>
<l>Ant toebereyde mael, 't gheen u tot welcom schiet,</l>
<l>Met al den staet die ons ten Hoof soo lief vergaren</l>
<l>Wy laten dit int vry tot breeder nae verclaren</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">Daer wort veel triumphe Alba tot welcom vertoont op't Hof.</hi></stage>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3"><hi rend="i">Vijfde Handeling.</hi></head>
    <lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">M. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Elck Een</hi></hi></hi> <hi rend="i">vertreckt in't heymlijck.</hi></l>
<l>Nu leyde schrick verhuyst 't is haest ghenoech gheproeft</l>
<l>De uytgheputte gheest waer langher nae vertoeft.</l>
<l>De Sent vloet is op't hoogst 't schoon Brabant overslonden,</l>
<l>Den wreeden <hi rend="i">Nicanor </hi>Jerusalem ghesonden</l>
<l>Wraecks tocht vliet voor de bal de bout is u op't hooft,</l>
<l>Eer ghy u selfs versint, niet meer van staet ghelooft</l>
<l>De Olyphanten heyr comt uyt der poorten nader</l>
<l>Een <hi rend="i">Phrotlomeus </hi>vooght gheleecken of veel quader</l>
<l>Ay liefdeloos gheslacht beweeght u moet int slot</l>
<l>Gheen arm verdruckte bandt soo claghen wy aen Godt,</l>
<pb ed="fol." n="G iij r"/>
<l>Die d'Hemelen beweeght 't recht dus te helpen stichten</l>
<l>Des opghesonden knel der swaerheden verlichten</l>
<l>Vant slaefs bestreden volck in een te swaren strijt,</l>
<l>Doch 't comt hier alles om met dees ellenden tijdt,</l>
<l rend="; 1tab">Vaert wel dan prats verwaent, bloetgierich Hof vol tranen</l>
<l rend="; 1tab">Gheoffert, nae soo veel bloetschanden om bestaen.</l>
<l rend="; 1tab">Den Hemel diet als weet wil ons den weghe banen</l>
<l rend="; 1tab">G'elijck die oyt zijn gheleyt deurt drooghe der Jordaen,</l>
<l rend="; 1tab">Vaert wel lief Vaderlandt vol rijck-bewoonde steden</l>
<l rend="; 1tab">Ghescheurt, ghetercht, bestrickt in doodelicke haet,</l>
<l rend="; 1tab">O Vader alles doens, stuert op den padt der vreden</l>
<l rend="; 1tab">Voort arm en vreemt gheslacht 't gheent al om u verlaet</l>
<l rend="; 1tab">Vaert wegh mijn bloetverwant gheteelt uyt soo veel braven</l>
<l rend="; 1tab">Verlaten, elcx onciert ghebroocken vrienden bant</l>
<l rend="; 1tab">Ws opghesteghen quaets, die deurt eersuchtich draven</l>
<l rend="; 1tab">Nu kiest met Babel eens, O sondigh misverstant!</l>
<l rend="; 1tab">Haest suldy als het caf voort goede saet verdwijnen,</l>
<l rend="; 1tab">Dat inden grooten dagh des oordeels wert verleyt</l>
<l rend="; 1tab">Wanneer 't geloovigh volck sal als de sterren schijnen</l>
<l rend="; 1tab">Aen s'Hemels firmament staen in meer heerlijckheyt:</l>
<l rend="; 1tab">Vaert wel ick laet de buyt de vaste erven varen</l>
<l rend="; 1tab">Met Gode in ghedult dees Tyranny ontvlien.</l>
<l rend="; 1tab">Ick treck met vrou en kint al heymlick op de baren</l>
<l rend="; 1tab">Onlijdlijck mijns ghemoets dijn gruwlen meer t'aensien,</l>
<l rend="; 1tab">En kus d'ontspronghen aert, met jamren vol medooghen</l>
<l rend="; 1tab">Onschuldigh overheert O vruchtbaer voester milt</l>
<l rend="; 1tab">Die laet voor goet en quaet gheen volle borst verdrooghen,</l>
<l rend="; 1tab">Als deur des Hemels stuer, dats als ghy Gode wilt</l>
<l>d'Hoogh heylich teughel vant aensichtigh reyn ghestart</l>
<l>Verwaent, misbruyckt verkeert opt voorborght dijner hart</l>
<l>Ghy onversade ziels 't vyer voor u eyghen rijcken</l>
<l>Wel dien by tijdts gheluck, gheluckigh van u wijcken.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">D. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">D'alba.</hi></hi></hi> <hi rend="i">met al den Spaenschen Staet, stellende in eenen nieuwen Bloet-Raet.</hi></l>
<l><hi rend="i">I</hi>St mog'lijck als men seght ent blijckt by claer bescheyt?</l>
<l>Dats <hi rend="i">Criminel </hi>en roof van s'Conincks heerlijckheyt,</l>
<l>Best liet ick deur dees stadt ontbieden diet beduchte</l>
<l>En roep op lijf en goet weer binnen dees ghevluchte.</l>
<l>Saechhaftich E'eldom hoe maeckt dit u vayle borst</l>
<l>Reyn van 't verwoede pant, u Siel soo eedloos torst</l>
<l>Dies nacht by nae deurt vars van diep ghevoede reden</l>
<l>Heeft nae vereyscht ontsagh te weynich rust gheleden</l>
<l>Haest steegh ick vant ghepluymt, en sachte sluym gheschaeckt,</l>
<l>O Nederlandt u dient een hart, dat onvervaeckt</l>
<l>Gheport tot enckel wraeck set alle liefd ter sijden,</l>
<pb ed="fol." n="G iij v"/>
<l>Den tijdt is overstuur can gheen vertoeven lijden,</l>
<l>Noch t'overmacklijck van een cleyn-ghemoede vrou,</l>
<l>Welcks slapheyt is de vonck, dats u vervallen rouw</l>
<l>Ist van u aen bestelt <hi rend="i">Romero </hi>in te daghen</l>
<l>Wiens Rif soo schelms bevreest gheen coude aert cost draghen</l>
<l>Huns vry vergunt ghebiet noch eerlijck gheboord</l>
<l>Plaets, heerlijckheen, soo comt de vruchten van u woort</l>
<l>Op offren heylloos rot, en rechtet voor dees scharen</l>
<l>Waer meed ghy meucht volstaen uws ampts van achte jaren</l>
<l>Den Coninck veur voldaen, neen hiers u schoon voldient</l>
<l>Dien ghy met brief of post te Vyand'lijcke vrient</l>
<l>Die Croone tot vertreck soudt smeeckend doen versachten,</l>
<l>Hier werdt u inghestelt een raet met volle crachten,</l>
<l>Welckx overwoort en wil tot opsicht hoet vergaet</l>
<l>Sal heerschen over u en al de gantsche staet</l>
<l>Vant reedeloos ghedrocht: <hi rend="i">Noycarmes </hi>cloecke strijder</l>
<l>V recht vergelde wraeck maeckt menich stout belijder</l>
<l>Te buyghen onder t'spits gheslepen van u stael</l>
<l>Alt trouweloose volck t'gheen nae de Spaensche strael</l>
<l>Der Sonnen hooghste graet leep-oogich siet verbeten</l>
<l>En t'heeft de eenge deuchts bedaerde gunst vergheten,</l>
<stage><hi rend="i">Daer wordt opt voor Hof geblasen.</hi></stage>
<l>Ghy deed haer in waerdy tot <hi rend="i">Camerick </hi>recht loon</l>
<l>Die met een gantsche sterckt afvielen van de Croon:</l>
<l>T'sal andersints vergaen wat salt gherucht ons leeren.</l>
<stage><hi rend="i">Egmont en Hoorn uyt.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlaymont</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">K'acht dattet eenich zijn van d'opgheroepen Heeren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">D. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Alba</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Siet daer den ketter, der rebellen over hooft:</l>
<l>Hier is <hi rend="i">Toledo </hi>dien ghy nauwer noot ghelooft,</l>
<l>V wit ghebaent t'onken soud nummer binnen spooren</l>
<l>Noch langhs de water cust de reyse voor verlooren</l>
<l>T'van noot dreef t'woest ghewelt hier opt vergheten rijck</l>
<l>Aen d'eer onwaerdich volck tot grooter onghelijck.</l>
<stage><hi rend="i">Egmont kust den Alva d'handen.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Veel heyls beruchte Vorst ick doe my t'eer ghebieden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">D. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Alba</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ja <hi rend="i">Egmont </hi>t'waer gewenscht so t'nummer anders schieden,</l>
<l>Ick kom ick over yl, en schrede op de baen</l>
<l>Hiers <hi rend="i">Ferdinando Duc de Alba, d'Albiaen,</hi></l>
<l>Die selfs t'roer monster dier salt spitse voorhooft bieden</l>
<l>Daers veel te langh ghetuylt met hier te doen ontrieden</l>
<l>Een waerder vooghd tot stant ghescheurde <hi rend="i">Neerlant</hi>: siet</l>
<l>By last zijns Majesteyts volcomen dat ghebiet</l>
<l>Heeft in ghenaed den staet <hi rend="i">Toledo </hi>als ghegheven,</l>
<l>Om straffen naer verdienst die hier meyneedich leven,</l>
<l>Niet langher gilt u krop ghebeckte spartel vlucht</l>
<l>Hier menghelt doort ghewelt, de aerde tot de lucht:</l>
<pb ed="fol." n="G iiij r"/>
<l>Eer sal de wijde plas der noorder zee ghelaten,</l>
<l>Diet <hi rend="i">Belgi </hi>deel omarmt ons drooghe veyle straten</l>
<l>Eer dat een spaensch ghemoet van uytghenomen cracht</l>
<l>Ghedooghen sal den trots, dien thaerder glorie acht,</l>
<l>Daers langh ghenoegh ghedraelt ten leyter meer aen spreecken</l>
<l>Den <hi rend="i">Hartoogh </hi>comt en is dees dartelheen te wreecken</l>
<l>Op't hooghst dats overleen, braveert gheen opper heyl</l>
<l>De <hi rend="i">Etna </hi>van u wensch was veel te glibber steyl</l>
<l>Veyl was u vrijheyts slof, tot speeltuygh, soo aenminnigh,</l>
<l>Daer veur onheyssche danck, ghy tercht de klauwen vinnich</l>
<l>Eens noodigh grim ghemoet, soo denckend' waer te wis</l>
<l>Dees roest o <hi rend="i">Parma </hi>door u swackt verresen is</l>
<l>Breeckt dant voornemen ist so gruwlijck voorghenomen</l>
<l>Ghevreest den blixem daelt en is u overcomen</l>
<l>Wien dat zijn over Heer soo schelms in dienst verlaet</l>
<l>En voor bewesen gunst sent vruchten van zijn haet.</l>
<l>Waer dees Baroenen niet zijns loon de geessel schuldich?</l>
<l>Of straf waerom ghy tart en lockt dees onverduldich:</l>
<l>Siet van dees daghe dat den <hi rend="i">Alba </hi>heeft betreen</l>
<l>Dit langh ghedreychde rijck te brenghen over een</l>
<l>Den Coninck tot vergoen de afghestreecken eeren</l>
<l>Met vol vernoech betaelt nae t'grootste <hi rend="i">Spaengien </hi>keeren</l>
<l>Wiens kroon my heeft ghegrift in volle last dit Landt</l>
<l>Van doen en laet, vergheef en wraecke in de handt,</l>
<l>Nu sal dees Ziel u selfs t'weeld Neerlants Paert beschreden</l>
<l>Dat aen den Teughel parst een knel van grover leden</l>
<l>Alst Vrouwelijck ghebiet, t'ghebit was veel te sacht</l>
<l>Op glinstert klaere Son verhuyst ghy swarte nacht</l>
<l>Treckt neven d'<hi rend="i">Horizont </hi>den <hi rend="i">Ocean </hi>ter sijden</l>
<l>Wanneert deur stralent hooft comt op zijn waghen rijden</l>
<l>'t Sacht soet en stil vergeet des sluymer-lusts verteert</l>
<l>Deur d'alderclaersten dagh die ons soo hoogh vereert</l>
<l>Wt Gode wert belast, in recht, ampt, dienst ghebruycken</l>
<l>Aensiend dan groots ghemoed de worm-roof vant ontluycken</l>
<l>Een Keyserlicke bloem, verstaen 't recht in ghedult</l>
<l>Soo wert de vluchters dan beticht met dese schult</l>
<l>Die'ck roep voor 't groote Hof tot <hi rend="i">Brussels </hi>voorste raden</l>
<l>V schijn recht onverwacht, soo comt en wilt verdaden</l>
<l>En set de voet by't steck, u doen noyt <hi rend="i">Prince </hi>past</l>
<l>Laet alles voort gheschien wat datter is belast</l>
<stage><hi rend="i">Hy gheeft Barlemont een winck.</hi></stage>
<l rend="; 1tab">'t Verwondert my, waer by lagh u gherechte saecken</l>
<l>De reden daer wy noch van heden t'samen spraecken</l>
<l><hi rend="i">Me Vrou </hi>dient by u mont noch eenmael opghehaelt</l>
<l>Soo doet dan <hi rend="i">Barlemont </hi>g'lijck als u is vertaelt.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlaymont</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Een meerder heeft 't gebodt soo doent starckt zijn verlanghen</l>
<l><hi rend="i">Gaveere </hi>sult ghy zijn van s'Conincks naem ghevanghen,</l>
<pb ed="fol." n="G iiij v"/>
<l><hi rend="i">Romero </hi>slaet dan aen den Grave die ghevaen</l>
<l>En ghy voorst Admirael moet in ghedulden gaen</l>
<l>Vant overheersch ghebodt</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoorn</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Verheert soo moetmen lijen.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Egmont</hi></hi></hi>.</l>
<l rend="; 1tab">Hier stuyt ons op de borst o <hi rend="i">Prins </hi>u prophecijen</l>
<stage><hi rend="i">'t Sijt-gheweer werdt de Graven afgehaeckt.</hi></stage>
<l><hi rend="i">Alba </hi>was dit vertreck soo nijdich starck belast</l>
<l>Dus int besloten Hof dit Prinslijck bloet aentast</l>
<l>Van 's Coninckx naem, wiens croon noyt van dees ziels aenbinden</l>
<l>Gheraen sy, 't gheen hier nae noch Spaengen sult bevinden.</l>
<l rend="; 1tab">Ha welt van schant en spijt t'onrecht te volle bee</l>
<l>Mijn opghesteghen bloet tot in de wijde Zee!</l>
<l><hi rend="i">Gavere </hi>hiers nu proef vant mannelijck bestrijden</l>
<l>Nochtans te onverdient: fy eerelooe tijden!</l>
<l>Soo veel met groot verlies van goedren opghewaecht</l>
<l>Dit <hi rend="i">Belgi </hi>tot een Croon zijn Majesteyt gheclaecht</l>
<l>Tot onderhoudt vant goet <hi rend="i">Barlaymont </hi>u verschenen</l>
<l>Cier-star, die u gheboodt dat eer de harde steenen</l>
<l>Opbarsten souden t'vast bedolven nae den top,</l>
<l>En deurt ghewelde Sant ons vlieghen veurde cop</l>
<l>O wijse Raetsman van Nassouwen, waerde Heer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ho.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Dit scharp tweesnijdich swaert, en sult ghy nummermeer</l>
<l>Hels onberoerich hart weerwaerdich doen besteden</l>
<l>De grootste uyt alt Spaensch, alst oyt dees Zielen deden</l>
<l>Welck dijn verwoede crop met anghst en schrick bevaen</l>
<l>G'lijck een verrader vast becinghelt meed te gaen</l>
<l>Ghesneden van een groots, berucht ghe-edelt leven</l>
<l>Doch nummer van der deucht.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Eg.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Was u te last ghegheven</l>
<l>Ghy rechters van de tijdt? met ooghen half vervaeckt</l>
<l>Ghy't Prinslijck blancke stael bloets schandelijck onthaeckt</l>
<l><hi rend="i">Romero, </hi>wat ghy doet, bewaert doet vry u heeten,</l>
<l>En dit my strijdtbaer Ziel by Gode onvergheten:</l>
<l>Ha! <hi rend="i">Belgi </hi>schreyt nu vry, dees rimpel was ons niet</l>
<l>Als t'woest onweder t'gheen ghy herwaerts over siet</l>
<l>Sal dy der weemoen Pars tijdts sufferingh balstuurich</l>
<l>Indrucken vol ghevaers gheteelt en teghen uurich.</l>
<l>Weercaetster die uyt diepst der grijsse golven sproot</l>
<l>Van swarte rijck de Post, ghesuster van de doodt</l>
<l>Hoe vlieght u kille strenght deur Aders ende Leden</l>
<l>Ghy nerghens nut bericht o schaeckster van de vrede,</l>
<l>Nu met ghedult treedt aen <hi rend="i">Gavere: Barlaymont</hi></l>
<l>Volbrenght u last, ick volgh ghewillich deser stont.</l>
<pb ed="fol." n="H i r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barl.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">T'is d'Hartochs starck bevel, uyt Koninckx woord' geboden</l>
<l>Ter wil ghevolght,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Eg.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Soo doet, en denckt u swaerder nooden:</l>
<l>Dees Graven zijn ghedweegh in handt zijns Majesteyt,</l>
<l>Ghevancklijck ront beset der gaerden meed gheleyt,</l>
<l>Ghesloten soo bewaert, noch voor de dienst ghehouwen</l>
<l>Mijns Konincx die'ck gheen quaet derhalf en sal vertrouwen.</l>
<stage><hi rend="i">Iuliaen en Romero leyden de Graven ghevanghen.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlaymont</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Haes op! vuyl is de gront, O <hi rend="i">Egmont </hi>gaet vry heen</l>
<l>De Vlaemsche <hi rend="i">Gent </hi>opt Slot met sachte sin betreen</l>
<l>Voor wijlge daghen lanck, u barsse moet ontladen,</l>
<l>Daer is voor u gherecht, t'sacht stil en soet vergeet,</l>
<l>Ten hoof voor u gherecht vergeldinx, wreetste wreet</l>
<l>De wijser u ghercht, beperckt deur s'Hemels teycken</l>
<l>Tot aen <hi rend="i">Madriel, </hi>den staets vergeldingh om't bereycken</l>
<l>Dijns hoogher Sonnen vlerck, opt afgheschaduwt waen</l>
<l>Der sichteloose coers, daer punt noch teyckens staen,</l>
<l>Daer gheen gheley des Jaers vry Heeren konden wissen</l>
<l>Daer t'noordlicht eerst verhuyst de seven sullen missen</l>
<l>Daer <hi rend="i">Sol </hi>en <hi rend="i">Luna </hi>eerst becrychden d'<hi rend="i">Oceaen,</hi></l>
<l>Omt voorich Monster van der Manen boven gaen</l>
<l>Eer dat ghy Voerman hadt u glimmich hooft verstreecken,</l>
<l>Of eerment Lover tal van tintel Starren keecken,</l>
<l>Verwisselster die met een groot gheley ghepraelt</l>
<l>Te boven domineert van wien ghy eerstmael haelt</l>
<l>T'licht dijns vermoghen, t'gheen voor <hi rend="i">Phelegon </hi>verdwijnen</l>
<l>Verliest de glorie, alst u glans sal overschijnen.</l>
<l rend="; 1tab">Even alsoo ghelijckt dit woelich volck ghewis</l>
<l rend="; 1tab">Wiens schijn vermoghen streckt in wilde duysternis:</l>
<l>T'weerstrijdich, soo verkeert, vervreemt der rechte luyster,</l>
<l>Den throon des werelts oogh, ghy mist en sweeft int duyster,</l>
<l>T'deurstralent morghenlicht is dy door noot ghevaer</l>
<l>Eerst letter wijs gheplant, nu dan wy latent daer</l>
<l>En sal u volghen na beroemde van <hi rend="i">Gaveere</hi></l>
<l>Spoor sacht met lijdtsaemheen wat ons den tijdt sal leeren.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantman</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l><hi rend="i">W</hi>El daer souder meer als ien me speulen, seg ic noch manne Broeders</l>
<l>Salter dus toegaen, schat ick, en sien dat de hoeders</l>
<l>Niet min als diet verraen in groote Muytery</l>
<l>Werden gheschoncken roof, al aes der Tieranny</l>
<l>De Spaengiarts int ghedruys van duysenden of meer</l>
<l>Quamen my juyst int pat ontmoeten met den Heer,</l>
<l>Die opt Casteel te <hi rend="i">Gent </hi>sal knaghend legghen droomen</l>
<pb ed="fol." n="H i v"/>
<l>'T ontroerich volck in stadt soo by de troep ghecomen</l>
<l>Wert sonderlingh ghemort en dapper nae vertelt</l>
<l>Nou gaf ick een paertje om <hi rend="i">Broer Pieter, </hi>die doch weynich tijt te velt</l>
<l>Dat ick hem hier had, hy mostme dees saecken wat beduyen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hippo.</hi></hi></hi></l>
<l>Sie ghy wel dat ghy boven u verstant wilt</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l>Ghy meucht een reys jou Peetje cruyen</l>
<l>Wat nou, hey, seght wel hoe, wats u van dees gheschiet?</l>
<l><hi rend="i">Broer Pieter </hi>daer by gort waerje mijn ouwer niet</l>
<l>En soojer raet en daet in minst by soeckt te stijven</l>
<l>By gut</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l>Wat wouje doen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 2tab">jou veurje ooren drijven!</l>
<l>'k Gaffer nu weynich om daers al te bierighen moet ghemaeckt</l>
<l>De Graef byget! 't is wel, en dat gyt bloet verwaeckt</l>
<l>Des vryheyts reyne gunst.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Nou dus niet buyten maten</l>
<l>'t Is duyster Heeren schrift, daers met u niet te praten</l>
<l>Ist met Heeren, quaet verkeeren // die dicht't net // setten</l>
<l>D'rijpste Peeren // eerst begeeren // voor die haer wet // letten.</l>
<l>'t Is met u al boeren werck, ghy en weet van dees slaghen niet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l>Loof ghy dat <hi rend="i">Munnick? </hi>'t salder so bijster daghen niet,</l>
<l>Ghy liecht, ghy bedriecht.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Al hooch ghenoech dus wachtje.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l>Geensints, 'k heb over reen, hoort <hi rend="i">Domine </hi>ick achtje</l>
<l>Siet dat niet: by gantsch macht ist al de papen buyt?</l>
<l>Ist al ten roof ghestelt? het blijckt by klaer beduyt</l>
<l>Ist al u, dat is mijn.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Wel hoe, het volle vat ontsteecken?</l>
<l>Hoe dus, siet watje seght, men mach zijn wil niet spreecken</l>
<l>V doen loopt oppet endt, dus mijdt u van't gevaer.</l>
<l>Gaet t'huys, stelt daer int werck u veyle beck te waer</l>
<l>Dit dolle hooft daer't staet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lant-M.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Vant selve Bier, wat meugje snappen,</l>
<l>Daer ghy laest af benevelt waert, dat most icker in lappen,</l>
<l>Dats Bierje Babbaert, wilje wel? so laet ick ons eens scheppen,</l>
<l>Wilje qualijck? Adieu broer <hi rend="i">Pieter, </hi>maer ghy mosje wat reppen.</l>
<pb ed="fol." n="H ij r"/>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l>Quaet worden neemt vry aen voor 't heylichst van mijn gheest</l>
<l>Weet je wel watje schelt, en benje niet bevreest</l>
<l>Segt nesch, wien, oft van waer ist u dus voorghemeten?</l>
<l>Ghedenckt de woorden recht.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Al langh, h spits vergheten</l>
<l>Wel kenne wy men caer niet <hi rend="i">Heeroom, </hi>meughe buyre niet wat kallen?</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hip.</hi></hi></hi></l>
<l>Ghy en zijt wel de sneechste niet, dogh, verlaet ons soo te mallen,</l>
<l>V naeckten, quaemt eens uyt, veel wonders onvermoet.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l>'t Schaet niet, leven en sterven, 't kost ick doet</l>
<l>Set ick op met de Graef, roert ghy hem aen te schanden.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Voort heen, na huys te kooy, dees domme misverstanden,</l>
<l>En als ghy droncken zijt soo roert my niet meer aen,</l>
<l>Godloose schelder die thien dubbelt hebt misdaen,</l>
<l>Slecht ruw dorp houder dus in volle sadt behouwen,</l>
<l>Vraecht meer als seven wijs gheleerder antwoort souwen</l>
<l>Voldoen dijn sot behaegh, wilt ghy u in een saeck</l>
<l>Der Landen moeyen wat loopt henen aende kaeck?</l>
<l>Ghy eervergheten die te veel hebt laten stroyen</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">Harde Vorst schie noot, S. Mathijs salt wel ontdoyen</l>
<l>Ande kaec broer Pieter? dat weet ic vast datge mijn noch niet en gunt,</l>
<l>Ghy neemt de penningh avereghs, kier om daer is ander munt,</l>
<l>Sachtsinnighe Padre H. Vader hoe isset</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hyp.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 1tab">V 't werdigh noyt vertrout voor anders doen so slisset</l>
<l>Dus onder deck van plomp te vinnigh my ghenaeckt</l>
<l>Ghy zijt van langh ghemerckt een hart dat onvervaeckt</l>
<l>By volle last vermocht sal dy in waen verstoren</l>
<l>O dubbel vals, siet toe:</l>
<stage><hi rend="i">Vals Hypo. in.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Lantm.</hi></hi></hi></l>
<l rend="; 3tab">Niet al te wel gheschoren,</l>
<l>Gantsch lijden! soot my speet te sien der poorten uyt,</l>
<l>Veel graven ront beset, dijn godloos spaensch te buyt.</l>
<l>Als Lamren heeft meedooght veel ingheset'nen druckich</l>
<l>Dan hoe nu best ghekalt, en maeck dat weer gheluckich</l>
<l>De eendracht sy in fleur en swijghert hout de kaers,</l>
<l>Deur ken van sonden my de schult al gout en waers,</l>
<l>Ick volgh hem wel by tijts eer quader wert ons deel,</l>
<l>Men can een goet man soms afverghen al te veel</l>
<l>Dan <hi rend="i">Domine </hi>en ick zijn twee dat elck verwondert</l>
<l>Ghy voorste Heer deurtrapt, zijt een wat gheltet hondert.</l>
</lg>
<pb ed="fol." n="H ij v"/>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">S. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Beyeren.</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">W</hi>Ie sou gelooven? Ach mijn Heer en <hi rend="i">Prins, </hi>de vloet</l>
<l>Der voorghebaende deucht sou uyt de grove baren</l>
<l>Opvlieghen teghen roem vant edel groots ghemoet</l>
<l>In trouwde, 't recht te waerd, gheoeffent soo veel jaren.</l>
<l rend="; 1tab">De glorie overleen, vertreen jae gantsch ontbloot</l>
<l>Vws g'nots, balstuurich, schent, dus met gheslote wanden</l>
<l>Den <hi rend="i">Lamorael, </hi>dogh deur toeseggingh alsoo groot</l>
<l>Soo levert my in fleur, de man weer inde handen.</l>
<l rend="; 1tab">Mijn lief, mijn waerde voocht uyt Vorstelijcke saet</l>
<l><hi rend="i">Sabina </hi>ongherust deur onvermoede tijdingh</l>
<l>Heeft nae te weynich rusts ghevolcht, en op die staet</l>
<l>Ghestrickt de teedre borst in duysterleije strijdingh.</l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Belgica, </hi>zijnse dit wiens trouw bevrijt de schaen</l>
<l>Ghesocht uyt siel-sorgh voort Laurieren van de kroone</l>
<l>Sijn Majesteyt ten best hoe dickmael ist gheraen</l>
<l>O <hi rend="i">Egmont </hi>rechter dienst sal Spaengien onrecht loonen.</l>
<l rend="; 1tab">Hoe heb ick u mijn Heer ghebeden tot verdragh</l>
<l>De hevich hooghmoets ernst te dalen van de ghedachten!</l>
<l>Hoe heb ick langh ghevreest voor een te swaren slagh!</l>
<l>Godt gheef deur ware troost de woorden als becrachten</l>
<l rend="; 1tab">Dat ghy sult onghemoeyt vry zijn, dogh nu bewaert</l>
<l>Tot breeder vande rest, die voor 't ghenoode streven</l>
<l>Ach schrickel fantasy beroeren weeck gheaert</l>
<l>Vliet henen en verhuyst van hier met angst en beven.</l>
<l rend="; 1tab">Als nae een ydel waens voorsicht, deur schrick beroert</l>
<l>Een nacht-ghedreych des drooms dees saeck my deet beweghen</l>
<l>In snelle tocht ontwaeckt, werdt voor u wegh ghevoert</l>
<l>Lichtaerdich sonder merck <hi rend="i">Gaveere </hi>u versweghen.</l>
<l rend="; 1tab">'t Ghewilde leven lust verselschapt met de prael</l>
<l>Des overvooghts ghebiedt ghegheven doen en laten</l>
<l>O schant-vleck sonder reen in een te droef verhael</l>
<l>Vws trouwe diensts berooft der eer-verachte Staten.</l>
<l rend="; 1tab">De Raden meed-ghevaen: O <hi rend="i">Parma </hi>wat beticht</l>
<l>Deur noodeloose last en al te dwaes vermoeden</l>
<l>Beschuldight ghy de gheen, wats van u aenghericht</l>
<l>Wt enckel vrees wiens Sielsocht Neerlandts lot te hoeden.</l>
<l rend="; 1tab">Maer dus deur storm ghedruys eens weynigh nu ghewelt</l>
<l>Verjaecht soo groot ghetal, die met <hi rend="i">Orangien </hi>vloden</l>
<l>G'lijckt den <hi rend="i">Toledo </hi>vars ons al in roeren stelt,</l>
<l>En tercht des g'rechtheyts Son, die hebt in meerder nooden.</l>
<l rend="; 1tab"><note place="margin"><hi rend="i">De Grave van Buren.</hi></note>Het kleyne kint soo jonck ghenomen en gherooft</l>
<l>Tot <hi rend="i">Leuven, </hi>die ghy schickt nae Spaengien om wat saecken</l>
<l>Van <hi rend="i">Buren </hi>jonghe Graef, wat hanght ons over 't hooft,</l>
<l>Waer sal de flis drancks sae der uytghespaende kaecken.</l>
<pb ed="fol." n="H iij r"/>
<l rend="; 1tab">Ophouden in volnoech eens Goddeloose lust</l>
<l>Min dees versturven eelt, deur schennis als vergheten</l>
<l>Ontroer, o strijdigh woest, hart dat te selden rust</l>
<l>Verdruckte Vrou <hi rend="i">Princes </hi>waer hebdy ingheseten.</l>
<l rend="; 1tab">De angst beknelt de gheest de kleyne moet verstuyft</l>
<l><hi rend="i">Egmont </hi>waer troost tot baet in mijn versufte sinnen.</l>
<l>Wat damp, de leyde tijt beroert opt harte schuyft,</l>
<l>En kanckert 't swacke rif der Beyersche <hi rend="i">Vorstinne.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Ach Hemel stuert my raet, de siele is belast,</l>
<l>Om u, die opt Casteel tot <hi rend="i">Gent </hi>zijt droef ghevanghen</l>
<l>Wat ongheval des Eeuws, my aende zeeren tast</l>
<l>Deurvlijmt de banghe borst o lijdeloose dranghen.</l>
<stage><hi rend="i">Grave van Hooghstate</hi>n<hi rend="i"> uyt, gelaerst en gespoort.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hooghstraten</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>Van <hi rend="i">Beyeren me Vrouw, </hi>grootmoghende <hi rend="i">Princes</hi></l>
<l>Liefd-daedster, die u prick noch kille doot vervreesde</l>
<l>Min als gelijckt beswaer, zijt hartich trouw vooghdes,</l>
<l>Ick com dus metter ijl, wat Hels gherucht vereesde:</l>
<l>Schoon <hi rend="i">Belgicaensche </hi>maecht, juyst werdt mijn Heer ghevaen</l>
<l>Als ick rechts tot aent Hof op weghe was te gaen,</l>
<l>Quam my vant drangich volck de leyde maer bet leeren,</l>
<l>So tijt vereyscht om selfs ras buyten weeghs te keeren,</l>
<l>k'Vertoefd' de laetste uyr deur hoop van grooter loon,</l>
<l>Grijpt moet Ay Vrouwlick licht ontset de sware noon,</l>
<l>Liefd dreef my metter haest tot u en zijt te vreden</l>
<l>Soo haest 't ghehoorent licht comt prachtigh aenghetreden</l>
<l>En dat de swarte nacht haer schuyf behangsel spreet,</l>
<l>Soo vlied ick uyttet Lant t'is alles sins ghereet</l>
<l>Stilt u weedmoets gheschrey, hoe sou den Coninck haten</l>
<l>Die eer soo vroom, hoe wel veel tonghen looghen praten</l>
<l><hi rend="i">Gaveere </hi>zijt te leet, vertroutet nummermeer.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Sabyna</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">God gheeft, en zy u spoet, <hi rend="i">Hooghstraten Graef </hi>en <hi rend="i">Heer</hi></l>
<l>Tot g'luckich wedercomst ons beyder vreuchts beclijven.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Hoogh</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">Een anderheuschten danck, Princes soo wilt verdrijven</l>
<l>Dees sorghen ingheaert, t'recht heeft dan Hemels cracht</l>
<l>Wiens <hi rend="i">Al </hi>bewaer mijn Vrouw, mijn tijdt dient op gheacht.</l>
<stage><hi rend="i">Hooghstraten in.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Sabyna</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">De Aert die eer verweent trock leven van de eelt</l>
<l>Eens Vlaemsch wethouders, vooghd van soo veel eyghen rijcken</l>
<l>Spalckt op heur weecke huyt, en voor gheschaeckte weelt</l>
<l>Sal eer u Cruyvich hooft, de schraele Oever lijcken.</l>
<l rend="; 1tab">De water Cust deur gaens vol crimmelt by de vaert</l>
<l>Soo heerlijck als ghedient de Steden tot behouwen:</l>
<l>Verwisselt dorre Bos, deucht is doch van gheen waert</l>
<l>V Liefd is overheert, wien sal men meer vertrouwen?</l>
<pb ed="fol." n="H iij v"/>
<l rend="; 1tab">Hier stae ick in een strijdt soo swaerlijck nu alleen</l>
<l>O waerde Heer mijn Prins t'sal hoogher hooven tarten</l>
<l>Tot recht ghy Gode tuyght t'gheheym en anders gheen</l>
<l>Welck oyt verciert t'vermoogh ons menschelijcke harten.</l>
<l rend="; 1tab">Voorsaghen met beken opt alderwijst verhoen</l>
<l>Bewarens heylich hof, de Croon van alle Croonen</l>
<l>Soo gheeft almachtich Heer, die menschlijck huns voldoen</l>
<l>De Crans des waere vreeds, wilt alle smaet verschoonen</l>
<l>Des lants gheluckich lot voor tijts gedreychde loonen</l>
<l>Eens wreede <hi rend="i">Alba, </hi>diet Godts lasterlijck verteert</l>
<l>Int vier zijns dol ghemoet hoovaerdich en verkeert.</l>
</lg>
<stage><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ducq Dalba</hi></hi></hi> <hi rend="i">wandelende met d'Heer </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlaymont</hi></hi></hi> <hi rend="i">na buyten, op den dagh so de achthien Edel-lien onthalst werden, waer onder bey de Batenborgers gestelt waren.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l><note place="margin"><hi rend="i">Grave van Buyren.</hi></note><hi rend="i">H</hi>A wroeters! wast u dit? u soone sal erkennen</l>
<l>De soete Spaensche aert, en van u afghewennen,</l>
<l>Tot onderhout des quaets by d'inghequeecte spijs,</l>
<l>Leert daer een hoogher les, die naulijcx letter-wijs</l>
<l>Moet van de Vader, die met opgheworpen boeven</l>
<l>Soo eerloos dat noch veel derhalven sal bedroeven:</l>
<l>Becrijcht en heeft ghevelt, soo ons t'gherucht verbreyt</l>
<l>Van <hi rend="i">Arenbergh </hi>een vrient u hooghe Majesteyt,</l>
<l>In Vrieslant deurt beleyt <hi rend="i">Lod'wijck </hi>dy bedreven</l>
<l>Sal hier noch zijn versoent met veel der Princen leven</l>
<l>Sijt ghy opt vlacke Lant verressen tot de slach.</l>
<l>Ghenoodicht dijns verderf ick com: doch eer ick mach</l>
<l>Vertrecken uyt de Vloer: soo offert voor de schaden</l>
<l>Dat den <hi rend="i">Toledo </hi>lust een heete moet te braden,</l>
<l>Aen die als heden zijn van 't leven tot de doodt</l>
<l>Verwesen, dus ick gae van alle Liefd ontbloot</l>
<l>Wijt uyt gheschrey des volckx, t'versoeck is gantsch verloren.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Barlaymont</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l>De Jonghe Baenderheers van <hi rend="i">Batenborch </hi>geboren,</l>
<l>Heeft dus 't Gemeent bedruckt te sien in doodes last.</l>
<l>Doch d'uyr is nu verleen,</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">D. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Alba</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 3tab">Haer schalckt is overrast,</l>
<l>Tot achtien in 'tgetal sal 'tEdel Swaert ontleden,</l>
<l>En eens beginnen wraeck, op d'afghschafte eeden</l>
<l>Vergeten, huns behaegh: de Velt-tocht sal u smarten</l>
<l>Opt ongewaer, comt siet waer u vertroude harten</l>
<l>'tLichaem geoffert wert, voor <hi rend="i">Brussel </hi>tot een smaet</l>
<l>Aen een gerechte staeck, dicht langs de buyten straet</l>
<pb ed="fol." n="H iiij r"/>
<l>En wegh der poorten op: Hoe? waer toe wint de schromen</l>
<l>Mijn Coninck sy de eer, waer over is gecomen</l>
<l>Den Hertogh, die op't Kiel t'<hi rend="i">Antwerpen </hi>heeft begost</l>
<l>'tCasteel met groot getal van werck-lien, dees verlost</l>
<l>De vrees der nooden, aen u weyffel lichte volcken,</l>
<l>Welckx donder-blas sal ons een breeder Maer vertolcken.</l>
<l>Ras dient rontom, gelijck vermeestert 'theerscheloos</l>
<l>Om toonen en te zijn gerecht de Vooght altoos.</l>
<l>Wilt ghy onwillich volck dijn haper list belegghen</l>
<l>Daer voor heeft dan u Prins niet weynich in te segghen.</l>
<l>Gheoorloft ist met een t'huys <hi rend="i">Culenborgh, </hi>dat moet</l>
<l>Geruwineert te gront sal puynen onder voet</l>
<l>Tot een vervloeckt ghedenck daer op ter eeren stichten</l>
<l>Een Piramijd des lofs, t'beelt datter sal belichten</l>
<l>Dees welbereyde Oost met lettren tot beken</l>
<l>Vereyscht dees waerd, dats last, daerom ick herwaerts ben</l>
<l>Ghecomen over Zee, den Coninck te vergoeden</l>
<l>Dit half vervreemt berooft in meerder overvloeden</l>
<l rend="; 1tab">Treet van den <hi rend="i">Etna </hi>heen die even vierich brant,</l>
<l>Ick hoor de koude slach snerckt deur de rechters hant</l>
<l>G'lijck den <hi rend="i">Tarquino </hi>velt de hooghste koppen neder</l>
<l>Hebt ghij't verbont ghescheurt, t'verbont vernielt u weder</l>
<l>Ghy zijt int veynsen soo licht g'loovich volck onteert</l>
<l>O Neerlant trouws vergeet onsalich omghekeert</l>
<l>Ghedronghen deur den dreygh der vrouwelijcke strijen</l>
<stage><hi rend="i">t'Gheblaes op weghe.</hi></stage>
<l>Dus meer ghecanckert in Vyantsche muyterijen,</l>
<l>V sorgh beteyckens vrees is dan te licht besteet</l>
<stage><hi rend="i">Bloetdorstig gewelt uyt.</hi></stage>
<l rend="speaker"><hi rend="i">B. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Ghewelt</hi></hi></hi>.</l>
<l>Haer namen zijn nu voort een tijdeloos vergeet,</l>
<l>Treet <hi rend="i">Brussel </hi>uyt de poort, 't bloetoffer vyerich smoocken</l>
<l>Veur onghedienden dienst de lieffelijcke roocken,</l>
<l>Sijn hoogheyt zy te lof eer langh, besiet de gaerd</l>
<l>By dick gheleerder Krijchs-lants-knechten, om bewaerd</l>
<l>Ghevolght naet s'Heers bevel.</l>
<l rend="speaker"><hi rend="i">D. </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">d'Alba</hi></hi></hi><hi rend="i">.</hi></l>
<l rend="; 1tab">De seghel des ghemoets, bedaerde plicht verduldigh</l>
<l>Door toegheloofde trouw, ons groote Coninck schuldigh</l>
<l>By een vruchtbaer behou, van voorbestemt bestel,</l>
<l>Sal by 't voorcomen wraecks verminderen 't ghequel</l>
<l>Nu dits voor vroet begin, wel rijpelijck besloten</l>
<l>Vyt welck de <hi rend="i">Laura </hi>u ghetrouwe tijtghenooten</l>
<l>Met glorie 't hooft omringht, soo sal dan nae verdienst</l>
<l>Aentucken 't vierghemoet wanneer u onghesienst</l>
<l>'t Licht waenen roem ghebeckt eens tijdeloos ontdringhen</l>
<l>Nu met ghewilde ernst, soo sult ghy onderlinghen.</l>
<l>Verselschapt met een spaensch ghereet hier voor de poort</l>
<pb ed="fol." n="H iiij v"/>
<l>Nieu regiment, en brenght de Graven ons wiens woort</l>
<l>Beriep tot breeder proef, soo laetse 't stuck verdaeden</l>
<l>Vrouw <hi rend="i">Belgi </hi>trots gemoet van d'eersucht overlaeden</l>
<l>Vervreemt een goet geneych deur al te hooghe weelt</l>
<l>Waer by misgaen vermaeckt u doen van cleyner eelt.</l>
<stage><hi rend="i"> G. van </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Megem</hi></hi></hi> <hi rend="i">met eenighe knechten voort Hof.</hi></stage>
<l>Dat vant gheloovert cleet een vonckjen wert vermindert</l>
<l>Dat van een rechte saeck de voortganck wert verhindert,</l>
<l>Dat van een goeden boom de tierge weeldt gheschaeckt;</l>
<l>Blijft in onloon verdelcht, soo ghy de vruchten laeckt</l>
<l>Eens welbedeelden oogst, van 's Hemels milde gaven</l>
<l>Soo vruchteloos versuymt en ydel zijn begraven</l>
<l>Waer alt onwaerdigh aen de Croone voorgheeert</l>
<l>Wiens gulden Scepter 't groot <hi rend="i">Hispania </hi>beheert.</l>
<l rend="; 1tab">Als u int naerst des nachts <hi rend="i">Gavere </hi>wert ghesonden</l>
<l rend="; 1tab">Een onverwacht bescheyt, en u ghedulde monden</l>
<l>Besturven bloos corael deurt mercken watter gaens</l>
<l>De Hertoogh heeft bereyt u trouwe onderdaens</l>
<l>V grootse moet verhuyst van <hi rend="i">Hoorne </hi>sagh verslaghen,</l>
<l>Dat een bestemde uyr nu aen den derden daghe</l>
<l>Met een benaut adieu treet in een meerder noot</l>
<l>En scheyden vande tijdt, deur u ghy kille doot</l>
<l>Scheurt dijn verbintenis by stemmen overgheven</l>
<l>Wel onbedacht ghemoet int slijten van u leven</l>
<l>Weer alle dienst besteet, voor eereloos vergheet</l>
<l>Dan hout de sorch bewaeckt ghedachtens roeringh breecken.</l>
<l>Mijn dienaer dat ghy gaet den <hi rend="i">Bisschop </hi>selver spreken</l>
<l>Van <hi rend="i">Yper </hi>die so strack spoet met u op de ganck</l>
<stage><hi rend="i">Dienaer in.</hi></stage>
<l>Aen 't huys van <hi rend="i">Culenborch, </hi>vertoeftme niet soo langh,</l>
<l>Ick sal inder yl daer op de sael verbeyden.</l>
<l>G'lijck een beroerens hert van grootsheen t'onderscheyden</l>
<l>Voor al te swaren saeck beweecht ons meerder pijn</l>
<l>Dat 't lants ontroerich volck mocht inde stilt zijn</l>
<l>En werden nau ghewaer den dagh daer toe beschreven</l>
<l>Die d'laeste zijn sal van der Graven beyder leven.</l>
</lg>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">V. Hipocrysie.</hi></hi></hi><hi rend="i"></hi></l>
<l><hi rend="i">H</hi>Oe wonder staet de schrick der tijden afghemaelt</l>
<l>Waer haestich wert by nacht de Bisschop om ghehaelt,</l>
<l>'t Is alles om en om vol vrees dit sal u buyghen</l>
<l>De moeden afgheslooft, jae anders doen betuyghen:</l>
<l>V huysen siet ghesloopt // die met de <hi rend="i">Prins </hi>verloopt</l>
<l>Als ballingh voor u Coninck // en schijnt met veel verschooningh</l>
<l>Vergheet u eer gewilt // dat vruchteloos verspilt,</l>
<l>Soo dat ghy uyt de clau eens wijse Vorst verwaerde</l>
<l>De geessel uw's berucht, hy die u erf beaerde</l>
<pb ed="fol." n="I i r"/>
<l>Deur Vaderlijcke sorgh, ons Kercke tot behouw</l>
<l>Ghescheurt soo woest ghy socht, de teyckens vande rouw</l>
<l>Op d'gheestlijcken staet de drucken boos en quaet,</l>
<l>Valt anders als u winschen // d'Voorst uyt u grootste <hi rend="i">Princen</hi></l>
<l>Die endelingh 't gheween // sal brenghen over een,</l>
<l>Het borgher volck verbaest onkenbaer 'teyghen vande</l>
<l>'t Strafnoodigh is u Crans, de naeburighe Landen,</l>
<l>Te stroyen 't ingheslorpt ghesopen ketter sop,</l>
<l>En royen tot verderf veel duysent sielen op</l>
<l>O neen: Elck <hi rend="i">Prins </hi>voorsiet te weren van u palen</l>
<l>Wiens inghecanckert quaet de moederlijcke salen</l>
<l>Noyt saghen met medoogh int myden liefdigh aen</l>
<l>Nu best ick voort de wegh cort zijnde overlaen</l>
<l>In daghelijckse last ontmoet ick vol bestrijen</l>
<l>Der nijdelicke pats, om valsche ketterijen,</l>
<l>Hoe langh salt ongheleert volck blijven even steyl,</l>
<l>Dat daeghlijcks wert verhart, 't verghelden maeckt de heyl.</l>
</lg>
</div>
<div type="chapter">
<head rend="h3">Vertoon des Sterfdaghs Vande Graef van <hi rend="i">Egmont</hi> en <hi rend="i">Hoorn.</hi> op't welck onder elcke veranderingh, dees volgende <hi rend="i">Claech-veersen </hi>ghesproocken worden.</head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">HY wien den scepter vrees der Franschen heeft gedweecht</hi></l>
<l><hi rend="i">Ghetrouwe Campioen des oorlogs roem gebleven</hi></l>
<l><hi rend="i">Wiens vaderlick gemoet t'onlijdlijck heeft beweecht</hi></l>
<l><hi rend="i">Laet dus u Tyranny ghedult het stoute leven.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Gavere doen ghy bleeft van Egmont Lamorael</hi></l>
<l><hi rend="i">In liefd de Croon ten dienst, verwachtend op ghenade</hi></l>
<l><hi rend="i">Gheschiet u s'Prins voorsegh dit jammerlick onthael</hi></l>
<l><hi rend="i">Vergheten deucht van vroom ghesleten nutte daden.</hi></l>
<l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ghy cloecke Admirael der Nederlantsche Zee</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Verwachten op de hoop versteent van mededooghen</hi></l>
<l><hi rend="i">Wert lasterlijck gheloont, wat hulp u vrienden bee</hi></l>
<l><hi rend="i">De Vorsten moeden zijn nu vloeden voor de ooghen.</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Als't Lam verwonnen duyckt onredelijck verheert</hi></l>
<l><hi rend="i">Onrechtlijck inde clau van wolven grage beten</hi></l>
<l><hi rend="i">Hy kniele voort blancke swaert, den Grave en verneert</hi></l>
<l><hi rend="i">U lichaem crijcht de aert u doot is onvergheten.</hi></l>
<pb ed="fol." n="I i v"/>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Beydt voorste des ghesin, begifticht met de staet</hi></l>
<l><hi rend="i">Des ridderlijcke oordt, u Neerlandt veel ghebroken</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Onthou nae levers cracht vergeldens vaste daet</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Geen by't ontstaend gerucht sal dubbelt zijn gewroken.</hi></l>
    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Ghewillich offer hadt u droeve borst voor 't lest</hi></l>
<l><hi rend="i">'t Benaude volck ontset in claerheen van u sterven</hi></l>
<l><hi rend="i">Dat deur Trom en gheschrey ghebroken wert tot best</hi></l>
<l><hi rend="i">Uw's wreede Alba lust dat niet en cost verwerven</hi></l>
<l><hi rend="i">Het Princelijck verschey en Goddeloos bederven.</hi></l>
</lg>
<stage><hi rend="i">De Nederlandtsche overghebleven Princen onder verbintenisse, legghen in toegheruste wake, wiens opper hooft Wilhelm Prince van Oraengien bevest en vercoren wordt, op welcke vrije eenstemminghe verschijnt den Tijdt.</hi><lb/><hi rend="i">Dit wert vertoont daer op verschijnt den Tijdt.</hi></stage>
<lg type="poem">
<l rend="speaker"><hi rend="i">Den </hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Tydt.</hi></hi></hi></l>
<l><hi rend="i">H</hi>Oe aerdtsche dapperheen die blixemt uyt den slingher</l>
<l>En stuyt op't bruyne schilt met dijnen kleynste vingher</l>
<l>V varre over-buur vant swarte Coninckrijck.</l>
<l>Des <hi rend="i">Solimans </hi>ghewelt en swerm soo eysschelijck.</l>
<l>D'omheynsels, Tyghers wreet, Jae leeuwen van ghemoede</l>
<l>Daer voor in Godt ghe-eedt, dees helden vanden bloede</l>
<l>En Staten grijs wiens goet en bloet staet vry te pant</l>
<l>Vyt deerelijck besicht vant lieve Vaderlandt.</l>
<l>Aemtocht versturven ziels, bevlijt de dienst ghesworen</l>
<l>Onder dees <hi rend="i">Hercules </hi>uyt duytsche stam geboren:</l>
<l>Bedolven slooft u Gheest int al't weemoedich leyt</l>
<l>Breeckt deur een Godlijck stuur dees nieu afgrijslijckheyt,</l>
<l>Den Hemel walcht van't quaet deucht sal u doen verwinnen</l>
<l>Siet nae een wijs beleyt soo recht uyt u beginnen,</l>
<l>De waere schickingh en opbouw tot Godes eer</l>
<l>Om slaen 't verwarde rot van <hi rend="i">Babilon </hi>ter neer</l>
<l>'t Landt Melck-wit alst verwoest rootverwich was ghesteyghert</l>
<l>Tast aen de heylicheen, de heyrtocht ongheweyghert</l>
<l>Met <hi rend="i">David, </hi>moedigh grijpt den Vyandt g'loovich aen,</l>
<l>Veel Martelaren bloet heeft u een Heyl'ge baen</l>
<l>Gheopent veur de stoel, waer alle scepters knielen</l>
<l>Den Vader die u helmt cant groote wel vernielen.</l>
<l>&#160;</l>
<l><hi rend="i">BElgicas </hi>wond'ren schrickt de aengeboren heen</l>
<l>Int tranen vloedigh bat behalven 't onverleen,</l>
<l>Dat onder 't breede ront tijdts tijden teelt verduystert</l>
<l>Staegh nae hun uyr ghestelt en tijdt der baringh luystert,</l>
<pb ed="fol." n="I ij r"/>
<l>Ay soete Borgher nu in vreemde <hi rend="i">Cluysen </hi>leert</l>
<l>Den naem vergrooten wiens ghesicht u heeft gheweert</l>
<l>Van soo een Godloos helt, welcks lof onloflijck strevelt</l>
<l>En leyt voor hel en doodt al knarrende en wrevelt,</l>
<l>T'verdelcht mijn sachte schuur volspoedicht met der vlucht,</l>
<l>Daer ick mijn setel baen juyst tusschen aert en lucht</l>
<l>Int vochtich swerck omringht <hi rend="i">Olimps </hi>ghemarmer straeten</l>
<l>Schuyfheuvels voor de <hi rend="i">Sons </hi>aemtochtich vocht ghelaten</l>
<l>Den sluymer <hi rend="i">Titan </hi>nae een middachs heete strael</l>
<l>Becrullen t'suyder ront de borght van <hi rend="i">Phebi </hi>sael</l>
<l>En als vergheten sie dees ysre eeuwe woelen</l>
<l>In strijts vervloeckte brant, die niet is om vercoelen,</l>
<l>Dael neder deur dit vreemt o kleyne Lant van u</l>
<l>Gheleden tot een troost, soo merckt dan voort van nu</l>
<l>Besiet my rechtlijck aen, dees adem sal u spijsen,</l>
<l>Wt t'Goddelijck gheheym, de waere Haven wijsen</l>
<l>De slommer dijns verstants wert vierich wil ghemoet</l>
<l>Als ghy om hooghe recht de Lancy met de hoet</l>
<l>Diet al in alles is my tijdt int wesen stelde,</l>
<l>Die eenich Bouheer was en voeder op den velde,</l>
<l>Versterckt u deur dees mont mijn lippen vloyen geur</l>
<l>Becrachtighen den glamt uws graghe tochten deur:</l>
<l>O dan verwanckelt noch buycht u gheen <hi rend="i">Baal </hi>onder,</l>
<l>Maer trouwt vertrouwens trou die d'alghevreesde donder</l>
<l>Wt t'midts zijns Palmen hant stort over s Hemels vloer</l>
<l>Besagh t'van noot volstreen opt hooghst Godlijck beroer</l>
<l>Met zijn <hi rend="i">Hebreen </hi>nae langh verstrengde slavernijen</l>
<l>Een vet beloofde wey u erflijck toe te wijen</l>
<l>Het bolle <hi rend="i">Hollant </hi>dat Visrijcke <hi rend="i">Maes </hi>en <hi rend="i">Rijn</hi></l>
<l>Omarmt daer sal u rust en schoonste <hi rend="i">Gosen </hi>zijn</l>
<l>De <hi rend="i">Babiloonsche </hi>knel ghevancklijck soo veel Jaren</l>
<l>Sal zijn de gront waer op ghy haeren sult vergaren</l>
<l>Van u Vyanden hooft; siet hier deur Godt ghestelt</l>
<l>Een <hi rend="i">Machabeus </hi>borst een Leeuwe op den veldt</l>
<l>Van <hi rend="i">Iuda</hi>: dus siet op ghy <hi rend="i">Batavieren </hi>moedich</l>
<l>Treckt teghen d'<hi rend="i">Antiochs </hi>bloetgieren die verwoedich</l>
<l>Verhonghert zijn op u onnoosel harts ghespan:</l>
<l>En na de tijdt als ick ter hoogher Hemel an</l>
<l>Int midden afghepaelt ter halver Son ghemeten</l>
<l>Niet licht yets openbaer: Soo suldy naemaels weten</l>
<l>Gheloovich Christen volck hoe lief u Gode vrijt</l>
<l>Als ghy verdartelt op u Goude vrije tijdt</l>
<l>Als u kint onghequeeckt deur weelt nau kent zijn selven</l>
<l>Als d'yver vant verleen men Hoovaerd siet bedelven</l>
<l>Als vrede bloeyt opt schoonst nae langh vervarste drangh</l>
<l>T'gheen Jaer op Jaer u heeft benadert even strangh</l>
<pb ed="fol." n="I ij v"/>
<l>Denckt dan heyr helden waert en vroom nacomelingen</l>
<l>Wat u Heer Vaders eerst diet soo in noot aenvinghen</l>
<l>Meer parste als de licht gheveerde gheest van dy</l>
<l>Diet noodigh goet verdelght in snoode guytery</l>
<l>Dan wert u sorgh'lijckst te bewaeren Godes vreese,</l>
<l>Hy die u Heylant is mocht voort u hulper wesen:</l>
<l>De Huys-heer des ghewins gherechte deel int slodt</l>
<l>T'erkennen 't spaerwaerd' en ghebogen voor de Godt</l>
<l>Die zijn gheliefde schaer leydt deur d'<hi rend="i">Arabys </hi>golven,</l>
<l>Waer onder dat een <hi rend="i">Nyls </hi>Croondrager wert bedolven</l>
<l>Deur sonde vielt al g'lijck 't groot <hi rend="i">Ninive </hi>te gront</l>
<l>Tot puynen opghehoopt 'tgheen dat gheweldich stont</l>
<l>Soo spieghelt int begin: o wijsgier acht noyt ledigh,</l>
<l>Hoe swaer oyt was ziels pars al quaemt u naermaels vredig</l>
<l>Looft dien op't hoogh verwelf de gulde saelen spant</l>
<l>En spalckt de groote zee met leden omgherant</l>
<l>Van daer den <hi rend="i">Horizont </hi>vertoont de morghen randen</l>
<l>Tot over 't wyde dal by afgeloopen stranden</l>
<l>Op 't grijs asure velt Vrouw <hi rend="i">Hesperus </hi>ontmoet</l>
<l>Als langs de vochte plas u <hi rend="i">Luna </hi>'thooft begroet</l>
<l rend="; 1tab">Vergheet lichtvaerdigh niet o Neerlandt die Vriendinne</l>
<l>Wien veurt verdruckte volck in noot deur reyne minne</l>
<l>Haer Bruydegom omhelst en toont een open borst,</l>
<l>G'lijck als den <hi rend="i">Pellicaen, </hi>wanneer haer Jonghen dorst:</l>
<l>Tijdt hanght u over 't hooft veel vyantlijcke strijden</l>
<l>Eer ghy so grooten Vorst sult brenghen u ter zijden</l>
<l>So min zijns stoute moets u wercklien ande wal</l>
<l>Dat die u kind'ren noemt u mannen achten sal,</l>
<l>Dat die u nu bespot met Vossen veur te jaghen</l>
<l>Ghenoech mocht vinden noch voor reddingh zijns en magen</l>
<l>Die u bloet schandigh eyscht en tart voor snoode schent</l>
<l>Deur dijn manhaft, u weer voor vrije landen kent</l>
<l>Dat dies zijn groote Croon moet teghen 't roernest spelen</l>
<l>Deur voorsicht wert gheleyt recht met u 't rijck te deelen</l>
<l>O wonder deelt wat haelt ghy <hi rend="i">Spaengien </hi>in so waert</l>
<l>Deur 't Godloos monster dwanck een tweed <hi rend="i">Troyaensche </hi>paert</l>
<l>Selfs opgheworpen by u Gheesteloose <hi rend="i">Vliesen, </hi></l>
<l>Verwaent int groots sal dy de setel doen verliesen</l>
<l>Dit volckrijck Neerlant: segh ick eergiers helden, jae</l>
<l>Langh heugers tot vergelt der Vaderlijcke schae</l>
<l>Aen hun voorouders diet rechtvaerdigh wilden vryen</l>
<l>Siet Hollant 't laegh dat sich uyt kleyne visscherijen</l>
<l>Van <hi rend="i">Bato </hi>stelt nu heeft deur Gods regeringh me</l>
<l>Verovert menich wel bewoonde schoone Ste</l>
<l>En steyghert teghent Oost, in meerder t'haerder spoeden</l>
<l>Met vloten op de rugh der <hi rend="i">Oceaensche </hi>vloeden</l>
<pb ed="fol." n="I iij r"/>
<l>Nieu vintsels porren aen ontsien van landt en stadt</l>
<l>Vercieren met de roem haer wel gheseghent schat</l>
<l>Seer trou hun overheers, doen rechte daeden blincken,</l>
<l>Dit suldy voor ghenoech aennemen en ghedincken</l>
<l>Voor veel der Eeuwen dat dijn draf vergaet te niet</l>
<l>Dijn een'ge glorie wart, en noodigh is gheschiet</l>
<l>Om uyt den <hi rend="i">Diensthuys </hi>uw's ghedwonghen moets onheylich</l>
<l>Te leven, dies de strijts vervolgingh bet onveylich</l>
<l>Keert met ghenoeghen 't hooft, u schermheer siet nae wins</l>
<l>Ghy recht vercoren hebt <hi rend="i">Wilhelmo </hi>uwen <hi rend="i">Prins</hi></l>
<l>Vyt d'huyse van <hi rend="i">Nassou </hi>erfheere op <hi rend="i">Orangien</hi></l>
<l>Behoeder uwer thuyn, teghent vernielent <hi rend="i">Spaengien.</hi></l>
<l><hi rend="i">Adolf </hi>leyt, <hi rend="i">Lodewijck, </hi>'t huys van <hi rend="i">Brederoode </hi>staet</l>
<l><hi rend="i">Graef </hi>vanden <hi rend="i">Bergh </hi>d'<hi rend="i">Marquis </hi>en <hi rend="i">Grave </hi>van <hi rend="i">Hooghstraet</hi></l>
<l><hi rend="i">Mansvelt </hi>van <hi rend="i">Culenborgh </hi>de Graven in verdraghen</l>
<l>Die door de vrijheyts crans nu staele leden draghen</l>
<l>Aen tempel recht waer dat <hi rend="i">Bellona </hi>sal te wraeck</l>
<l>V rechten seghes palm der Vaderlijcke saeck.</l>
<l>Vyt <hi rend="i">Nassou </hi>dubbel heyl verwacht deur 's Hemels gaven</l>
<l>Op d'onvergheten moort tot <hi rend="i">Brussel </hi>heen begraven</l>
<l>En of dick 't wreet verargh, verraets soo schelms berooft</l>
<l>Een <hi rend="i">Borght, </hi>vertrout te meer op alder <hi rend="i">Princen </hi>hooft,</l>
<l>Die by gherechte pleyt verwint en hout victorie,</l>
<l>Deur een uytspruytend loot, die voor veel eeuws memorie</l>
<l>De Vorstelijcke deucht niet min zijn eyghenschap</l>
<l>Noch achter treden stout de Princelijcke stap.</l>
<l rend="; 1tab">Dus hier op zijt ghetroost <hi rend="i">Batavia </hi>niet swacker</l>
<l>Maeckt't laest herdencken dy tot <hi rend="i">Brussel </hi>met versaegh,</l>
<l>Dat erft den <hi rend="i">Lauwer </hi>op ghehelmt u <hi rend="i">Hollants Haegh</hi>:</l>
<l>Hy die tot drijwerf heeft het <hi rend="i">Fransche </hi>rijck doen beven</l>
<l>Liet deur een snoo Tiran onnoosel 't stoute leven,</l>
<l>Onschuldigh veur een al te trouwe dienst <hi rend="i">Vassael</hi></l>
<l><hi rend="i">Gaveere </hi>moedigh <hi rend="i">Prins, </hi>van <hi rend="i">Egmont Lamorael.</hi></l>
<l>En ghy o <hi rend="i">Admirael </hi>deur 't g'welts rumoer ontdrongen</l>
<l>Vyt noodes bort'len dijns ziels claechelijcke tonghen</l>
<l>Van Trommels en ghetier, ghy baenderheeren kloeck</l>
<l>Vyt <hi rend="i">Batenborch</hi>; ghy dwonght, uw's Godtvergheten vloeck</l>
<l><hi rend="i">Tholedo</hi>; daer toe deet. de sestien Edelinghen</l>
<l>Op 't Paerde Velt in noot een droevich clagh-liet singhen,</l>
<l>O wreetheyts gruwel, dier uyt <hi rend="i">Roomsch </hi>list, macht ons sijt</l>
<l>Des Lants gesworen smaet van staet en volcken nijt,</l>
<l>Hebt ghy niet 's Coninckx soon vermoordet en verslonden?</l>
<l>De Vroomste Vorsten die legaeten zijn ghesonden</l>
<l>Vyt cracht des droeve eeuws, tgheen aende voetbanck schreyt</l>
<l>Clagh tranen Godt beweeght, nu deur ghenadicheyt</l>
<pb ed="fol." n="I iij v"/>
<l>G'lijck mits int even wick der Sonnen recht u claerheyt,</l>
<l>En stuurt der tijden tijdt te duyden metter waerheyt</l>
<l>'t Gheen onghelooflijck scheen, volspoedight: Dus ghy Rijcks</l>
<l>Ghedeelde staet siet op en ant onmoghelijcks</l>
<l>Slaet klauwen aende want ghy blixems onder't vechten</l>
<l>Ghy Oorloghs-gruwlen om Godt <hi rend="i">Mars </hi>een beeldt te rechten</l>
<l>Voorsichtich kleyn ghesin groot werdt u aenhangh noch</l>
<l>Daer niets op hechten sal noch wreetheyt noch bedroch,</l>
<l>Al is u Zee-Godt selfs van <hi rend="i">Hoorn-Graef </hi>verslaghen</l>
<l>Ghy sult 't ontsich der vloen <hi rend="i">Neptuni </hi>Croone draghen,</l>
<l>Als wolcken deur de locht heen streven op de Ree</l>
<l>En dwinghen 't Moorsche landt, ghy vooghden vande Zee</l>
<l>Gheen t'saem gheschraepte list noch vreemt verbondt sal schaerden</l>
<l>V Eendrachts-bintsel, noch't ghebrijs van veel Spaengaerden</l>
<l>Noch dubbel-loogh deurtrapt, van die u schijnen vreucht</l>
<l><hi rend="i">Nassouwe </hi>zy u roep, niets overtreft de deught,</l>
<l>Die langhs de blauwe rugh der vloeden schrickt u dwinghers</l>
<l>En aen de Westerkant maeckt hier de kleynste singhers,</l>
<l>Den stam die int ghestaelt van my staet vast ghegrift</l>
<l>Deur ware schickingh Godts en eeuwigh heyl begift,</l>
<l>Sullen van't Oost tot West, soo wijt de <hi rend="i">Globe </hi>spande</l>
<l>Van Noort ten Suyden weer hem vruchten alle Landen,</l>
<l>En u o kleyn ghedeelt doen kennen voor Manhaft,</l>
<l>Die laet't ghedenckwaert werck 't Lant d'eer, u lichaem 't graft</l>
<l>En't leven vol ghenoech hebt Princelijck ghequeten</l>
<l>Op d'onversturven moort uws Ouders onvergheten:</l>
<l>Dus aertsche wondren slaet de handen aent gheweer,</l>
<l>t'Is al ontworstelt daer's vertrouwens tijdt gheen meer,</l>
<l>V bintnis zy in Godt, wiens heyl u socht te baenen</l>
<l>Een wel gheseghent spoor: Soo keert u vyants vaenen</l>
<l>En 't opghesworen, leyt u soete Borgher hart</l>
<l>Te voeden zijns ghenoech, en wrevelighe smart,</l>
<l>Den <hi rend="i">Alba </hi>treckt ghereet // int Nederlandt te vallen</l>
<l>Nu recht nu vast gheeedt // den standert onder allen,</l>
<l>Voor 't vast gheheyde Lof, van s'Hemels clare licht</l>
<l>Die u, een <hi rend="i">Monarchi </hi>des vruchtbaer leven sticht,</l>
<l>Dat noyt gheen roem verrijckt van stout gheweldich roemen,</l>
<l>Van vry ghestreden Eelt, sal u <hi rend="i">Batavi </hi>noemen:</l>
<l>Die doet t'Gods eere recht welck u volstandigh vrijt,</l>
<l>En schenckt u nae't verdruck de loon der gouden tijdt:</l>
<l>Verdartelt nummer soo als wars verwaende Christen</l>
<l>Tot strijts onheylghe vrock, om noodloos bitsich twisten</l>
<l>Ick gae en vliegh int midts der Sonnen reyse heen</l>
<l>Ghedenckt tijt't s'Hemels eer, alst g'luckich verleen</l>
</lg>
<stage><hi rend="i">Den Tijdt gaet in.</hi></stage>
</div>
<div type="chapter">
    <pb ed="fol." n="I iiij r"/>
<head rend="h3"><hi rend="i">'t Besluyt.</hi></head>
<lg type="poem">
<l><hi rend="i">H</hi>Et <hi rend="i">Belgi </hi>Treurspel is verschenen op tijdts baen,</l>
<l>De heyren trecken op nu gaettet strijden aen:</l>
<l>Nae tijdt deur Godts gheheym u allen deed verclaren</l>
<l>Heeft Nederlandt omringht gheleden veertich jaren,</l>
<l>Soo u t'ongaren woest, en <hi rend="i">s'Princen </hi>noot bewijst</l>
<l>Ghedwonghen veur de doot, haer goude Son die rijst</l>
<l>Dus Borgherlijck ghesin, lust dreef my pen te schrijven</l>
<l>'t Voldaen soo dubbel fout daer teghen 't bloedigh drijven</l>
<l>De wreetst der Sielen ent rechtvaerdigh teghenweer</l>
<l>V Hollants wapen-school ghesticht van menich Heer,</l>
<l>Dat nu in stille bandt by b'eedicht <hi rend="i">Prins </hi>vertrouwen</l>
<l>Voor twaelf jaers verdragh te campen op sal houwen:</l>
<l>Godt sterck hem die ter heyl hier nader 't lot beschreef</l>
<l>Deur kunst en ijver alst ons te verhalen dreef,</l>
<l>Hier meed' Godt spaer u 't saem duyt al ten best de claerheyt</l>
<l>Van g'offert 't Ziel wel eens, ghetrouw en <hi rend="i">Mint de waerheyt.</hi></l>
</lg>
<p><hi rend="i">Bemint de Waerheyt.</hi></p>
<p>&#160;</p>
<p><hi rend="i">Eynde.</hi></p>
<cf>
<pb ed="fol." n="I iiij v"/>
    <figure>
        <p><xptr to="kolm001nede01ill0002.gif"/></p>
    </figure>
<p><hi rend="i">t'</hi><hi rend="spat"><hi rend="sc"><hi rend="i">Amsterdam,</hi></hi></hi></p>
<p><hi rend="i">Ghedruckt by Paulus van Ravesteyn.</hi></p>
    <p><hi rend="i">ANNO. 1616.</hi></p></cf>
</div>
</body>
</text>
</TEI.2>