<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="aren001kroo01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De krooninge van haare Majesteiten Wilhem Hendrik en Maria Stuart</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Thomas</forename>
          <surname>Arents</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 13: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/aren001kroo01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Alle te zaamen" sex="m/f/u">
          <persName>Alle te zaamen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Stroomnimf" sex="m/f/u">
          <persName>Stroomnimf</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="e" sex="m/f/u">
          <persName>e</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Teems" sex="m/f/u">
          <persName>Teems</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="De" sex="m/f/u">
          <persName>De</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="De Maagd van Groot Brittanje" sex="m/f/u">
          <persName>De Maagd van Groot Brittanje</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Seine" sex="m/f/u">
          <persName>Seine</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Weeze" sex="m/f/u">
          <persName>Weeze</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Brittanje" sex="m/f/u">
          <persName>Brittanje</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Weez" sex="m/f/u">
          <persName>Weez</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Waarheid" sex="m/f/u">
          <persName>Waarheid</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="De voorige" sex="m/f/u">
          <persName>De voorige</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bedróg" sex="m/f/u">
          <persName>Bedróg</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Batavia" sex="m/f/u">
          <persName>Batavia</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vleyery" sex="m/f/u">
          <persName>Vleyery</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hovaardy" sex="m/f/u">
          <persName>Hovaardy</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Morality play</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1689">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

DE KROONENGE Van haare Majesteiten

Amsterdam, by de Erfg: van J. LescailjeMet Privilegie
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Aan de Edele, Manhafte, Gestrénge HeerRidder, enz. Kolonel, én Sergant-Majoor der Stad Amsterdam, enz
HDer Burg&apos;ren yver, zich door &apos;t vuur, als vuur, vertoond,Nu zy &apos;s Lands Véldheer Vórst der Britten zien gekroondDoor zyn beleid, zyn moed, én &apos;t hemelsche bestieren. Myn Zangster, om dat Feest mét haare vreugd te sieren,Uit een onkreukb&apos;re drift, die haar geheel bewoond,Heeft zich verstout (haar kleen vermoogen diend verschoond)Een Lovertje te zien gehégt aan die Laurieren. Maar, wie deeld dieper in die gadelooze vreugd,Als Amstels Ov&apos;righeên, door wélkers trouw de deugdDes Vórstely ken Hélds zich &apos;t stérkst&apos; zag onderschraagen. Wie meêr, Grootmoedig Heer, als WitsensVan ouds af, nooit versuft in Raad, Beleid, nóch Moed.Wien stond my waardiger als U dit op te draagen. T. ARENDSZ.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    




Copye Van de privilegie.DE Staten van Holland ende Westvriesland doen te weeten. Alzo Ons vertoond is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburg tot Amsterdam, Dat zy Supplianten zedert eenige Jaaren herwaarts met hunne goede vrinden hadden gemaakt en ten Tooneele gevoert verscheiden Werken, zo van Treurspeelen, Blyspeelen als Klugren, welke zy lieden nu geerne met den druk gemeen wilden maken: doch gemerkt dat deze Werken door het nadrukken van anderen, veel van hun luifter, zo in Taal als Spelkonst zouden komen te verliezen, en alzo zy Supplianten hen berooft zouden zien van hun byzondere oogwit om de Nederduitsche Taal en de Digtkonst voort te zetten,
xixG. FAGEL. Ter Ordonnantie van de Staaten SIMON van BEAUMONT. De te genwoordige RegentenSchouwburgKrooninge van haare Majesteiten, tot Koning en Kominginne van Engeland, &amp;c.J. Lescailje In Amsterdam den 21 April, 1689.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
De krooninge Van haare MajesteitenEerste bedryf.Eerste tooneelDZy maant de Oversten aan om wraak daar van te neemen, én alle bedénkelyke razernije te pleegen.
Gewéld, én MoordRyzen uit de Afgrond, (het Gewéld, gewapend mét een Schild én Zwaard, de Moord mét een Wolfsvél omgórd) maakende te zaamen eene Dans, waar in zy hunne verwoedheid, én dreigeménten verbeelden, én het Bedryf besluiten.
Seineaan de Fransche Krygsoversten
SeineMAnhafte Hélden, tót uws Konings roem geschapen,Grondvésten van zyn ryk, Krygsgoden in het wapen,Door wiens gevreezden arm én onverschrokken ziel,De groote Lodewyk alom steeds &apos;t véld behiel,En zyne naam waar voor de trótste vólk&apos;ren beeven,Zich tót aan &apos;t Starrendak, ja hooger, ziet verheeven;Gy, die het al voor hém doet buigen door de krachtUws krygsvólks, wiens gemoed mét alle érbermen lacht.Door vrouwen, kinderen, nóch maagden nooit bewoogen,Hoe kunt gy zulk een hoon, als ons geschied, gedoogen?Hoe kunt ge lyden dat door zulk een hand vol land.Als Hólland, &apos;t wélk zich korts zag door uw arm vermand,En uw gewéld in zyn moerassen most ontduiken,Ge uws Vórsts vermoogendheid nu ziet de wieken fnuiken?Dat snoode Land, &apos;t wélk steeds zyn zeege heeft verlét,Zyne alver winnendheid de voet steeds dwars gezét,Dat ous te lande én ook te water &apos;t hoofd durfd&apos; bieden,En onze scheepsmagt steeds mét schande heeft doen vlieden:Nóch niet te vreên dat &apos;t in zyn hoogmoed triomfeert,Heeft onzen Bondgenoot op &apos;t smaadelykst onteerd,Het onderling verstand, mét zo veel listighedenBedékt, verwaandelyk verydelt, én vertreeden,En op het onverwachst, ten spót van zyn vernuft,Dat nu, na &apos;t schynt, schoon &apos;t nooit gebeurde, heeft gefuft,De trouwe Jakob uit het Britsche ryk verdreeven,En een vermeetele in zyn plaats ten troon verheeven.Die, schoon hy door zyn Echt, geboorte, én wéttig bloedZich zelve waand te zien in zyn réchtvaardig goed,Waar van zyn Voorzaad word gezégt te zyn versteeken,Als eenen die &apos;s Ryks wét, én réchten durfde breeken,Zyn bloed verzaaken, een onzéker érfge naamVoorstéllen, ja, dat ik my zélf te noemen schaam,Zyn vórstelyk gemoed, ondraagelyke woorden,Bezoed len boven dien mét onmedoogend moorden.Die onderdrukker, die verdélger van de listDer schrand&apos;re maunen hém alleen niet &apos;t ryk betwist,Maar durft ons over zè op &apos;t allervinnigst dreigen,En alle Vórsten tót myn ondergang doen neigen;Die uwes Konings magt weêrspanniglyk versmaân,Zyne onbepaalde wil hovaardig tégen staan,Ja onbedachtelyk zyn légers reeds bespringen,Vol moed hém wéder al &apos;t veroverde te ontwringen.Op, op; &apos;t is tyd dat gy uw&apos; grimmige oogen slaatOp die ver waatene; verwoest dat heilloos zaat;&apos;t Moet uitgeroeid, om nooit zyn&apos; glory meer te ontluist&apos;ren,Noch zyne zeegepraal door smétten te verduist&apos;ren.Heeft eene zè van vuur, van traanen, én van bloedNiet magts genoeg, doe, doe &apos;t verzinken in de vloedDes noorder Oceaans; die zal op zyn geboden,Als in onze Operaas, die ryksgedróchten dooden.Al heeft hy door &apos;t beleid van Luxemburg wel eerDoen voelen hoe hy is te vreezen, door &apos;t geweerVan onverzoenb&apos;re, schélmse én raazende soldaaten,Op zyn bevél in woede én wreedheid uitgelaaten,Het lustryk Bodegraave én ZwadenburgerdamStréng doen verwoesten, én verteeren door de vlam,Die zuigelingen in de wieg zélf niet deê spaaren,Terwyl de moeder, vast gebonden aan haar haaren,In &apos;t aanzien van de man, onteerd wierd, én ontzield,En nevens hém mét huis én hóf door &apos;t vuur vernield,Dit &apos;s alles sléchs gering by &apos;t geen hén is beschoorenTót straf van hun bestaan door &apos;s Konings félle tooren.Bréngt al de plaagen die de hél verzinnen mag,Tót hun verdélging, op het schriklykste aan de dag.Zal my een slobbrig Y, óf schraale Maas bràveeren?Een Amstelplasje my, een Koningin, onteeren?Neen, neen: &apos;k verga veel eer voor eeuwig eer ik lyDat zulk een overmoed lang ongewrooken zy.De fórsse Ryn begind van vér zyn norsse braauwenWyd op te spalken, én my schamper toe te graauwen;De dolle Donau spreekt hém moed in, stérkt zyn magt,Terwyl de Tyber mét &apos;s Vórsts dreigementen lacht:De traage Taag voelt zélf zyn oude moed ontsteeken,Om op my &apos;t ongelyk, hém aangedaan, te wreeken;Maar boven al maakt my de strydb&apos;re Teems ontroerd,Die, brullende van wraak, vervaarlyk légt én loert,Om my een doodsche steek in &apos;t wroegend hart te geeven:&apos;k Voorzie zyn vloot door zè reeds hér waard heene streeven;My dunkt ik zie hém reeds aan myne kust geland,En doorgedrongen zélf tót in myn ingewand.&apos;k Zie al &apos;t gewonnene weêr schandelyk verlooren:De heele waereld heeft myn ondergang gezwooren;&apos;t Schynt élk zich tans om my te dooden &apos;t yvrigst toont;Maar &apos;k héb ook niemand in het woeden ooit verschoont.Dóch, &apos;t is nóch tyd voor u die donder af te keeren;Uwe Oorlogsbénden, fleeds gewoon te triomfeeren,Staan reê, &apos;s ryks schatkist is met &apos;s vyands roof vervuld:Wat is &apos;er dat gy niet te boven komen zult?Terwyl dat gy de Palts, vermaard door vruchtbere oesten,En édle wynstók, zult doen door het vuur verwoesten,En haare Véstingen vernielen tót de grond,Ja zo dat nie mand ooit kan zéggen, zie daar stondHet prachtig Vórstelyk Slót, dat eeuwen kon verduuren,Daar zietge &apos;t overschót der Témp&apos;len, óf der muuren;Tot een verbaazing van al wie u weêrstand bied.Laat onzen Bondgenoot, wien &apos;t Kétterdom verstiet,Mét onze magt gestérkt, in &apos;t ryk der Yren dringen,Om mét die hulp de Teems kloekhartig te bespringen,Op dat, terwyl de nieuw verkooren Koning &apos;t hoofdHém bied, &apos;t snood Néderland blyf van zyn hulp beroofd.Men moet der Yren moed wél niet te veel betrouwen,Maar hun gedachten mét het schynbeeld bézig houwenVan hunne Gódsdienst, die vervolgt word én verdrukt,En hoe de Roomsche Kerk haar sierssel word ontrukt.Want schoon my aan het récht der Kerk niet légt gelégen,Gelyk men daaglyks ziet, &apos;t kan échter &apos;t graauw beweegen;&apos;t Word door die blinddoek tot verwoede wraak bekoord.Dat bleek op Bartels Nacht, die hoog beruchte moord,Toen door &apos;s volks razerny ruim honderd duizend zielen,Daar onder al de bloem der Hugenotten vielen.Dat hébt ge, ô Yrland, op het schrikkelykst gezien,Toen, door die woede, driemaal honderd duizend liênHet leeven, in het kort, op &apos;t allerwreedst verlooren.Ik zie die zélve tyd weêr op een nieuw hérbooren;Ik zie een open véld om al wat ooit voorheenAfgryslyks is gebeurd, dit pas in een te smeên.Ik voel zélf de afgrond tót myn bystand zich beweegen,De Spooken klimmen reeds, tót onze hulp geneegen,De roode Draak braakt zucht tót wraak, bloeddorst, én moord:Het onderaardsch gespuis word brullende gehoord.
Tweede tooneelHovaardy, Vleijery, Bedróg, MoordénGeweldverscheinen in de Zaal
DeSeinespreekt hén aanGY Razernijen, die vrywillig komt verschynen,Doet door een nacht van ramp der Kétt&apos;ren zon verdwynen;Blaast, blaast den Vorsten in een onverzétb&apos;re moed;Maakt hén meêdoogenloos, onzoenbaar, én verwoedZang der SpookenHovaardy, VleyeryónBedróg
     HovaardyWIe durft de grootste Koning térgenDie Immer &apos;t Aardryk zag?
BedrógWie kan zich voor zyn toorn verbérgen?Zy trèft gelyk een donderslag.
VleyeryDe Hémel zélf kan hém geen réden vérgen,Wyl hy alleen al wat hy wil vermag.
Alle te zaamenWie durft de grootste Koning térgenDie immer &apos;t Aardryk zag?
VleyeryHovaardig rót, vermeet&apos;le dwérgen,Bereid u vry tót weêgeklag.
HovaardyBeef, beef, verwaande, voor de gloedVan zyn ontsteeke tooren;Zy zal u doen versmooren,In eene Zè van traanen, vuur en bloed.
Alle te zaamenWie durft de grootste Koning térgenDie immer &apos;t Aardryk zach?Vertooninge achter het eerste Bedryf.
BEllonagewapendomringt van &apos;s Oorlógsvloekendoet bewys aan de Fransche Krygsdrommenverzien mét Geschut én alle ander Moordgeweermét hunne wreedheid voort te vaarenén de Palts te verwoestenBEllona mét haar stoet, omringt van Oorlogsschaaren,Gebied aan de Oversten mét woeden voort te vaaren,Die toonen hén bereid, én buigen voor haar neêr.Daar zietge &apos;t brullend heir, verzien van Moordgeweer,Gereed de vruchtb&apos;re Palts onménschlyk te verwoeiten.Wat zal de dulle Kryg een beemd van Lyken Oegsten.Dans vanGeweldénMoordEinde van het eerste Bedryf
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Tweede bedryf.Eerste tooneelDeFaamdeRynHet Tooneel verbeeld een lustig Landschap daar de Rynstroom door loopt
DeFaamGEduchte Ryn, die van &apos;t Gebérgte neêr komt stroomen,Die duizend Stéden téld aan uw&apos; beroemde zoomen,En die zo meenigmaal het woeden hebt bezuurtVan dwingelanden, dóch hun razerny verduurt,Rys uit uw klaare kil; wil myne réden hoorenEn wélk een zégen gantsch Europa is beschooren.
DeRynWie vérgt my in het licht te komen? welk een maar,O Faam, méld uw Bazuin? is wéder nieuw gevaarVoor handen? zal het bloed myn waat&apos;ren weêr ontluist&apos;ren,Of zal een donderbui de dag op nieuws verduist&apos;ren?Komt weêr de Sein Slang vol verwoedheid op my aan?Doe my, o snél Gerucht, de waarheid tóch verstaan,
DeFaamIk héb geen maar van ramp, ô Stroòm! u voor te houwen,Ik kom u nooden om iets heuggelyks te aanschouwen,Al broeid een dolle stórm én donder in de lucht,Die reeds van verre word vernomen door &apos;t gerucht.Het heilryk licht omtrent de Teemsstroom opgereezen,Zal een vertroosting in die duisternissen weezen.Koom, zie de deugd vol roem verheven op de Troon.Oranje, Nassaus bloed, zult gy de dierbre KroonVan &apos;t magtig Britse Ryk de haaren zien omstraalen,Daar zuit gy Hóllands Héld mét pracht zien zeegepraalen,De Troon bekleên die zyn Grootvader eer bezat,Daar gaerne &apos;t boos bedróg hém van versteeken had,Schoon zy door &apos;t bloed, zyne echt, zyn deugd, hém was beschooren,Zélf van de hemel tót dat Ryksbehoud verkooren.Zyn Leeuwemoed, gestyft van Neêrlands oorlogs magt,Zyn Hélden hart, dat steeds heeft nood én dood veracht,Heeft hém, in spyt van storm én duizend doodsgevaaren,Onwankelbaar gevoerd door &apos;t barnen van de baaren,Om &apos;t onderdrukte Ryk te rédden van &apos;t gewéld.Wat zou onmooglyk zyn voor zulk een dapper héld?Naauw zét de Oranje VórstOf ziet zich van élk een als hun verlósser groeten.Mét wat verwoedheid zich de Ryksplaag ook bewoog,Wat gloênde dreigingen zy uit haar kaaken spoog,Zyn onverschrokke ziel ontfonkt te meêr zyne ad&apos;ren:De Draak ziet gantsch verbaast die Overwinnaar nad&apos;ren,Zy durft hém niet weêrstaan, maar geeft zich in de Lucht.Waar &apos;t door zyn goedheid niet, zy was het niet ontvlugt.Maar zyn doorluchte ziel, zyn hoogverheve zinnen,Zyn hart, dat altyd kan zyn driften overwinnen,Heeft, schoon tót straf wierd door gerechte wraak gepleit,Getoont dat hy meêr roeming oedertierenheidAls kwaads vergélding vind. mét duizend vreugdezangenZult gy hét Britsche vólk haar Koning zien ontfangen:Zy zien hém als een schild voor hunne vryheid aan;Een trouw beschérmer van zyn trouwen onderdaan;Voor wiens geduchte naam de trótse Sein moet beeven,Wiens woede op Neêrland wierd door hém te rug gedreeven,En voor wiens kloekheid, nooit in &apos;t grootst gevaar beklérnt,De trótse Lodewyk hét bloed in de ad&apos;ren strémt;Die zich bereids verbeeld van hém te zien besprongen,En &apos;s Vórsten bénden tót zyn havens ingedrongen;Of in het open véld hém, hoe, verwoed door spyt,Aangrypen, daar hy hém in &apos;t midden van de strydVan zo veel hélden in het wreed gevécht verslagen,Dóch tót onsterff&apos;lyke eer, van hén, zal réden vraagen.O Rynstroom, die zo vaak van schrik te rugge vloodVoor &apos;t woên der draaken, voor wiens wreed gezigt de doodSteeds heenen vliegt, zie u ook van die zon belonken.Wél aan dan, kom, aanschouw die Roem der waereld pronken,Bezie hoe &apos;t konings kleed past om zyn hélden leên.Maar &apos;t grootste sierssel dat in zo veel heerlykheên,En praalgewaaden zich zal op doen voor uwe oogen,Daar uw verwondering zich &apos;t krachtigst door bewoogenZal voelen, is zyn nooit volpreeze Koningin;Maria, &apos;t ófferbeeld van vórstelyke min.De dierb&apos;re vreugdekroon van zyne lévensdagen;Maar wien ook minder &apos;t ryk kan als haar Héld behaagen.De luister van de deugd, die haare ziel verlicht,Maakt dat de duisternis der lasteringen zwicht,En zuivert &apos;t Vórsten bloed waar van ze is voortgesprooten.Toef niet, ô Stroomgód, hébtge ooit stóf tót vreugd genooten,Nu is het dat zy u op &apos;t minnelykst bestraalt.
DeRynVerbaast, verwonderd door het geen ge my verhaald,O Faam, kan myne vreugd zich naauwelyks bedwingenO wonderlyke keer! ô wat veranderingen!De Teems ontbonden, én tót myne hulp bereid!O hemel, wélk geluk, wat goedertierenheid!Nu, hoop ik, is de wraak om hoog by u beslooten,Van zo veel bloeds &apos;t geen zo onménsch&apos;lyk is vergooten,Zo veel onnoozele, mêdoogenloos ontzield,Van zo veel véstingen, zo goddcloos vernield.Die koninglyke Héld, gebooren tót regeeren,Héb ik de Lelyvórst zien aan myn boord braveeren;En mét een hand vol vólks, mét Hóllands magt alléén,In spyt van dolle woede, én opgeblaazendheên,Beroemde véstingen, kloekmoedig aangegreepen,Hém zien ontwringen, waar op &apos;t heilloos heir beneepen,Van doodschrik, tommelings &apos;t gewonne Land verliet,En door die Lasheid zyn gekóchte roem verried,Maar wat zal hy na zulk een wénschelyk verbindenVan BrittNeder-landBeef, Seine, beef, verschuil in uwe Waterkólk.De wraak des Hemels wêt reeds door zyn hand haar dólk;&apos;k Zie de Oorlogsvlammen door uw&apos; weelige Akkers weijen,Door uwe Wouden én Wynbergen zich verspreijen,Een deerlyk véldgeschrey, tót straf van zo veel moord,Als gy bedreeven hébt, word kérmende gehoort.Maar, Vorstelyke Teems, die korts nóch had te schroomenVoor slaverny, hoe zyt gy tót dit heil gekomen?Gy ziet uw nacht van druk in eene héld&apos;re dagVan vreugd veranderd, nu het Koninglyk gezagVan Groot Brittanje, het gezégenst aller landen,Door &apos;t hémelsche bestier, gestéld is in de handenEens Vórsts, wiens groote ziel zich aan uw lót verbind,Die boven troon én kroon réchtvaardigheid bemind;Der dwingelanden schrik, der onderdrukten Heilland.O gloryryke Teems! ô hooggelukkig Eiland!Héb dank, ô blyde Faam......
DeFaamWat wil dat naar gerucht!
DeRynMyn Stroom word gantsch beroerd; wat damp vervuld de lucht?
DeFaamHet Aardryk beeft! ik hoor gedruis! wie komt ons nad&apos;ren?
DeRynWat doodsche schrik strémt my op nieuws het bloed in de ad&apos;ren!
DeFaamO Hemel! wat ik zie!
DeRynHélp, Hemel! ô verdriet!
DeFaamIk vliê. O stroom! verzink in &apos;t diepste van uw vliet.
Tweede tooneelEen vuurspuuwendeDraakkomt te voorschyndeFaamvliegt wégén deStroomzinkt néderHet Tooneel veranderd, én vertoond een verwoesdLandschap; aan verscheide kanten van het Tooneelziet men vuurvlammen, én daar word eenverméngd geschrei van Mannen, Vrouwen,én Kinderen gehoord.De Draak keert zichvuur én vlammen braakendeheen én wéderMen hoord een zwaare Donderslag. Waar op een félleBlikzemstraal néderschiet, die de Draak tréftén in de afgrond doed verzinken.
Derde tooneelSpyt, Wraakzucht, Verwoedheid, Wanhoopieder mét een Toorts én een Dolk in de, vuistryzen uit de Afgrondbetoonende door een verwoede Dans hunne spyt over &apos;t omkomen desDraaksdóch van een vuurregen overvallenverzinken
Vierde tooneelKlaagende PaltsliedeneenVrouwbeweenende &apos;t verlies van haar ManeenMan&apos;t verlies van zyn VrouwtweeWeezen&apos;t verlies hunner Ouders
DeVrouwMOst ik myn waarde man zien stérven,Helaas! door &apos;t Fransche moordgeweer?
DeManMyn trouwe hélft, moet ik u dérven,Beroofd van léven én van eer!
1 WeezHelaas! waar zal ik moeten zwérven?Myn waardige Ouders zyn niet meêr!
2 WeezeIk zag myn Vaders strót doorkérven,Myn Moeder storte in &apos;t bloed ter neêr.Helaas! waar zal ik moeten zwérven?Myn waardige Ouders zyn niet meêr.
1 WeezHelaas! waar zal ik moeten zwérven?Myn waardige Ouders zyn niet meêr!
DeVrouwMost ik myn waarde man zien stérven,Helaas! door &apos;t Fransche moordgeweer!
DeManMyn trouwe hélft, moet ik u dérven,Beroofd van léven én van eer!
DeVrouwO Hemel! wees mét ons bewoogen.
DeManHoud op, ai! maatig uwe straf.
DeWeezHéb mét ons lyden mededoogen.
DeWeezeWisch onze droeve traanen af.
DeManZie daar de droeve Paltsmaagd nad&apos;ren,Het haar ontsnoerd, &apos;t gewaad gescheurd:Haar doodsgelaat toond wélk een schrik dringt door haar ad&apos;ren.O ramp, die nooit genoeg kan zyn betreurd!
Vyfde tooneel
DeKlaagende Paltsde voorigeWRaak, Hemel! Hemel, wraak! kunt gy deer gruuwzaamhédenAanschouwen? kuntge zien hoe &apos;k word verwoest, ver treeden?Blyft gy meêdoogenloos voor myn benauwde klagt?Geréchte Hemel, waar &apos;s uw donder, waar de krachtVan uwe Bliksemen? weetgy van geen ontfermen?Een vuurvloed overstroomd myn Akkers; klaagen, kérmenVan Maagden, schandelyk gesleurd, onteerd, vermoord,En zuigelingen, word, helaas! alom gehoord.Ik zie hét dierbaar Bloed myns vólks als water pléngen.Ik voel myn haaren door verwoede vlammen zéngen:Al myn versiersselen zyn t&apos;eenemaal verdooft;En myn beroemd gezag is haare kroon ontroofd.Zal myne wynstók al de waereld &apos;t hart verheugen,En drénktge my, helaas! mét zulke bitt&apos;re teugen?Myn vórstelyk paleis, dat eeuwen heeft gestaan,En &apos;t oorlógs woên verduurt, moet nu te gronde gaan:De zwaare toorens, die de waereld deên verwond&apos;ren,Bezwyken, waggelen, én stórten, wyl van ond&apos;renDes vyands razerny de grondslag open maakt,En meêr dan Etnaas gloed, al donderende, braakt.O lusthóf van uw&apos; Vórst, ô roem van zyne landen,Hoe deerelyk zyt gy gemartelt door de handenVan aardsch Tierannen, waar door gy u, tégens réchtEn réden, zo verwoed ziet in het stóf gelégt!Hoe zwaar is uwe val, die &apos;k eeuwig zal betremen!Zult gy wel immer &apos;t hoofd weêr komen op te beuren?&apos;k Eisch wraak, ô Hemel! én ik zie de dag te moetDat, tót vergélding van zo veel vergoote bloed,Van zo veel moorden, én van zo veel gruuweldaaden,Het zwaard uws toorns zich in myns vyands bloed zal baaden;En &apos;t oorlógsvuur, in &apos;t goud van &apos;t lelydak ontfonktDer Lustgebouwen, daar de trótse Sein meê pronkt,Verteeren al de pracht dier opgeblaaze muuren;Tót een verwondering én schrik der nagebuuren.De maat der boosheid most geheelyk zyn vervuld.Heel &apos;t aardryk wacht mét my de straf mét ongeduld.Vertooninge achter het tweede Deel.
VOor aan ziet men de Stedelingen én Landlieden van de Palts, op het grouwelykste mishandeld, gesleept, gebonden, weggevoert, gemartelt, vrouweschennis, kindermoorden, enz. Achter vertoont zich het Slaan der Fransche door de Brandenburgsse én Hóllandsche Troepen, mét de nederlaag én vlugt der Franschen, die van de Wraake des Hemels, boven hun Hoofd vliegende, met een Zwaard, vervólgt wérden.
Hier zietge &apos;t Fransche Heir, in moedwil uitgelaaten;Onnoozelheid kan &apos;t Kind, nóch Maagden &apos;t kermen baaten;Geen Konings woord behoed de onschuld&apos;ge Steedeling;Des Landsmans érf vergaat door &apos;t vuur, hy door de klingNa dat hy eereloos heeft zyne Vrouw zien schénden,Wat baart de Staatzucht al verwoedheên én elénden.Op de tweede vertoeningHier ziet ge &apos;t schénziek rót kloekmoedig aangegreepen,Die wolven, dood van schrik, de lénden na zich sleepen,De kloekheid die hun hart, als &apos;t moorden géld, bewoond,Nu geen de minste blyk van dapperheid betoont.Des Hemels gloende Wraak doet hen hun boosheid boeten,Ze is stréng van arm, al schynt zy somtyds traag van voeten.Einde van het tweede Bedryf
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>