<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="arp_001sing01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Singhende klucht van droncke Goosen</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Jan</forename>
          <surname>Arp</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>8 F 56
8 F 56</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/arp_001sing01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1639">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
        <div type="scene">
            SINGHENDEKLUCHT,VanDRONCKE GOOSEN.Op de Regel,Selden raecktmen inde ly,Of men isser selver by.t&apos;Amstelredam,Voor Dirck Cornelisz Hout-haeck, Boeckverkooperop de Nieuwe zijds Kolck, Anno Personagien,Droncke GOOSEN.De WAERDT.Een WAERDIN.Tot den berisper.Momist een anders werck niet laeckt,Of siet dat ghy het beter maeckt.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Droncke Goosen wort al singhende op een Stoel ghedraghen,Op de Wijse: Van Janneman, en Alemoer.Waerdin.HIck word&apos; werentich moe.Waerdt,Swijgt Wijf, of ik geef jou een duw.Of hout jou backus toe.Wat Duyvel ofje nou weer schort?Ick loof niet je bint dol.Waerdin.Ey Man hoe leghie soo en knort?Den Dronckaert die is vol.Waerdt.2 Nou set den armen Duyvel neer,Want hy is veer ghenogh.WaerdinWat duncktje nou van desen Heer,En lijckt hy niet een sogh?Waerdt.Ick sweer haest dattet hem beroutDat hy oyt droncke was.Waerdin.Want kosten sal het hem sijn Gout,Vyt sijn ghespeckte tas.Waerdt.3. Siet hoe den snorkart leyt en ronckt,En suysebolt, en knickt:Ras strijckt hem &apos;t swarsel om sijn moncktHoe staje soo en mickt:Want soo hy weet wie &apos;t heeft ghedaenGans bloedt ten was niet goedt.Waerdin.Maeckt hem Swart.Soo swart ghelijck een MoeriaenMaeck ick dees droncken bloedt.Waerdt.4 O elementen wat ick sienHy lijckt de Duyvel wel,De Kinders sou hy haest doen vlien,Vervaert voor sulcken spel:Het lijckt gheen mensch maer bulleback,Of eenich hels ghespoock,Ras haelt sijn handen uyt sijn sackEn maecktse swart als roock.Waerdin.5 Kom krijgh&apos; wy &apos;t gheldt nu uyt zijn broeckEer dat hy wacker wordt.Waerdt.Hier ist niet wijf, of isset soeck?Tast diep maeckt gheen ghehordt.Waerdin.Het is ghevonden, ‘k heb het vast,Ten sal mijn niet ongaen.Waerdt.Hey! Nou ghesoopen en ghebrastDe Vasten die komt aen.Waerdin.6 Hy sluymert noch al even stijf,Hy weet noch nerghens van.Waerdt.Kom stooten wy hem op het lijf.Waerdin.Ey sacht mijn lieve Man:Ick sal wel maecken dat het raeckSoo stijf sal ick hem slaen,Hy lustich dat is voor sijn kaeck,Nu hier niet langh ghestaen.Sy loopen binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Goosen ontwaeckt,en Singht op de selfde Wijs.OJe bint mijn aenghenaem:Gans felten hoe staen ick en gaepEn geeuw&apos; dat ick mijn schaem.O bloet, wel wat mach dit doch zijnIck ken mijn selver niet?Of ist de Nicker in mijn schijnIck loof het is gheschiet.2 Hoe sien mijn handen als een MolWel is het spoockery?Gans felten ben ick nou gheen KolOf is het Toovery:Hy haelt een Spieghel uyt sijn sack.Ick wilt besien hier in dit glasNou lustich als een Man:Och dat ick nou een Duyvel wasWat raedt soo gingh mijn an.Hy kijckt in de spieghel.3 Och is het niet ghelijck ick seghOch! och och ick ben soo anghIck loop schier van mijn selfs e wechMijn hart is mijn soo bangh,Dat ick schier uyt mijn schoenen springh,Ben ick gheen mensch gheweest,Of ben ick eenich ander dingh?O bloedt ick ben een Gheest.4 Een Geest, een Geest, dat kan niet zijnWant ick ben vleys en bien:Hy wijckt ter zyen.Siet daer mannen ick verdwijn,Seght kanje mijn noch sien?Soo is de Kaert valsch, of ick binWat anders als ick schijn,Ben ick Duyvel? of DuyvellinSiet daer mee ick &apos;t bevijn.5 Ick heb voor desen wel ghehoortDat Duyvels vlieghen veer:Hij springt op als of hy vliegt.Ick wilt beproeven rechtevoortBy &apos;t Vaghevyer ick sweerBen ick gheen Duyvel heb ik macht;Ick roep de Nickers hier,Ghelijckmen in voortijden plachtBeneen uyt &apos;t Helsche vyer.Hy maeckt een Circkel, ende eenighe Caracteren.6 Voor eerst moet zijn een ronde kringhOp dat ick ben bewaert,Voor eenich spoock of ander dinghWaer voor ‘k mocht zijn vervaert:Vier Cruysjes elck aen eenen hoeck,Een streep, en hier een strick;‘k Legh schier een neghel in mijn broeckIck beef, ick tril, ick schrick.7 Ick sweer by gort, by bockemeel,By carremelck en huy:By grutten, en oock by men keelEn voort by al den bruy,Dat yemant stijghe uyt de helVan Lucifers Op dat hy daed&apos;lick my vertelWat dat mijn is gheschiet.Waerdin vermomt uyt.8 O lijde waer verbergh ick mijn Ick hoor het naer ghemor;Wat heb ick nou gheen hart ick schijnVervaert voor sulck gheknor;Verwis het lijckt de Duyvel welEen backus als een grijns.Waerdin.Voort, voort, je moet me nae de hel,Goosen.Ick hoor hy is goedt mijns.
        </div>
    
        <div type="scene">
            De Waerdt, en Waerdin in Duyvels kleerenSinghen op de Wijs: Van d&apos;Engelsche Fa, La, La.Waerdt.DGoosen.Hy sou mijn kop an stucken malen, hu, hu,Wat raedt soo ginck mijn dan weer an, fa, la, laMaer wat soo binje voor een Man, fa, la, la.Waerdt.2 De liefste van PlutoosGoosen.Och &apos;t is de Nicker uyt der Hellen, hu, hu.Waerdin.En ick ben selfs de Duyvels Moer, fa, la, la.Goosen.Wat doeje hier jou ouwe Hoer? fa, la, la.Waerdt.3 Wy komen hier om jouwent wille, hu, hu.Goosen.Och hoe dat mijn leden trille, hu, hu,Ick bin soo bangh ick weet niet hoe, fa, la,Dat ick mijn eyeren schier uyt broe, fa, la, la.Waerdt.4 Voort je moet met ons gaen heenen, hu, hu,Of ick neemje by de beenen, hu, hu.Goosen.Och broer ick bidt toch laet mijn gaen, fa, la.Waerdt.Voort hier langh ghenoegh ghestaen, fa, la, la.
        </div>
    
        <div type="scene">
            De Waerdin hanght een klop-bos met nat Bosse-kruyt aen sijn Broeck, en steect in Brant: Hy verbaest zijnde, singht al loopende,op de Wijse: Wy twee zijn hier alleenGoosen.WOch &apos;t is een barrende kaers,O mijn Broeck is vol vier,O mijn Broeck is vol vier,O mijn, wat pijn,Ghevoel ick aen mijn naers het doet soo sier.Goose loopt binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            De Waerdt en Waerdin lacchen, en Singhen voortop de wijs van Ianneman.Waerdt.1 Ick lach schier dat ick barst van eenEn scheur schier van malkaer:Daer loopt den dronckert angstich heenEn weet waer heen, of waer:O bloedt, och! och ick lach mijn doot,Mijn buyck splijt schier van een,Wijf, wijf, wy hebben nou gheen nootDe Beurs is ons ghemeen.Waerdin.2 Hey! vrolijck Man ten is gheen tijdtOm hier nou langh te staen:De Beurs vol geldt, ten is gheen mijtDe Vasten die komt aen.Waerdt.3 En suypen, brassen, dat het klinckt,Vastelavondts manier,Verteeren &apos;t gheldt op dat ‘t niet stincktAen Wijn en lecker Bier.De Tijdt Leert.
        </div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>