<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="asse001kwak01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De kwakzalver</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Thomas</forename>
          <surname>Asselijn</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>3 H 101</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/asse001kwak01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="andries" sex="m">
          <persName>Andries</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="geertrui" sex="f">
          <persName>Geertrui</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="griet" sex="f">
          <persName>Griet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="hans" sex="m">
          <persName>Hans</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="jacoba" sex="f">
          <persName>Jacoba</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="jan" sex="m">
          <persName>Jan</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="tryn" sex="f">
          <persName>Tryn</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1692">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>De kwakzalver.</l>
			<l>Eerste tooneel</l>
			<l>Geertrui, Andries</l>
			<l>Andries</l>
			<l>H</l>
			<l>Dat en is de meening niet, maar ziende my ten einde van al myn hoopt,</l>
			<l>En dat uw Vader my u heeft ontzeid, zo is &apos;t dat myn altyd werkende, en nimmer rustende geest,</l>
			<l>In geduurige overlegginge zeederd dien tyd altoos beezig is geweest.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Gy weet ook de oorzaak, Andries, waarom dat myn Vader u gelieft heeft te excuseeren,</l>
			<l>Om dat hy my, noch myn zuster, niet wil uit trouwen, als aan iemand die hem op zyn Theater kan komen te succederen.</l>
			<l>Andries</l>
			<l>Alleen is dan myn boodschap, om uw sentiment voor &apos;t laatst noch eens te verstaan,</l>
			<l>Wat dat gy my, in deez&apos; myn overlegginge, wel zoud willen raan,</l>
			<l>Wat dunkt u? hy kend doch myn swier, aard, en myn mienen,</l>
			<l>Dat ik my by uw Vader voor knecht verhuurden, om hem op zyn theater te dienen?</l>
			<l>Hoe gevald u dit, Truitje? dat ik dit eens vermomd, in een vreemd gewaad, bezocht?</l>
			<l>Of dit noch wat mogt uitwerken.</l>
			<l>Geererui</l>
			<l>Dit zou ligt wel gaan, Andries, was dit by jou niet al te laat bedocht.</l>
			<l>Jou groote maat Jan heeft jou van dezen dag die pas al afgesneeden.</l>
			<l>Andries</l>
			<l>Hoe, Truitje! is Jan jou Vaders knecht geworden?</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>O ja, hy maakt hem vast achter &apos;t gordyn al klaar om het Theater te betreeden.</l>
			<l>En dat al op een aardige wys, als hy licht zelfs wel vertellen zal.</l>
			<l>Ik zal hem eens roepen, Jan, Jan, Jan.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Tweede tooneel</l>
			<l>Jan half verkleed met de mantel om de ooren gestaagen</l>
			<l>Geertrui, Andries</l>
			<l>Jan</l>
			<l>O! myn Vrind, Andries.</l>
			<l>Andries</l>
			<l>Wel hoe kom jy tot deze staat, Jan?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Al door een heel wonderlyk geval.</l>
			<l>Andries</l>
			<l>Wel de Duivel, Jan! daar neemje me het brood uit myn mond, op die wys mienden ik noch aan Truitje te raaken.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Hoor, Andries, leg het nou op een andere wys aan, ik beloofje behulpzaam te zyn in je zaaken:</l>
			<l>&apos;t Water was my al aan de lippen, ik verklaarje dat ik ten einde van alle raad alreeds was,</l>
			<l>Alleen kwam my nu, dat ik by de Barbier had gewoont, en wat op de Viool kon speelen, te pas.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Weetje wat ik doen zou, Andries? ik zou &apos;t al heel op een andre boeg wenden,</l>
			<l>Ik wou zo wat de Boere Kermissen gaan bezoeken, daarze me wel het minste kenden,</l>
			<l>En verkoopen daar zo wat pleisters voor de likdoorens, en de tant, pyn, en leggen zelf een pleister aan de zy van je hooftom de leus,</l>
			<l>En ook wat vitriol cypri, of blauw alluin, om de wratten weg te neemen, en voor &apos;t bloeden uit de neus.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Maar zacht, daar komt myn Matres, Andries, die hoop ik zal &apos;t zyn. vertrek niet, of wil haar nevens my ook kongratuleeten,</l>
			<l>Andries</l>
			<l>Schoon my dit is gemist, Jan, zal ik wat anders in &apos;t werk gaan stellen en practiseeren.</l>
			<l>Uw dienaar, Jufvrouw Geertrui, Uw dienaar, Jufvrouw Jacoba, Vaar wel, Jan.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>D</l>
			<l>arde tooneel</l>
			<l>Jan, Geertrui, Jacoba</l>
			<l>Jan</l>
			<l>O! dat is een vroome ziel, en in zyn darmen is hy goed.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Hoe! gaat Andries zo weg?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Die zelve Andries, Jufvrouw, is al een hupsch Kaerel, byzonder wel opgevoed,</l>
			<l>Hy speeld zeer aardig op de Fluit, en de Haubois, en is vol van vertellinge en snakerije.</l>
			<l>En een Liefhebber der Dichtkunst, hy kenje daar zo een honderd regels of twee uit Aran en Titus, van buiten op snijen,</l>
			<l>Over al is hy thuis, hiel gauw, en van een altyd werkende geest.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Ja, Jan, je zegt dat hy zo gauw is, maar jy bend hem noch al veel te gauw geweest.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Maar zeg eens, Jan, op wat wys ben jy doch wel in Papaas dienst geraakt?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Heel aardig was het, zo als ik hem ontmoete, doch dit alles te zeggen, zouje de tyd zeekerlyk verveelen,</l>
			<l>Doch je Papa heeft voor, om dit als een Kluchje op het Theater eerst voor af te speelen,</l>
			<l>Om de aardigheid die het bevat. Maar iet is &apos;er Jufvrouw dat ik vraagen moet, hoe &apos;t is, dat dit ontbreekt,</l>
			<l>Terwyl je Vader een Hoogduitscher is, dat jy beiden zo zuiver Hollands spreekt?</l>
			<l>Te meer na dat ik versta noch van Ouders tot Ouders gebooren,</l>
			<l>Daar men uw Hollanders moet oordeelen te zyn, al wie uw maar komen te hooren?</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Wel gy bend het alleen niet, Jan, die dit verwonderen doed;</l>
			<l>Maar hoor, ik zelt je zeggen, wy zyn van kindsbeen af by onze meni in den Haag op gevoed.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Sta ruim, daar komt myn Heer,</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Jan, je moet Papa al heel courtois, en met groot respect salueeren,</l>
			<l>Of anders staatje dit te verwachten, dat hy je niet weinig en zal corigeeren.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Vierde tooneel</l>
			<l>Geertrui, Jan, Jacoba, Hans</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Bister al verdig, ont ist alles klar? oder it most vleizich zein, ont weizen ein huphs kezel.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ja, myn Heer, dat zelje ook ondervinden, dat ik jou eerlyk en trouw dienen zel.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Jacoba, habter it des Flesleins, von ein, tzwei ont trei schillinks al verdeild? om nichts te abouzieren?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ja, zy zal wel voor het Fleslein zorgen.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Zo zyn ook de poederdoosjes, van drie, zes, en twalef stuivers.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Kosten die jou niet een oortje het dozyn, Jufvrou?</l>
			<l>Hans</l>
			<l>ir most der knecht ook zo bald instruieren.</l>
			<l>Ont lerren, das it &apos;t zelbst al dagge zou wacht neemt.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Wel, Papa, dat zel geschien.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Daat valt voor myn niet veel aan te leeren, ik hebje dat zo van daag al afgezien.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Nou las ons dan ein bekin, vom den klucht vor af te spielen, machen,</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Nou sel je &apos;t zien, Jufvrou, hoe ik in men dienst kwam, &apos;t zel een stukje weezen, daar de haanen en hennen om zellen lachen.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Wit wollen anvang nemmen darster mit op de gaslen bist kerescontriert.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Goed, myn Heer, ziet zo met de Fiool onder myn arm, ordentlyk, en wel gemanierdt.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Gaat heen en weer met groote passen</l>
			<l>Ich wol mit anstellen of ich vertreggen wol.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Goed, daar gaat mejonker heen, wou hy my voor zyn knecht aanneemen, zoo was ik behouwen.</l>
			<l>Ik spreek hem by lo eens aan, licht doed hy &apos;t wel, al zou &apos;t men al myn leeven berouwen.</l>
			<l>Hem, hem, myn Heer.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Wim roept da? wim raast mich an dem kof?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ik vroegje gaeren een woortje, als &apos;t wezen kon, myn Heer, met verlof.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Spreeg vreilig, ir kherel, man halt mich nicht lang steen om den gassen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ik zouje gaeren gevraagt hebben, of je niet een knecht van doen had, om u in alle eerbiedigheid op te passen?</l>
			<l>En dan zou ik myn persoon presenteren, als zynde totuwen dienst bereid.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Vraylig, ich haber einer vom notten, want ich hab keiner im dit zem tzeit.</l>
			<l>Dar um bist du dein dinst gar teidirg kamen presentieren.</l>
			<l>Mar ig weirs nigt ir kherrel of it mig wol solst accomodieren.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Accamodieren byget Jonker, trots de beste van het heele land,</l>
			<l>Wan daar is tegenwoordig niet te doen, met detong of met de hand.</l>
			<l>Of ik weer het te klaaren, met behendigheid en drolligheid van swie-</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Gar hupsch, man es hoog nottig das ich eng cerst ein mool most probieren.</l>
			<l>Om zu zeen of it woorden respondieren, mit etren kapassiteet.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ik ben te vrêen, zeg maar op, zie eens of ik het niet te klaaren weet.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>&apos;t Is een deur sleepe veugel, een tweede Laserus van Tormes, afgerecht op alle streeken.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Die, ik verseekerje, al wonderlyke kuren zal uitrechten, dat heb ik hem al afgekeeken.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Hy zel volk zat, uit de kunst genoeg by een vergaaren, want hy is los, en swak van bek.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Ook het hy ryklyk vleis aan de ribben, en is wel gewossen uit den drek.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Erstlich wol ich zeen, of ir habt gutter gestaite,</l>
			<l>Ont of it, wan it mich volcht, hupscher gesten knnt behalten.</l>
			<l>Gar wol, dan volch mir manierleich, ont mach der miene der ich mach.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Dat zel ik je klaaren, dat niemand van zyn leeven beeter postuurtje van Kalot zag.</l>
			<l>Zy wandelen het Theater een ress of twee over</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Zie wat maakt hy wonderlyke passen.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Myn zeel das hupsch, der Kherel habt gutter mienen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wat dunken, excelentje, ben ik niet een man die hem rechtschapen zel dienen?</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Vreilich, </l>
			<l>huc usque bene</l>
			<l>On van tag vor demlesten mool, metug op onzen Theattum trêen.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Zie, dat zyn grimmassen, men kan hem zonder lachchen niet aan zien.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Dat wol ig ug noch einmool tentieren,</l>
			<l>Ont want ir mig dats selben wol magt, wol ig ug to meiner Servitorium promovieren.</l>
			<l>Kom las uns klar gaan machen, unt verkleed ug om op den Theatrum zou gaen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Goed.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Vyfde tooneel</l>
			<l>Geertrui, Jacoba</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>&apos;t IS al een wonderlyken snaak, zeeker Papa heeft daar niet mis getast,</l>
			<l>Die potzen genoeg zel aan rechten, en al een deursleepen gast.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Hy is dan wie hy is, hy heeft kwalitenen genoeg om deur de waereld te raaken.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Dat heb ik ook al in hem gezien, dat hy zyn Fortuin wel zel maaken,</l>
			<l>&apos;t Is een van alle Markten weêr gekomen, en die zyn weetje wel weet.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>En ook zo afgeregt in die Faculteit, al had hy al zyn leeven het Théater bekleed.</l>
			<l>Daar om twyfel ik &apos;er niet aan, of hy zelder hem wel deur redden.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Zou hy niet! zyn tong weet hy altyd wel te roeren.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Maar nou ben ik benieuwd, hoe by veur af in zyn recommandaatie zel zyn,</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>O! daar twyfel ik niet aan, of hy zel dat na de kunst uit voeren,</l>
			<l>Maar zagt, daar zynze weer.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Zeste tooneel</l>
			<l>Jacoba, Geertrui, Hans, Jan</l>
			<l>In Hanssops Kleederen op het Theâter</l>
			<l>Hans</l>
			<l>NOu magt alles veertig ont stemd it instrument.</l>
			<l>Want nat ich zee is beer noch gaar weinich volch ontrent.</l>
			<l>Dar um wolen mer ein stuch, oder &apos;t swey zou zomen moecicieren.</l>
			<l>Nam mundus vult decipi</l>
			<l>Ont wanmer kespield haben, macht dan alzo bald irren oratjoon.</l>
			<l>Wat bleib ir?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ik kom, Miester, a les is klaar, maar laat iens hooren, slaanwe al op ien toon?</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Ja vreilich, hef of, man spield hupsch, ont mit lange strekken.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Nou, Vrinden, luister toe, hier hoorje een accoord van gekken.</l>
			<l>Zy speelen</l>
			<l>Dat is uit, vrinden, wat dunkje, klinkt dat niet bykans zo goed als een veest in een mosterpot?</l>
			<l>Ja by get dat moetje bekennen, hoe wel dat je weet dat onze Rutjerd, en Piet Suot,</l>
			<l>Lest een duel hebben gehad, om dat de een den andren had verweeten,</l>
			<l>Dat hy, met aan elkke voet vyftig pond gewigts, op het houte paard had gezeeten,</l>
			<l>Ook wil ik hier nou niet spreeken, hoe dat het hem heest toegedragen in die tyd</l>
			<l>Teen &apos;er een paar Bolleschokkers, elk vyf schoot bollen op aaten tot een ontbyd,</l>
			<l>Of hoe dat twic Schuitevoerders, hun zelven dorsten vermeeten,</l>
			<l>Van, datze elk een Westfaalse ham van thien pond, met een hiel roggenbrood op een reis zouwen op eeten.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Was Dybels vressen was das! ich woller dem balg tzou binden.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wel selderment, daar ben ik hiel van myn stuk geraakt,</l>
			<l>Hoor, miester, als jy in myn Schoot spreekt, zo schei ik &apos;er uit, zie dan dat jy &apos;t beeter maakt.</l>
			<l>Maar zacht, daar heb ik het weer. &apos;t moest ook wel een gek weezen, die om een wandeling te doen de waereld zou willen gaan om stappen,</l>
			<l>Want hy had onderweeg ten minsten wel zes paar osschuiden van doen, om zyn schoenen te laaten lappen.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Geertruid ont Jacoba, gaat ir binnen om der packette gereis te machen, ont wan it das habt bestierd,</l>
			<l>Zo komd dan zo bald weddet heer, as ich mein Medicamenten an den volchen hab kerekommandierd.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Zevende tooneel</l>
			<l>Hans, Jan</l>
			<l>Hans</l>
			<l>NOu vang dan wedder an, man spreg ter saggen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Maar, myn Heer, zou dat zo slegt in zyn werk gaan, wat zou dat lyken,</l>
			<l>Een goed Orateur, diend die niet eerst veur af zyn welspreekendheid te laaten blyken?</l>
			<l>Ik zal dan overtreeden, en gaan veel wonderlyke voorvallen verby, en vangen aan,</l>
			<l>En uw, myn respective toehoorders, Edeilluiden, Menschen en Boeren, geeven te verstaan,</l>
			<l>Hoe dat ik immediatelyk tot uw behoudenisse alhier ben gezonden,</l>
			<l>Om u myn balzemen, en kruiden, dien ik drie mylen buiten de waereld heb gevonden,</l>
			<l>Aan te bieden. Hiet hebje dan voor eerst een oly, die de naam van patientje met kwalyk en past,</l>
			<l>Wie dat daar maar drie druppelen van gebruikt, krygt aanstonts op zyn kop, zulken harden bast,</l>
			<l>Dat, schoon de Vrouw de Man ontrouw is, en voort gaat in &apos;er buitenspoorige streeken,</l>
			<l>Hy bevryd is, dat hem de horens noit en zullen komen deur te breken;</l>
			<l>Is &apos;er ook iemand die dit van doen heeft? &apos;t is heel schaats, en naar, en een kostelyk remedie in &apos;t by zonder,</l>
			<l>Hoe! koope &apos;er memand niet? Zynder daar ook boven die van nooden hebben, of daar onder?</l>
			<l>Je moet weeten dat het nergens te vinden is, daarom wilje niet lang beraân.</l>
			<l>Wel dit gaat heel buiten myn gissing, Miester! ik docht dat &apos;er zo wel twee drie honderd pakketten zouwen voort gaan.</l>
			<l>En hier hebje noch dat excelent poeder, die hier een scruppeltje van neemt op den anderen dag,</l>
			<l>en van de Nachtmerry zo wel bevryd, of hy tusschen twee posteleine schootelen lag;</l>
			<l>En dit is weer in tegendeel een quinticentie, getrokken uit paerlen en diamanten.</l>
			<l>Die de versturvene krachten vernieuwd.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Ont das wasserken, is goed voor der heimlicher gebreggen der lichte kwanten.</l>
			<l>Eein weinig in een leppel kedaen, ont das vermengt in ein halfpint beer, meer oder min,</l>
			<l>In veer ein twantzig oeren keneezen auf de deubel, oder de brand voor dar in.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>En hier zie weer een andre subltantie, die wel eer hennipzaad is geweest,</l>
			<l>En dat is dat zouverein remedie, die iemand in een kwartier uurs, van een zeere keel geneest.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Halt oph ir grobber kherrel, ir bestialitert, zou proponieren,</l>
			<l>Ont halt den maul, von sachen der ir nicht konst probieren.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wel wie zeid dat meer, als jy dat ik het niet bewyzen en kan?</l>
			<l>En wilje niet hebben datze van myn wyn proeven? hou daar, zuip jy ze dan.</l>
			<l>Hans slaat Jan met de vuist</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Hab das, ir bernhauter, solstou irren meister zo onmanier leig bejeegnen?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wel wat Duivel! als men van dommekrachten droomd, moet het dan altyd vuistslagen reegenen?</l>
			<l>&apos;k Wou liever een luis als een papegay doen klappen, of een esel een Sarbanden dansen doen.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Halt oph, wie solst u machen, das ein esel Sarbanden dansen sol;</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wilje dat het volk iens laaten zien miester, goed, kom spring jy dan maar iens een kampriol:</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Pots dausend, ich wol euch alzo bald dein schalken kofverzetzen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ja praat jy wat, met woorden zelje lang vechten, eerje iemand zeld kwetzen.</l>
			<l>Maar, Miester, kom pays, en een eind van &apos;t gevecht.</l>
			<l>Ik heb een vraag aan je, ik verzoek datje me daer op iens op onderrecht.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Spreeg vreylich, man wacht euch mit irren meister dem nar zu spielen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Zouje wel raad weeten om een veest in twie parten te verdielen;</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Ir grosser nar, was vraag is das? wo nein, wie kan das gescheen?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Hoor, vang jy de eerste die ik laat in je neus, zo hebje twie parten in elken neusgat een.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Men zeel, zo ichs nicht om deisen geselschap en liet verblyven.</l>
			<l>Ich hachten dem Schelm tot poeder.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Nooit stur ver Soldaat van kyven.</l>
			<l>Hebje wat op myn te zeggen? hiet ben ik, kom ruk maat een reisje van leer.</l>
			<l>Zy trekken besden van leer</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Gar wol, wy wollen zeen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Achste tooneel</l>
			<l>Hans, Jan, Jacoba, Geertrui</l>
			<l>Beiden verbunst uit</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>WEl benje gek of dol, Jan, ik zeg steek daadlyk op je geweer,</l>
			<l>Zel jy hier je deegen trekken? wel dat zyn wel eldermen ze kuuren.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Sta af, ik moet myn lyf defenderen.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Wel was ik als Papa, ik zou jou zo heerlyk de rug schuuren</l>
			<l>Dat het jou heugen zou, wel ik stader van en tril en beef zo ben ik gealtereerd;</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Je waard heerlyk betaald, indienje iens hier over uit de kunst wierd afgesmeerd,</l>
			<l>Jou rechte kakkerlak daar je bend. Nou bedaar, Papap,</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Hold mir nichts, ich wol dem vleegel dem orren vom dem koph hachen,</l>
			<l>Ont him alzo bald in flarslen ritten, ont keheel toe huspoth machen,</l>
			<l>Ja to poeder vermolen, dem hasekoph, hondtsvod, oder der matvods dar ir steit.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wel zie daar, nou is die bui weer hiel over, zeeker dat was maar puur een haastigheid,</l>
			<l>Niet waar, myn Heer, ik bidje wild het my veur deze reis vergeeven,</l>
			<l>En gy, Madames, ook van gelyken, het zap van deez Appel-Sina, zal uw herstelde geest weer doen herleeven,</l>
			<l>Een Medecyn die probatum is, nu kom ik met berouw, en leg dit gevreest, en ontzachlyk geweer,</l>
			<l>Met de allerdiepste onderdanigheid voor beider uwe voeten neer.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Hault den maul ander mool, saag ich, ont wild mich nicht errompieren,</l>
			<l>Ich wol aber meiner Medicamenten, an deslem volchen offerieren.</l>
			<l>Hy spreekt regen het Volk met een Flesje, en zyn bezegelde Brieven in zyn hand</l>
			<l>Es ist nicht nottig ir hern, das ich euch meiner grosser fachen mach bekand,</l>
			<l>Want die selben zein kenoeg verspreid, durch diesem ganschen land.</l>
			<l>Zed propria laus saetet</l>
			<l>Sed adrem</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Mit deisen stein kan men de melankolye verdryven, en de oorzaak weg nemen dieze maakt.</l>
			<l>Met deisen stein, met deisen stein......</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Haltsmoel, met deisen stein,....</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Mit deisen stein; werd het kolyk gedissolveert, ja al was &apos;er een weversknoop in je darmen geraakt,</l>
			<l>En dat de winden tegens het middelrift, en &apos;t wagenschot kwamen te stooten, en te wroeten,</l>
			<l>Zo zullen ze altemaal, deur d&apos;ordinary Poort, en het klinket passeeren moeten,</l>
			<l>Das es een stein von wonder.</l>
			<l>T</l>
			<l>ryn komt ondertusschen uit, met een urienaal of twee aan de arm</l>
			<l>Jans</l>
			<l>Mit diesen stein geneis ich der gekweld zein mit das podagram,</l>
			<l>Das est ooch em heilzom secretum tegen dat dybels ischiaticam,</l>
			<l>Da mit mach ich das morbum gallicum gansch verdwynen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Mit deisen stein, mit deisen stein, die gek wil een ander van de pokken geneezen, en hy weet geen raad voor de zynen.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Das is ein Medicament Catholicum, om keiner ziekten in dem ganschen weld,</l>
			<l>Dar ich das mit nicht geneis, of ich wol nicht ein stiber an geld.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Dan isse ook goed veur die zo een brui, of slag van de meulen weg hebben, gut baas, dan wou ik jou ze recommanderen,</l>
			<l>Dat jy der je wat rykllyk van bedienden, en lieterje van &apos;t hoofd tot de voeten mee besmeeren.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>&apos;t Is een Guit geboren, hy ziet nie mand aan, noch &apos;t en scheeld hem niet wie dat hy voor heeft.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>&apos;t Wil noch alles van hem gedaan zyn, ook om dat hy &apos;t noch een aardige schyn geeft.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Neegende tooneel</l>
			<l>Hans, Jan, Jacoba, Geertrui, Tryn</l>
			<l>Jan</l>
			<l>WEl Vroutje, wat is jou zeggen? kom op, houdje by de leer vast, en val niet.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Ik wou de Doctor dit water iens laten visiteeren.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Goed, miester, laat ik non iens myn konst toonen. Wyfje, kom, ik zel &apos;t eerst zelfs iens bespeculeren.</l>
			<l>Heeft de Patjent lang ziek geweest?</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Zo een dag of zes heeft hy gaan kwynen, dat hy &apos;t niet en had van pas.</l>
			<l>Jan beziet het water met potzen</l>
			<l>Dit is van een Mans persoon.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, is &apos;t mogelyk! hoe kanje dat zo zien?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Dat is het minsten, hy mocht wel willen dat hy der al of was.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja!</l>
			<l>Jan</l>
			<l>&apos;t Is al een ouwe vergating, hy heeft niet veel lust, en hy is gantsch niet wel, kan ook aan &apos;t rusten niet raaken.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja! dat is waar, net zo.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Het scheeld hem daar.</l>
			<l>Jan wyst zo, voor over &apos;t hiele lyf</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, dat hebje ook recht, daar scheeld het hem, hier zo.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Tryn wyst rontzom de maag</l>
			<l>Ir habt wol kezeen, Mutter, er zolst wol maggen.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, wat zegje myn Heer?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Myn Heer, zy kan jou niet verstaan, ken jy wel Frans, wyfje?</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och neen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Ik docht dat het al weer och ja zou zyn, dat heeft zy best geleerd.</l>
			<l>Geertruy</l>
			<l>Wat is hy nou in zyn knoltuin, dat hy den Docter zo speeld.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Niet waar? &apos;tis of hy&apos;er al zyn leeven op had gestudeer.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Daar is geen swarigheid altoos, vrouwtje, benje nier bly?</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, dat is goed, maar waar komt het hem van daan?</l>
			<l>Jan beziet wederom het water met veel grammassen</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Zyn ziektenis principaal daar uit gesprooten,</l>
			<l>Dat zyn long grooter is als zyn mild, en zyn eene nier, die hier achter pleeg te leggen, is hem hier nouw voor in de borst geschooten.</l>
			<l>Je doed wel datje, in tyds laat in verzien, want die patjent die schort al vry wat,</l>
			<l>Ook zo is zyn blaas heel verschoven, en die zit hem nou recht onder &apos;t linker schouwerblad.</l>
			<l>Zyn darmen zitten hem in het hoofd, en zyn herzens, achter by zyn billen,</l>
			<l>Hy zouder om koud raaken, kwam jy by een Docter die hem putgeeren zou willen.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Al wasser habt gereedineerd, dees es waarleigh al zo,</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, maar hoe kan hy dat altemaal zo weeten?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>En had hy een onervaren Docter gehad, die hem had doen laaten, hy was al lang by de Oudvaders geweest, en vergeeten.</l>
			<l>Geererui</l>
			<l>‘Wel &apos;t is een vermaak om hem te hooren! hoe of het met dezen Domine Docter noch of loopen zel?</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Ik wilje dat wel zeggen, Maseur, zyn doen en al zyn greepen gevallen my noch al wonder wel.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Om nou alle swarigheid voor te komen, dat de ziekten geen meester en word, zal ik je wat ordonneeren.</l>
			<l>Ook zit hem zyn leever in zyn nek. ziet, daar is iet, om wat van te rusten, en dat de apetyt zel doen vermeeren.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, &apos;t is hiel wel, Jongman, maar wat heb ik nou hier? en wat zel dit nou zyn?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Van dat Poeder, zelje hem alle avonden als hy te bed gaat, een darde part van ingeeven, gemengt met biet of wyn,</l>
			<l>Laat het vry zo een mingelen twee drie weezen, en wat van dezen oly, &apos;s middags en &apos;s avonds na den eeten,</l>
			<l>En gaander dan dien nacht, wel warm toegedekt, mooitjes op leggen sweeten.</l>
			<l>Ik verzeekerje, hy zel een heel ander creatuur weezen, &apos;s morgens als hy op staat.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Er habt it vreilich wol gedeen, mutter, ont er gibt ir hupschen raad.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja, maar, Jongman, wilje dat water ook iens zien?</l>
			<l>Jan beziet het ander water van Tryn</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Och ja, wat dunkje, baas, is dat niet een stucke schelms, ziet dat niet helder uit den groenen?</l>
			<l>Die Patjent heeft al zyn leeven gras en haver gevreeten, en loopt noch over de straat, met vier ysere soolen onder zyn schoenen.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Wat zegje, Jongman! grasen hover gevreeten?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Och ja, die meenden ons schoon te abuzeeren, myn Heer, maat dat is evenwel mis.</l>
			<l>Om, of men ook onderscheid zou konnen maaken, of de pis van een mensch, koe, paard, of ezel is:</l>
			<l>Maar al was het van een olifant, of van een kameel, of drommedaris;</l>
			<l>Ja al was het van jou zelfs, myn Heer, zo zel ik op een prik zeggen, en elk overtuigen dat het waat is.</l>
			<l>Maar wist ik dat jy part en deel had in dit bedrog, vrouw?</l>
			<l>Ik mien dat ik je met die glaze pispot zo zou kroonen, dat de pis by je rug neer loopen zouw.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Och ja!</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wat zegje, ja?</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Neen ik weet nergens van, zy betaalen myn twee sluivers elk veur myn gang. nou wat moet ik geeven?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Voor &apos;t een en &apos;t ander vyf schellingen.</l>
			<l>Tryn</l>
			<l>Hou daar zynder vier, nou je moet leeven en laaten leeven.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>k Weet niet, die met zuik bedrog om gaan, behoorden men anders te tracteren, dit zyn zo kunsjes denk ik, van enig jonge maats.</l>
			<l>Of je ons weer van doen had, wy staan Donderdag, en Maandag, weer op deze zelve plaats.</l>
			<l>Zacht, baas, daar zien ik al weer een nieuwe kalant.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Tiende tooneel</l>
			<l>Hans, Jan, Jacoba, Geertrui, Griet</l>
			<l>Met een urmaal aan &apos;er arm</l>
			<l>Griet</l>
			<l>WIlje dat water ienskyken, Jongman?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Hoe lang het de Patjent geleegen?</l>
			<l>Griet</l>
			<l>Ze leid niet, ze gaat alle dagen noch na buiten,</l>
			<l>Op het Bliekers pad, uit wassen.</l>
			<l>Jan beztet het water van Griet en schut zyn hoofd</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Naar ik kan zien, zo is dit van een Vrouwspersoon.</l>
			<l>Griet</l>
			<l>Dat is waar, het is myn dochter,</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Al de inwendige conduiten</l>
			<l>Zy teenemaal verstopt, en ze heest groote brand by haar, ja wel, moeder, ze is &apos;er al hiel kwaalyk aan,</l>
			<l>Ze moet noodzaaklyk afgang hebben, of daar zou anders wel een sware ziekten uit konnen ont staan.</l>
			<l>Griet</l>
			<l>Och! dat is waar,</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Je hebt wat te lang gewacht, kom daadlyk een poeder, ziet, daar zelze hiel lekker van purgeeren,</l>
			<l>En zo dat niet en helpt, zo moet zy &apos;er zo aanstonts laaten klisteeren.</l>
			<l>Want daar moet opening zyn, haar schort al meer alsje wel meent.</l>
			<l>Griet</l>
			<l>Och! dat is waar, hy weet het! of hy &apos;er ingestooken had! hoe veel moetje nou hebben?</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wel daar benje nou zo veur vyf of zes gulden besteld,</l>
			<l>Griet</l>
			<l>Vyf of zes guldens? neen, laatze dan liever noch wat zukkelen, och ze moet het van de was-tobben halen, dat is al te veul geld.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Och! dat is waar, laat het dan vyf zes schellingen zyn, om datze het met &apos;er handen winnen moet,</l>
			<l>Griet</l>
			<l>Och! dat is waar, Jongman, &apos;t zelderje ook te beter na gaan, dat jy &apos;t &apos;et zo ceviel doed.</l>
			<l>Hou daar, Vaar.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Wat dunkje, Baas, heb ik dat niet uit de kunst weeten te klaaren?</l>
			<l>Dat heb ik noch van myn Miester de Barbier afgezien, die in de kunst al hiel wel was ervaaren.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Ha! ir Finantie es gar hupsch, ont wol, ich wol ein man van euch machen, var man zo voort.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Welwaarachtig, Jan, Jan je speeld die rol zo aardig, dat het een lust is veur die het hoort.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>En op zo een zelve wys, weeten die soort van Pisbekykers, die men van alle eerlyke Docters moet onderscheijen.</l>
			<l>Het gemeene volk te bedriegen, de beurs te snijen, en te verleijen.</l>
			<l>Met op het kunstigst uit te hooren, of &apos;t een hy, of een zy is, en dit weetende, zo is &apos;t, dat water is van een Vrouw, en dat van een Man.</l>
			<l>De Patjent heeft geen apetyt, de maag is ontsteld, kan niet wel rusten, en is &apos;er al hiel kwaalyk an,</l>
			<l>&apos;t Is een ouwe vergaaring, hy is zieker als hy meent, en onder al dit gebaar zonder iet te vergeeten,</l>
			<l>Zo komenze uit het volk zelfs, &apos;er gebreeken, en oorzaak van &apos;er ziekten te weeten:</l>
			<l>En wil myn miester daar an, ik zel hem wel neering maken, dat verzeeker ik jou.</l>
			<l>Dat die Vrouw daar pis van een paard brogt, dat wist ik alreê veur of dat die koomen zou.</l>
			<l>En zo doen die Pisbekykers altemaal, welke afgerecht zyn, om in fatzoen te blyven,</l>
			<l>Het water van een paard, of koe laaten komen, om &apos;t volk te doen verwond&apos;ren, van &apos;t onderscheid te konnen zien, om &apos;er credit te styven.</l>
			<l>Dat dan niet anders als maar bedrog en is.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>Nou wir wollen dan na eins von spreggen, ich wol eins in meiner labertorium gaan zeen.</l>
			<l>Ich hab dar itwes in labore, om tou weisen hoe dem sachen aldaar steen.</l>
			<l>Ich bin beezig om einander quintislentjam, aus andre in gredjenten toe distilieren.</l>
			<l>Er beiden konst onderweilen, aen diesem keselschaf it medicamenten recommandieren.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Tiende tooneel</l>
			<l>Geertrui, Jacoba, Jan</l>
			<l>Jan</l>
			<l>MEssieurs, ay! wat audientie, nu zalje iet voor komen datje noch nooit en hebt gehoord.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Nou, Jan, al fatzoenlyk je hebt al praats genoeg.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>Ja wel ruim zo veel als &apos;t behoord.</l>
			<l>Ik loof dat zyn mond wel wraak roept, en bei zyn kaaken,</l>
			<l>Over al den arbeid dieze doen, om eens in rust te moogen raaken,</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Myn Heeren en Dames, hier hebt gy een excelent poeder, van veelen goed bevonden, en geaprobeerd,</l>
			<l>Uit veel kostelyke gommen en zappen, en kordiale kruiden te zamen gekomposeerd.</l>
			<l>Een heerlyke remedie, noch weinig bekend in veele landen,</l>
			<l>Met een natte vinger uw mond van binnen daar meé gevreeven, maakt vaste en hagelwitte tanden,</l>
			<l>En komt alle verrottinge voor, en maakt het tantvleis, schoon al geinfecteert, weder gezond.</l>
			<l>Het geeft elk een aangenaame asem, en een zuivre mond.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Maar hoe komt dat de jouwe zelfs dan zo vies ruikt?</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Daat by doedze ook alle opdrachtigheid verdwynen,</l>
			<l>Ze neemd ook weg, alle Commissaien, puisten op de neus, karbonkels en robynen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Kom daat moet ik veur al een pakquetje van hebben.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Ik zeg datje wygt, die de schoonheid doed vermeeren, en de Jeugd cieraad by zet en geest.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Maar, Jufvrouw, bedienje &apos;er altyt zelven eerst van, en ik zieder hier wel meer, die deze pouder van doen heeft.</l>
			<l>Geertrui</l>
			<l>Ook voor plekken, en vlekken, wratten op de handen, en wat het zou mogen weezen,</l>
			<l>Dit Poeder hebje voor een schelling, en hoe je &apos;t gebruiken moet, kon je in dit briefje leezen.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Treflyk, Jufvrouw, nou weer een ander op de koord.</l>
			<l>Jacoba</l>
			<l>En dit is een kostelyken balzem, welke vermaard is deur &apos;t hiele land.</l>
			<l>Een weinig daar van onder je neusgaaten gesmeert, versterkt de memory en het verstand.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Maar, Jufvrouw, dat ik en jy onse snats daar wat besmeerden, was dat ook mis?</l>
			<l>Wel je stelt &apos;er alle bei zulk een Meesterlyken wys op, dat ik met en weet, wie de beslen is.</l>
			<l>Wat dunkje, jufvrouw Jacoba, zou jy jou zeif ook wel beeter als aan myn konnen besteeden?</l>
			<l>Ik heb alree zo veel gezien, dat wy met ons beiden, braaf een Théater zouwen konnen bekleeden.</l>
			<l>Wy kennen alle bei reedelyk opsnijen, en jy hebt &apos;er noch zo wat bevalligheid by:</l>
			<l>Jy met je poeder de la Reine, en balzem, en ik met de Pisbekykery.</l>
			<l>Jacora</l>
			<l>Legt het &apos;er eens op aan, maar jy moest jou malle bakkes al in een andre plooi etten.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Zacht daar komd myn Miester, sta ruim, nou zel je het weer hebben, met dreien stein, met diesen stein.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>Elfde tooneel</l>
			<l>Jacoba, Geertrui, Jan, Hans</l>
			<l>Hans</l>
			<l>War bister, er moest vleizig op meiner deenst letten.</l>
			<l>Nou ich wol wedderom anvangen, holter das breeven, met er waffenen der an zou geannexceert,</l>
			<l>Ont holt euch statich, manierlich, das man nicht kan zeen, das er itwes deert.</l>
			<l>Ont it hern, hier habich ein andren quintissentiam getroggen aus nein onr swantzich krauden,</l>
			<l>Das man allein gebrauchr, is goed vor den benouden,</l>
			<l>Gekwersten, gestofszen, geslaggen, gekutven, ont gehagt.</l>
			<l>Magt das man ein weinig warm, on streig das op der wonde das geneist, ont versacht,</l>
			<l>Binnen veer ont swantzich oeren, alle kwetzoeren, oder de brand woller in vooren.</l>
			<l>Jan</l>
			<l>Myn Heer, ziet die kinkel daar iens staan, het schort hem in de mond, hy zietje aan met neus en ooren.</l>
			<l>Hy heeft een Urinaal, licht om zyn water te bezien, viziteer jy dat nou iens uit de kunst.</l>
			<l>Hans</l>
			<l>O dem Baur zicht er nichts geldachtig aus, dem slach habend liebst om zunst</l>
			<l>Wolter itwes, ir mach mein an spreggen, nou woller ymand geholfen zein, ir moest was kauffen,</l>
			<l>Aber zo nicht, zo zolster dein eigen geluk, ont geueizing ontlauffen.</l>

                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>