<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bidl001vert01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vertooningspel, op de vreede, geslooten den 10den van oegstmaand des jaars 1678</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Govert</forename>
          <surname>Bidloo</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 18: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/bidl001vert01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Staatz" sex="m/f/u">
          <persName>Staatz</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mars" sex="m/f/u">
          <persName>Mars</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Holland met de 3 Prov. Voorsigtigheit" sex="m/f/u">
          <persName>Holland met de 3 Prov. Voorsigtigheit</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Roof" sex="m/f/u">
          <persName>Roof</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Holland" sex="m/f/u">
          <persName>Holland</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="De Faam" sex="m/f/u">
          <persName>De Faam</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Zorgel" sex="m/f/u">
          <persName>Zorgel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vrede" sex="m/f/u">
          <persName>Vrede</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Voorzig" sex="m/f/u">
          <persName>Voorzig</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Voorzt:" sex="m/f/u">
          <persName>Voorzt:</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Holl" sex="m/f/u">
          <persName>Holl</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vrank" sex="m/f/u">
          <persName>Vrank</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Welv" sex="m/f/u">
          <persName>Welv</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mart" sex="m/f/u">
          <persName>Mart</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Weelde" sex="m/f/u">
          <persName>Weelde</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Spanje" sex="m/f/u">
          <persName>Spanje</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Faam" sex="m/f/u">
          <persName>Faam</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Tijd" sex="m/f/u">
          <persName>Tijd</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="De Provincie van Holland. Voorzichtigheyd" sex="m/f/u">
          <persName>De Provincie van Holland. Voorzichtigheyd</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vrankrijk" sex="m/f/u">
          <persName>Vrankrijk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vreede" sex="m/f/u">
          <persName>Vreede</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Verraad" sex="m/f/u">
          <persName>Verraad</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Staatk" sex="m/f/u">
          <persName>Staatk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Geweld" sex="m/f/u">
          <persName>Geweld</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Godv" sex="m/f/u">
          <persName>Godv</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Voorz" sex="m/f/u">
          <persName>Voorz</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Godvr" sex="m/f/u">
          <persName>Godvr</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Voorlig" sex="m/f/u">
          <persName>Voorlig</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Overv" sex="m/f/u">
          <persName>Overv</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Zorg" sex="m/f/u">
          <persName>Zorg</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Overvl" sex="m/f/u">
          <persName>Overvl</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Twist" sex="m/f/u">
          <persName>Twist</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Spanje," sex="m/f/u">
          <persName>Spanje,</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Holla" sex="m/f/u">
          <persName>Holla</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Morality play</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1678">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="act">
                
                    
Spreekende vertooners.
Tijd.Staatzucht.De 7 Provincien, voerende Holland het woordWeelde.Zorgeloosheyd.Overvloed.Voorsigtigheid.Godvrughtigheid.Vreede.Welvaart.Oorlog.Twist.Roof.Verraad.Faam.Staatkunde.Vrankrijk.Spanje.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Eerste deel.TijdStaatzugt
Tijd.NU zal de Wareld weer een wondre tijd beleven,
Staatz.Mijn drift zig in het hert der Koningen begeven,De volgende Eeuwen zig ontzetten op mijn naam.
Tijd.Dit Staatelijk Tooneel verheffe uw Troon, en Faam. Het Gordijn open.HollandWeelde,OvervloedZorgeloosheidProvincien.
Holland.HOe zacht legt sich mijn hooft te rust!Daar uwe wacht mijn zorgen blust,Daar OvervloedEn alle wellust op komt dringen.O! Weelde,&apos;k Voel dat de slaap mijn leden vleit,Die, afgemat door al &apos;t genoegen,Alleen om versche krachten swoegen.
Weelde.Gy zult niet slapen ongestreelt;Al wat uw oog, of oor verveelt,Zal zich alhier niet laten vinden,
Zorg.Weg zorgen die de vreugd verslinden.
Overvl.Laat zorgen die het qualijk gaat:&apos;t Geluk verbonden aan uw staat,Kan macht, noch list, noch tijd verheren.Gy zult noch lust, noch schat ontberen,Al wat de wijde Wareld heeftIs billijk datze u overgeeft.Al die de Zon in &apos;t oost zien klimmen,Al die haer in de Wester kimmenZien duijken, wien by Noorder strandDe kou verstijft, of wien de brandDer Zuijder As het hoofd komt zengen,&apos;t Komt al by u zijn gaven brengen.
Weelde.Wy waken voor uw staat, en eer:Leg zorg, en lichaam teffens neer:Zacht.....
Voorzig.Onbedachte Maagd.Uyt.
Weelde.Wie komt ons hier verstooren?
Voorzt:Voorzichtigheid
Holland.My lust u niet te hooren.Mijn staat heeft uwe zorg, en toezicht niet van nôon;Haar Welstand wert van elk zijn dienst, en trouw ge nôon:
Voorz.Ach! denkt gy niet hoe licht dat ook verwisselingen....
HollaSwijg zotte Zorgster, ik kan al &apos;t verand&apos;ren dwingen.Mijn zetel wert van elk, hoe machtig, aangebêen,Ik kan wel ieder, maar mijn niemant neder trêen.&apos;t Vloeit alles in mijn schoot, het denken doet my krijgen,Daar andere met moeite ook nimmermeer toe stijgen.
Voorlig.U dreigt een felle storm, waak op, eer &apos;t ongeval,Dat u eerlang met list, en kracht bestooken zal,En hoop, en hooft verplet. Ach! ach! hoe kunt gy slapen!&apos;k Zie na uwe ondergang de gantsche wareld gapen,En snakken; Ach! men deelt gelijk een Oorlogs buytUwschoonheit aan de moord, en brand al juychende uyt.Ach! hoor my doch, gy weet dat ik u altijt teder...
Zorgel.Van hier onrustige, lecht gy uw hoofd zlegs neder.
Voorz.Waak doch de welvaart is in &apos;t uyterste gevaar!
Zorgel.Ha! ha! ha! ha!
Holland.Van waar komt deze maar?
Voorzig.Van elk die minder is, en meer als gy wil wezen.
Holland.Dreygt my geen nood als die! zoo slaap ik zonder vrezen.
Weelde.Wats dit?
Godv.Slaep in den arm die u na &apos;t leven staat.Betrouw u op den raad die heimlijk u yerraad.Gy, die my weinich eer, en achting hebt gedragen,Zult afgepijnicht door vervarelijke plagen,Eerlang gevoelen wat de dartelheit misdoet,Als zy de Godsdienst schopt met achtelooze voet,Wanneer elende dan uw trotsheit heeft verbrooken,Zult gy weer vuren op vervuylde Altaren stooken,My zoeken, die gy nu maar met de nek bezier.
Holland.Gunt gy my me&apos;t vermaak van deze rust dan niet?
Overvl.Verkniesde troniën, wie heeft u hier ontbooden?
Voorz.&apos;t Aanparssende geweld van schrikkelijke nooden.VertooningDaar speelt de Nijt haar rol, zy boezemt haar venijnIn &apos;t hert der Vorsten, die uw welstand tegen zijn.De Vrede en Welv. Gevlucht zijnde ziet men een nytbeelding van &apos;t verval der Neering.Zy raad Vorst KarelDoet Koning LodewijkDaar vlucht de vree....
hebbende de welvaart aan haar hand.Vreede.Hy vlucht die &apos;t leven bergen wil,Voort Welvaart,Ik Heb de krijg gezien, op zijn Metale wagen;Vlucht al met my, die in mijn by zijn schept behagen.Binnen.
Holland.Wat onrust maakt....
Zorgel.Ai slaap, vertrouw op onze wacht.
Voorz.Ik ga, terwijl gy doch Voorzichtigheid
Godvr.En ik, om geen meer hoon, noch leet van u te lijen.
Weelde.Wie u verlaat of niet wy zullen voor u stryen.Lecht gy maar uw leedjens neder,Op de wacht van Overvloed,Die u alle morgen wederMet een nieuwen aanwas groet.
Overv.Weest gerust, mijn Zuster WeeldeHeeft de Zorgen weg gejaagt,Al de stoet die u verveelde,Op een andre dach gedaagt.Maar welk een schrik gedrocht vertoont zich in &apos;t verschiet?
Weelde.Ik ken hem, &apos;t is de Krijg, ik beef!
Zorgel.Nu schrik zoo niet.
Weelde.Wat vliechter vuur, en rook, uyt dissel, as, en rad&apos;ren!Wien of dat gelden zal!
Overvl.&apos;t Schijnt of hy ons wil nadren.
Weelde.O! ja, hy heeft het op dit rijk gewest gemunt.Ach Zuster! ach hy komt! vlucht zo gy vluchten kunt.
Overvl.Maar de Maagd.....
Weelde.Die moet haar zelve nu bewaren,Wy ons, en zy, kom voort, haar leven zien te sparen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Tweede deel.Mars op een wagen. Rontom hem gaan Twist. Verraad. Geweld. Moord. Roof. voor af gaat de Nijt. De 7. Provintien leggen in slaap.DAt schelle Krijgsmuzijk ontsteekt mijn grootsch gemoed,Daar my Jupijn de trots der menschen straffen doet.Nu zal dit stil gewest van brand, en nederlagen,Met haar de wareld, van mijn strenge geessel wagen.Ruk voort gy slaven, huyl dat de alderminste mensch,Uyt angst voor mijne Roe, aanstonts te sterven wensch.Op mijn staffieren, toon de Vorsten uw vermogen.Gy TwistVerraad, Geweld,Moord,Wat brandbaar is, dat brand, wat lijden kan, dat ly,De dierte, en armoe zal uw spoor van zelf wel volgen.Wie ons te stutten pleeg, daar hy ons nu verbolgen,En magtig ziet, is reetz uyt vrees al weg gevlucht.Gints sluymert Nederland,Treet toe, vernieltze nu, laat ons haar rijkdom deelen,En in haar ondergang ons hoog vermogen streelen.Val aan nu mijn getrouwe, een rijke schoonheit leitIn zorgelooze slaap, zy is u toegezeit,Zoo gy uwe armen rept, verstrikt haar in uw lagen,Of dwingtze door u vuyst, zoo! zoo! ik hoor de slagen,En zie de blixem van het Buskruyd in zijn kracht.Dat onweer steurt haar rust.
Holland.Wie wekt my onverwachd,Met zulk een naare kreet! wie durft my hier vervelen?Waar zijt gy Overvloed,WeeldeOp! Zusters op!
Mars.Val aan.
Holland.Wat schrikkelijk geruchtVervult met stof, en rook mijne ogen, en de lucht!Help! help! Voorzichtigheid,t Geweld!Zijn eydel, en zy weg, waar berg ik my in nood!Dat zich de Landsoldaat, dat zich mijn OorlogsvlootTe weerstel, &apos;k zal....
Geweld.Die kan tot uw behoud niet helpen:Wy zullen....
Voorzig.Haar geheel nu noch niet overstelpen.Uyt.
Holland.Ik wil....
Voorlig.Gy moet u eerst van vaster plaats voorzien.
Mars.Val aan! val aan!
Voorzig.Schep moed, wilt aars&apos;lend weerstant bien.
Mars.Nu dient de Magt verdeelt om d&apos;andre te onderdrukken.Verraad,GeweldDe vestingen met Gout, of staal vermeest&apos;ren gaan.Gy, Twist,WantrouwUw zuster OproerIk zie de bloode voor &apos;t gekraay der haan al vlieden,De Waterleeuw vol schrik vergeefsche slagen doen,En aars&apos;len op &apos;t geschreeuw der Britsche griphioen.Vaar voort, volvoer mijn last, die &apos;t meeste kan verwoesten,Zal meeste winst, en eer van zijnen arbeid oesten.
Holland met de 3 Prov. Voorsigtigheit.Wy zijn verloren, zoo zich ieder niet en weert,Ach! ach! wat is mijn staat, en zegen omgekeert.Op heer, en onderdaan, op land en waterhoofden!
Voorz.Daar ziet gy dat de TwistHet Volk valt de Overigheidt in leven, eer, en goed,Vertooning.De wrok aan &apos;t raazen, bant &apos;t ontzach uyt elx gemoed:De WantrouwMen kent zijn vyand niet, uyt ware hertevrienden.
Holland.Ik wil mijn havens met veel oorlogs volk, en &apos;t land....
Voorz.Ach!Gy roept uw macht hier niet, daar noodelooz te wapen;Vertooning.Gy waak ter Zee, en schijnt te lande als noch te slapen.
Holland.Mijn onderdanen toon dat u geen macht ontbreekt,Om....
Voorz.Ziet gy ginder niet, hoe zich &apos;t geweld naar wreekt?Hoe moord, en brand, en roof de landen overstroomen,Hoe dierte, en armoede al met dorst, en honger komen!Vertooning.Wat vlucht men aan die kant! wat is men daar verbaast!Hoor hoe het water, dat ter dijken in bruyst, raast!
Holland.Ach!!
Voorz.Schrik niet, gy zult door &apos;t breken van uw dijken&apos;t Gevaar van deze brand, in &apos;t water wel ontwijken.
Holland.Ik wil in &apos;t water my....
Voorz.Hoe zijt gy dus ontzint,Voor eerst is &apos;t al genoech, dat gy wat tijt gewint.
Holland.Zal stad, en land in &apos;t wa....
Voorz.Het water moet u helpen.Het hulp u meermaals, &apos;t zal u nu niet overstelpen.
Holland.Wat zal ik doen? ach!!
Voorz.My volgen, en mijn raad;Ik hoor gerucht, kom, wijk.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Derde deel.
De FaamTe water is de staatVan Nederland gered, de Koningen geslagen,Zien Held de Ruyter de eer der krijgskans met sich dragen.
De Provincie van Holland. Voorzichtigheyd.Ik heb Godvrugtigheid,De dart&apos;le hoogmoedVert.Het volk bid yverigh om &apos;s Hemels gunst te winnen.
Voorzig.Eer kan men met geen nut iets aangaan, of beginnen.
Holland.Toen greep ik moed, en nam een OpperveldheerVertooning.
Voorz.Ik zie een Mannemoed hem in het aanzicht staan.De vaste Vestingen met Oorlogsvolk bezetten,En &apos;s Vyands inval met beleid en kracht beletten.De Burgery gereet het Land veel dienst te doen.
Holland.&apos;k Deed op u raad aanstonds Gezanten hene spoênNa SpanjeDuytsland,Vertooning.Mijn staat te stutten: als getrouwe Bondgenoten,Haar Leger zakt vast af, zy merken dat mijn valIndien dien God gehengt, haar ook verplettren zal.
Voorzig.Maar zietge uw Vyand wel op uw gesusters woeden!
Holland.Ach! hoe aal ik de macht van mijn bescherming voeden!De Burgery wert arm, &apos;s Lands schatkist uytgeput;En de Overvloed,Is met de Welvaart,VreedeHoe raaktmen uyt &apos;t gevaar, daar wy ten hals in stekenDrySusterstweeVertooning.De SesteIk zit in Schanssen, en begravingen bedolven,En zie in plaatz van Land, een Zee te lande golven.Ach! dat den Hemel zich nu mijner doch erbarm!
Voorz.Nu maak geen vruchteloos noch moedeloos gekarm.&apos;k Ging wijl gy bezich waart met u te weer te setten,Tot uw behoudenis, ook mijne sinnen wetten.Ik zach dat Engeland vast aarselde in &apos;t Verbond,Dat tot uwe ondergang, voorheen gesloten stond;Toen stierde ik Staatkunde,Om &apos;s Konings hartheid weer tot vrindschap te verkneden,De Liosde tot zijn bloed, en &apos;t inzicht dat zijn troonZou wag&apos;len, zoo gy als een parel aan de kroonVan Vrankrijk wierd gehecht, ried hem met rijper oordeel&apos;t Verbond voort te eyndigen, tot uw, en ook zijn voordeel;Daar komt mijn Zoon nu zelf.Staatkunde uit.
Staatk.&apos;t Gaat wel doorluchte Maagd,Uw zegen die wat dook is weder opgedaagt;Uw Susters, &apos;t staaffche juk ontdooken, u weer nadren.
Holland.Zijt welkom.
Voorz.Wilt u voort tot tegenweer vergadren.
Holland.Dat ik u byde, en gy my weer in de armen druk.
Staatk.Nu schrey de krop eens uyt, en dank uw hoog geluk.Sla herwaarts eens uw oog, en ziet uw VeldheerVertooning.Om door een Huwlijkx band, de vrindschap vast te houwen.Hoe MunsterEn uwe Burgery de moed is opgerecht.
Holland.Mijn hert herleeft ah ik maar reddering durf hopen,Ik zie de heirbaan nu tot mijn verlossing open.
Holland.Den Hemel vordere deze aanwas van geluk,En red mijn onderdaan doch eenmaal uyt den druk.Gy nu gezusters, die de klaauwen zijt ontsprongen,En &apos;t juk ontdoken, dat u wierdop &apos;t lijf gedrongen,Laat ons de band, die ons zoo lang verbonden hielt,Weer hechten, levende voortaan als eens gezielt.
Voorz.Kom volg my, om &apos;t gewelt nu tegenstant te bieden,Nu moet gy vechten, daarje om bestwil eerst most vlieden.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Vierde deel.Mars, Twist, Verraad.
Twist&apos;t WErd tijd dat men zich zelf voor overval verzorg.
Mars.Mijn dapperheid blijft voor uw liifsbehouwt te borg.
Twist.Ik wierd verbannen!
Verraad.Ik met kracht te ruch gedreven,En burg ter naauwer nood mijn half verlore leven:
Mars.Zoo is &apos;er dan geen macht meer over, als geweld?
Verraad.Die werd door wijsheid nu al me ter neer gevelt,En durft haar kloekheid niet als schromende genaken.De moord staat selfs verbaast, en tracht zich weg te maken.
Twist.De vlucht zou ons nu best....
Mars.Hoe zou men vluchten! neen,Men moet met doller kragt haar onder de ogen trêen.Zou zulk een ryke Bruyd, en buyt onse arm ontspringen,Laat ons zoo moedeloos, den aftocht noch niet zingen,Dat weer de trom op nieu mijne optogt hooren laat.
Verraad.Ziet hoe voorzigtigheydHoe StaatkundeVertDe kryg te stutten, en de wapens weg te werpen.Hoe &apos;t volk van wederzy, van bont gebuurschap spreekt,En hakende na rust, het hooft na Vrede steekt.
Mars.De Vrede komen? neen, dat zal ik niet gehengen.Wy moeten by &apos;t geweld de lift nu zien te brengen,Dat zich.... Daar komt zijn vrind, hoe gaat het?
Roof.&apos;t Is gedaan,Roof uyt.Ik vluchte om my niet in haar banden te zien slaan.Daar is niet meer te doen, gy moet de standert strijkenUw rijk, en &apos;t onz is uit; Laat ons in tijts noch wijken.
Mars.&apos;k Had van uw stout gemoed een stouter taal verwacht.
Roof.Wat baat geweld, wanneer VoorzichtigheidDaar haar GodvrugtigheidTe werk willeggen, kom laat ons van hier maar scheien.Daar zijn veel rijken daar uw naam meer gelden zal,Verlaatze hier, en bouw daar uwe legerwal.
Mart.Ik wil....
Verraad.Gy moet van hier.
Mars.Zal Nêerland dus ontspringen.De strik....Vertooning.
Roof.Zie daar &apos;t begin der Vreedehandelingen.&apos;t Gezantschap arbeit vast. Kom volg mijn raad, vertrek
Verraad.In stilte, eer ons alhier Voorzigtigheid
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>