<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bidl001eerz01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Eer-, zege- en lykplichten, ter gedachtenisse van wijlen den Ed. Heer M. Adr. de Ruiter</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Govert</forename>
          <surname>Bidloo</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>5 L 9: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/bidl001eerz01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Mercurius" sex="m/f/u">
          <persName>Mercurius</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mars" sex="m/f/u">
          <persName>Mars</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hercules" sex="m/f/u">
          <persName>Hercules</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Lachesis" sex="m/f/u">
          <persName>Lachesis</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Het" sex="m/f/u">
          <persName>Het</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Xerxes" sex="m/f/u">
          <persName>Xerxes</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Saturnus" sex="m/f/u">
          <persName>Saturnus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Na den dans zegt, na dat hy langzaam naar voren gevoerd, en op &apos;t strand getreden is" sex="m/f/u">
          <persName>Na den dans zegt, na dat hy langzaam naar voren gevoerd, en op &apos;t strand getreden is</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Atropos" sex="m/f/u">
          <persName>Atropos</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hier na zingt de zelve met een der" sex="m/f/u">
          <persName>Hier na zingt de zelve met een der</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Jason" sex="m/f/u">
          <persName>Jason</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hier op zegt" sex="m/f/u">
          <persName>Hier op zegt</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hier op spreekt" sex="m/f/u">
          <persName>Hier op spreekt</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Zang van de" sex="m/f/u">
          <persName>Zang van de</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Pompejus" sex="m/f/u">
          <persName>Pompejus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Razerny" sex="m/f/u">
          <persName>Razerny</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Eendragt" sex="m/f/u">
          <persName>Eendragt</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Seven Provintien" sex="m/f/u">
          <persName>Seven Provintien</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Neptunus" sex="m/f/u">
          <persName>Neptunus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Amsterdam" sex="m/f/u">
          <persName>Amsterdam</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hier op zingen alle de" sex="m/f/u">
          <persName>Hier op zingen alle de</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Een der" sex="m/f/u">
          <persName>Een der</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Triton" sex="m/f/u">
          <persName>Triton</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Clotho" sex="m/f/u">
          <persName>Clotho</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hier op spreekt een der" sex="m/f/u">
          <persName>Hier op spreekt een der</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="&apos;s Lands Zeemagt" sex="m/f/u">
          <persName>&apos;s Lands Zeemagt</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Alle de" sex="m/f/u">
          <persName>Alle de</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Eölus" sex="m/f/u">
          <persName>Eölus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Amstfrdam" sex="m/f/u">
          <persName>Amstfrdam</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Zang van" sex="m/f/u">
          <persName>Zang van</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hiero" sex="m/f/u">
          <persName>Hiero</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bellona" sex="m/f/u">
          <persName>Bellona</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Morality play</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1685">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Eer- Zege- en Lykplichten,TER GEDACHTENISSEVan wijlen den Ed: HeerM. A DrHertog, Ridder, Lt

t&apos; AMSTERDAM,By d&apos;Erfg: van Jacob LescailjeMet Privilegie.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Copye Van de privilegie.DE Staten van Hollandt ende West-Vrieslandt doen te weten. Alsoo Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam, dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaarts met hunne goede vrinden hadden gemaakt en ten Toonele gevoert verscheyden Werken, soo van Treurspeelen. Blyspeelen als Kluchten, welke sy lieden nu geerne met den druk gemeen wilden maken: doch gemerkt dat dese werken door het nadrukken van anderen, veel van hun luyster, soo in Taal als Spelkonst souden komen te verliesen, en alsoo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysonder ooghwit om de Nederduytsche Taal en de Dichtkonst voort te setten, soo vonden sy hen genoodsaakt, om daar inne te voorsien, onde hen te keeren tot Ons, onderdanig versoekende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verleenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne Werken reedts gemaekt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tijdt van vijftien Jaren alleen te mogen drukken en verkoopen of doen drukken en verkoopen, met verbodt van alle anderen op seekeren hooge peene daar toe by Ons te stellen, ende voorts in communiforma. Soo is &apos;t dat Wy de Sake en &apos;t Versoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine macht ende authoriteyt deselve Supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen ende octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tijdt van vijftien eerft achter een volgende Jaren de voorsz. Werken die reeds gedrukt zijn, ende die van tijdt tot tijdt door haar gemaakt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Lande alleen sullen mogen drukken, nytgeven en verkoopen. Verbiedende daarom allen ende eenen ygelijken deselve Werken naar te drukken, ofte elders naargedrukt binnen den selve Onsen Lande te brengen, uyt te geven ofte te verkoopen, op de verbeorte van alle de naargedrukte, ingebragte ofte verkogte Exemplaren, ende een boete van drie
hondert guldens daar en boven te verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde part voor den Armen der Plaatse daar het casus voorvallen sal, ende het resterende derde part voor den Supplianten. Alles in dien verstande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. Werken, daar door in geenige deelen verstaan, den inhoude van dien te autheriseren ofte te advoueren, ende veel min de leive onder Onse protectie ende bescherminge eenig meerder credit, aensien ofte reputatie te geven, nemaer
xix G. FAGEL. Ter Otdonnantie van de Staten SIMON van BEAUMONT. De tegenwoordige RegentenSchouburghrRuiterJacob Lescailje In Amsterdam, denFebruary
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Aan de leezers, of aanschouwers.WY brengen u, by wijze van Vertooningen, in drie Deelen geschikt, de waardige geheugenis des beroemden Admiraals M.A. de RuiterYverin liefdebloeyendeTot onderrichtinge dient, dat wy de Zangen, waar onder wy op de raad van veele dies kunsts kundigste deezer Stad, eenige der bekende Italiaansche Zangmaaten gebruikt hebben, met deeze ‘tekenen, en de niet algemeen bekende Sieraaden der Perzoonen en Tooneelen op de behoorlijke plaatzen hebben aangeweezen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Eer- zege- en lykplichten, ter gedachtenisse Van wijlen den Ed: HeerrtEerste deel.Het Tooneel verbeeld een stille Zee, omheint van Duinen, Bergen en Bosschen, aan de monden eeniger Rievieren leggen Strocm-Goden, ver in de zee ziet men Neptunus op een Wagen, getrokken van 2 Zeepaarden, rondom hem Zeegedrochten en Vissen, voor hem dobberen en drijven eenige Zeenymphen en Watergooden, in der zelver midden zit de Zeevaard op een Dolphijn, zingende onder &apos;t geluid van speeltuig‘GEen Winden ontraaden,‘&apos;t Gespeel van de vloeden,‘Geen buien beletten,‘Den klank der trompetten,‘Wijl Zeeman mag spoeden,‘En kielen belaaden.
Hier na zingt de zelve met een derZeenimphen‘Gezusters wier oogen‘De Zon ook verduistren,‘Hoe krachtig in &apos;t branden,‘Wy nad&apos;ren de stranden,‘Neptunus zal luist&apos;ren,‘Komt eert zijn vermoogen.
Hier op spreekt een derTritons&apos;t Gaat wel Godinnen van de vloed,Zingt dat van &apos;t vrind&apos;lijk golvend Water,Uw stem op Strand en Bosch herschaater,Wijl gy den grooten Vader groet.
Hier op zingen alle deNimphen‘Neptuun die de Golven kemt,‘En &apos;t weer met uw drietand temt,‘Ay! luister naar de klank uit koraal, schelp en hooren,‘Uw groen en blaauw gevolg wil uwe gunst bekooren,‘Elk vlecht een krans van wier, daar hy woeld,‘Daar hy spoeld,‘Daar hy speeld,‘Daar hy queeld,‘Daar hy kemt,‘Daar hy zwemt.‘Neptuun die de golven kemt‘Elk laat nu uw waterzaalen,‘Wijl de kou geen baaren stremt,‘Stel alhier de lust geen paalen.‘Neptuun die &amp;c.‘En &apos;t weer met &amp;c.
TritonSchiet uit de kriftalijne kil,Vermaakt, wijl wy zijn hoofd bekranssen,Den grooten Zeegod door uw danssen,Voort watergoden, &apos;t is zijn wil.
Dans van watergoden.
Na den dans zegt, na dat hy langzaam naar voren gevoerd, en op &apos;t strand getreden isNeptunusHoud stand, gy kloeke Waterheeren:Maar Nimphen, die mijn reis wilde eerenMet dans, gespel en maatgezang;Spoeid weêr te rugge en wacht zoo lang,Tot Triton u weer op komt daagen.De Nimphen en &apos;t gevolg verzinkenGy Watergoden, die mijn waagen,Langs Vloeden, Stroomen, Meeren, ZeênVerzelden, geen aanloklijkheênVan schoone Nimphen of GodessenMy, om mijn minnebrand te lesschen,Dus verre dreeven, &apos;k zal in schijnVan dier noch stroom, om vry te zijnIn minnedriften, my versteeken,&apos;k Zal u van grooter toeleg spreeken,Een heldewerk, noch nooit gehoort.
TritonWaar zijn wy hier? hoe heet deeze oord.
NeptunusWy zijn aan de Europeesche stranden,Wy zijn voor Holland, daar de LandenVan daar het ongestuimig natDes Oceaans te rugge spat,Tot daar de Noordbeer uit zijn kuilen,Van hongers nood en kou moet huilen.Met diep verwond&apos;ren stil voor staan,En bieden schat en plichten aan.Wy zullen hier Alcides wachten;Met Jason, vol van moed, en krachten,Ter voorbeeld van een Held gedaagd,Wiens naam de mist van nijd verjaagd,En als een zon uit laager kimmen,Met zegen boven de Aard komt klimmen.Gy zult Gradivus hier te steêOok zien verschijnen op mijn beê.Wy hebben voor....maar ziet hem koomen.
Marsverschijnt met een bendeSoldatenonder geluid van Trommelen, Trompetten, en ander sterk geluidgeevend SpeeltuigVlied niet, wilt voor de klank niet schroomenDie uit trompet en van den trom,Door lucht en woud dreunt. WellckomDoorluchtig hoofd der Oorlogsbenden,Die met geweer uw vuist, uw lendenEn borst met glinstrend staal bekleedZie wie vol lust ook herwaard treed.
HerculesenJazonmet eenige Ridders uitMarsDe Leeuwenhuid doed elk hem kennen,Die van zijn wieg af, &apos;t leewenhertTot alle last en dienst wou wennen,En in den arbeid sterker werd.&apos;t Gevolg van zijne braave Ridd&apos;ren,Doed schendery en overlast,Voor de opslag hunner oogen sidd&apos;ren,Elk heeft op zijne tijd gepast.
HerculesNu ik de grenzen zie van uw asuur Palcis,Zie ik het eind ook van mijn moeielijke reis.Wat heeft u Godhêen tot dees zamenkomst bewoogen?Men zag u zelden dus vernoegd en opgetoogen.
NeptunusGeen zege op Zee, of vloed verkreegen,Kon mijnen ernst zoo zeer beweegen,Mijn hert zoo diep met blijdschap slaan,Als nu ick u gereed zie staanTer mijner hulp. &apos;k Heb voorgenoomen,Ten top daar niemand noch kon koomen,Een Held te voeren, die dit LandZoo vaak in woedende OorlogsbrandBeschermt heeft; en wien mijne vloeden,Naar Vrind en Vyand zagen spoeden;En t&apos;elkens keeren met geluidVan zege en eer en winst en buid.De Ruiter moet, terwijl de twisten,Veroude wrok en vuile listenDe Bondgebuuren onderlingOntrusten, met zijn raad en klingEen onberispelijk voorbeeld geevenVan Heldedeugd; gy aangedreevenVan eed&apos;le plicht, maal voor hem af,De proeven die uw sterkheid gaf:&apos;t Zy gy een helhond op dorst haalen,Van daar noit Hemels licht quam straalen,Rievieren temde, of Monsters sloegd,Geweldenaars van &apos;t Aardrijk joegd,Of booze list in &apos;t schild dorst vaaren.En gy ô! Mavors, dek zijn hairen,Als met Achilles krijgshelmet.Dat hem geen ongeval belet,Zijn dapperheid in top te voeren,Met hem aan laage dienst te snoeren.Ik zelf zal, als hy met zijn Vloot,Of enkel Schip mijn nat doorstoot,Zijn Heldetocht en toeleg zeeg&apos;nen,Met voor de wind en ty bejeeg&apos;nen.
MarsGy zult mijn brandende yver merken,Wanneer geval en plaats en tijd,My gunnen &apos;t opzet uit te werken,Waar toe gy thans geneegen zijt.Mijn zwaard en toorts alom aan &apos;t woeden,Mijn wolvejagt in vollen draf,Zal de aard door mijn geweld doen bloeden,En huilen onder leet en straf.
HerculesWy helden, wien de moed tot hooge daaden port,Belooven, nu ons kans daar toe gebooden word,Te toonen dat geen slaap onze oogen heeft bevangen,Wanneer men kroon, of krans door diensten kan erlangen.
NeptunusMaar wie komt met zoo snelle vlucht,Ter neder strijken uit de lucht?&apos;T is Majaas zoon.
Mercuriusdaald op het aardrijkWat zijn &apos;t voor maarenDie gy ons brengt?
MercuriusVol van bezwaaren.Van jammer, van elende en druk.Jupijn vermoeid, van met geluk,En zegen, &apos;t menschdom plicht te leeren,Altaar en tempel te doen eeren,Zal &apos;t volk &apos;t welk dit en &apos;t naaste strandBewoont, door twist en oorlogsbrandElkaâr doen gees&apos;len en vermoeijen,Gy in hun straf en neêrlaag groeijen.Men zal eerlang en land en zee,Berooft van de oude rust en vreêDoor traanen, zweet en bloed zien rooken,De bondgebuurschap legt verbrooken,Eik jankt reeds na des anders val.Alhier gaat achter een wolkverschiet op, waar door men vertooningen ziet, verbeeldende het aanstellen van deRuitertot Luitenand Admiraaldaar &apos;s lands watermagt andere zeehoofden beveelen en ordres geeft: De vloot uitgerust enJupiterom bystand aangebeden werdZiet hoe men hier de Hoofden alTer waterkrijg bevel komt geeven.Doed zulk een toestel u niet leeven?
MarsO! ja, nu zult gy wond&apos;ren zien.
NeptunusDe Rurter &apos;t heir ter zee gebiên.De zeven Staaten zullen merken,Wat onze toezicht uit kan werken.
MercuriusDaar is men beezig met de VlootIn zee te pressen, kruid en lootEn manschap vaardig in te scheepen.De nooddruft binnen boord te sleepen.
HerculesBefaamde Held, die &apos;t eerst door onbezeilde baaren,Om eer en buit met moed van land zijt afgevaaren,Heb ik als deelgenoot, van uw beroemde reis,Uw bruid en &apos;t gulde Vlies, gebragt in uw paleis,Daar &apos;t gantsche Griekenland met zege en feestgezangen,U heeft verwellekomt, gezeegend en ontfangen;Zoo volg ook op de wil der Gooden dees mijn beê;Ga met de Ruiter en uw reisgenoot nu t&apos;zee.Deez heldentogt belooft een buit, waar by geen VliezenGelijken; laat ons eer voor loome rust verkiezen.
JasonZag Colchos, Argoos hol bezwangerd van een talBeroemde helden; nu uw wil my vordert, zalIk Hollands Admiraal gestaâg voor de oogen zweeven,Zijn Hopliên, Scheepsvolk, ja hem zelve een voorbeeld geeven,Hoe hy zijn Vaderland moet redden uit den strijd.Daar &apos;t werd bevochten van verkeerdgevoede nijd.Hoe hy de afgunstigheid, den hollen muil moet vullen.En lacchen, als hy hoort van toorn, zijn vyand brullen.
Hercules&apos;T gaat wel, men bid Jupijn om zijnen zegen aan.Nu eens beraadslaagt hoe men hem ten dienst zal staan.
MarsIk zal my aan zijn zy begeeven,Wanneer hy uit zijn scheepen treet,Tegen Neptunus en HerculesVoer gy voor wind en stroom zijn steeven,Gy, maak u tot den togt zelf reed;Vecht in zijn schijn; doed vrees verbannen;Zoo zal zijn naam in laater dag,By de eerste staan der kloekste mannen,Wien Holland ooit te water zag.De nood vergunt geen langer spreeken,De lucht betrekt en &apos;t aardrijk beeft.Wat storm wil door dien nevel breeken!Dien wolk die aan de kimmen zweeft!Hier zakt allengs een bruine gesloote en te met weerlicht, en donderuitwerpende wolk
TritonDe schrik bevangt uw hofgezin.Nu Eölus en zijne zoonen,Zich boven uwe koets vertoonen,Ay vader, toom zijn gramschap in.De wolk geopend zijnde, ziet menEölusmet een kopre stafin de hand, aan een keten houdende eenige der winden
EölusIk hoor de hemel dreigt de ondankbaarheid met plaagen;En &apos;s hemels koningin,Die ontrouw haat in minEn de overvloed, die zy den menschen op quam dragen;Verwaarloost ziet, zal zich op &apos;t felste aldus zien wreeken.Des bied ik mijn geweld,&apos;T welk zee en land ontsteld,Den Zeegod aan; kan ik u dienst doen, wil nu spreeken.
NeptunusAls gy eerlang op &apos;t golvend veld,Mijn Voesterling, den grooten HeldDe Ruiter in een vloot zult vinden,Zoo kluister, of ontboey de winden,Uw dolle dienaars, naar gy zietDat u &apos;t geval een kans aanbied.Al die hier zijn, zijn hem geneegen,Wy kanten Jupiter niet teegen,Maar willen in een enkel man,Vertoonen wat de krijgsdeugd kan,En deeze is daar toe uitgekooren.
Eölus&apos;T voegd my naar uw bevel te hooren.Voort vlugge zoonen wacht u deezen last te breeken.Zijn vloot is reeds bemant.Gunt hem van haaven, strandEn bank met veiligheid en spoed in zee te steeken.Op deeze woorden vliegen eenige winden elk een byzonder oord heenen verdwijnd wederom de wolk
MarsDe waereld zal eerlang beöogen,Wijl Neêrland in de handen klapt,Hoe hy door deftige eerenboogenEn op zijn zegewaagen stapt.
NeptunusIk ga hem wachten op de zee.
HerculesWy hem begroeten op de reê.
TritonOp! op! gy stroom- en zeegodinnen,Die levende in de kouwe vloed.Uw schoonheid vuurig doed beminnenEn kille herten zet in gloed.Geleid met zang den zeegod voort!Ik merk, zy hebben al gehoort;Wat onweêr de aard dreigt op te koomen,Zie hoe zy voor de stranden schroomen!Marsmet zijn bende aan de een zy, van waar hy gekomen isHerculesmet de zijne aan de andre binnen gaandeHoort men deRiddersenZeenymphenwelkeNeptunusdie weder op zijn waterkoets treed, geleiden, zingen
Zang vanZeenymphenenZeeriddersopkoomende uit zee‘Laat ons Neptunus volgen,‘Of duiken in zijn paarlemoere hof,‘Een oorlogsstorm verbolgen‘Aan &apos;t woeden, zal eerlang den menschen stof‘Den een tot droefheid geeven;‘Den ander bly doen leeven.Alle de Nymphen en Zeegoden vertrekken met Neptunus
MercuriusJa zoete Nymphen wilt u spoeden,Zwemt dieper in de holle vloeden;Een vuile stank vervult de lucht,Hoort hoort! die holle en naare zucht.Bellona met de razernyen,Aan &apos;t woeden zich alreeds verblyen.My walgt van haare afgrijslijkheên.Ik geef my spoedig van beneên.De vrees en schrik voor uit aan &apos;t draven,Geeft plaats aan haar gezwoore slaaven,De moord en lastige arremoê.Beef! beef! ô! aarde voor haar roê.Mercuriusvliegd wegen verschijnt op &apos;t tooneel, wijlVreesenSchrikvliedenBellonamet deRazernyen
BellonaNu zal ik weêr de bloedstandaardAlhier verschijnt in de lucht een vuurig zwaard gelijk een staartstarMet lust gaan rechten,By &apos;t bloedig vechtenNoch staaplen ramp, op ramp!Gy Zusters, zult in dampDier gruwelijken waaszem,Verquikken uwen aaszem.My dunkt dat de aarde al schud en beeft,De Zee eene angst bevangen heeft,Laat geen ontfarmenUw bloedige armenWeêrhouwen als de smert,Den menschen drukt op &apos;t hert;Maar lacht, wanneer zy weenen,Staat onberoerd voor &apos;t steenen.
Een derRazernyenGodin, wien &apos;t licht der oorlogsvonken,Met moedige oogen heeft beschonken,Wy zullen &apos;t hert in &apos;t quaad verstokt,Daar gy den aardboôm schud en schokt,Noch dees verwoestende arm doen rusten,Zoo lang u ons geweld zal lusten.De dolle Roof, de Schendery,In volle wellust, zal uw zy,Bekleeden, als uw dinaressen,En passen op uw wil en lessen.Waar heen zal de eerste togt geschiên?
Bellona&apos;t Lot staat u dubb&apos;le kans te biên.Maar &apos;t water zal onze eerste slagen,Het land de laatste en felste dragen.
RazernyWat uitkomst wacht men in het end?
BellonaDat&apos;s noch den hemel maar bekend.Wacht niet, ik hoor de Waapens ram&apos;len.Wy moeten hier niet langer sam&apos;len.Mijn eerenstoet, kom voort, &apos;t is tijd.Toon dat dees tijding u verblijd.Eer my, met yz&apos;re staf en kranssen,Verbrey mijn roem door woeste danssen.En wacht my weêr als deeze hand,Is moê van moord en roof en brand.Alle binnenDans vanRazernyenschielijk uit het Tooneel opkomendeEinde van &apos;t Eerste Deel
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
[Tweede deel]Met den opgang des Gordyns ziet men een Zegeboog, omvlochten met groente, behangen met Vaanen, Wimpelen, Vlaggen en veelderhande Scheeps en Lands Oorlogstuig. In &apos;t midden een Schild met de letterenSPQBde Raad en &apos;t Volk van Bataviën. De zijde Pylers dragen overwonne Wapenen, Geschut, Pylen, Schilden en andere Zegetekenen, boven in de lijst des boogs staat met Goude LetterenDit is de eere der dapperheidAan de rechter zy is een verschiet, beven &apos;t welk men leestHy komt met zegen van den Hemel en Winden.
Zijn tegenwoordigheid overtreft zijn lof.
HerculesenJasonen
Marsieder met hunne bendenVoor de Zegenzetel daar derRuiterop praald en waar by zijne voornaamste Zeehoofden zijnHoud zichNeptunusvoor deeze deEendragtgeleidende de zevenProvincienRondom en voor de Zegeboog leggen verwonne Turken en andere Natiën en staan verloste Slaaven den Held dankende. Op de zijde, voor op &apos;t Toeneel, staat aan de eene deZeevaarden &apos;sLands Zeemagtaan de andereMercuriusenAmsterdamGeheel voor op staat een Eerspits met Wapenen behangen, met het OpschriftRuiterwiens naamNa voorgaande geluid van Trommelen, en Trompetten en andere Blaasspeeltuigen zingt
Eendragt‘WElkom! welkom! eer der Helden,‘Die voor &apos;t lieve Vaderland,‘Goed en naam en leeven stelden‘Tot een zeeker onderpand.‘Wilt ô! zeven zusters spreijen,‘Palm, Laurier en Zegemeijen!‘Dat elk blije toonen stel,‘Op de komst van Michaël,‘Michaël die onvertzaagd,‘&apos;t Lijf heeft voor uw roem gewaagd.
Hier op zegtMarsDat zich der helden dapperheid,Die hunne vyanden doed vreezen,En &apos;t loffelijke krijgsbeleid,Kom spieg&apos;len in dit deftig weezen.
HerculesWie zich ter arbeid ooit gehart vond, kom hier leeren,Hoe hoog men heldedeugd en groot beleid moet eeren.
NeptunusJa zingt dees zegezang ter zijner luister voort,Tot dat de weerzijdze as de blye toonen hoord.De winden woelen om met wimpelen en vlaggenTe speelen, zege en eer verstrekken u voor baggenGesteente en paarlen om uw leeuwewapenschildTe sieren, kleene land, &apos;t welk ruiterlijk getilt,Met eeren &apos;t hoofd verheft. O! zeven bondgebuuren,Op zulke stutten zal &apos;t gebouw uws Staats lang duuren.Wierd immer zeevoogd met triumphen ingehaald?Zet met uw dankbaarheid hem zijnen dienst betaald.Uw medeburger, vrind en hoofdman keert met zeegen,Ziet waar zijn arm al buid en lauw&apos;ren heeft verkreegen!De Theems spreekt van zijn deugd, zoo ver zijn stroom in zeeEen kiel kan groeten, die wil ank&apos;ren op zijn ree.De Fransche mogentheid wil hem met lof belaaden.&apos;t West-Indiaansche strand, verteld zijn oorlogs daaden.Gantsch Barbarije beeft, als &apos;t aan zijn naam gedenkt.De roovers vlieden als hy haar van verre wenkt.Een leger van verloste en vrygevochte Slaaven,Komt met de kluisters op haare armen loopen, draaven,En yv&apos;ren, om den Held te danken voor het goed,Van vrije leden; maar, noch meêr van &apos;t vry gemoed.Hy, treedende op &apos;t geluid van yz&apos;re donderk looten,Dreef op dien dans de schrik uit zijne in &apos;s vyands vlooten.En baarde een nederlaag, gemengt in naar geschreeuw.Der Turken halve maan moest duiken, toen de LeeuwVan Holland aangevoerd, als van Alcides krachtenDe vyanden gelijk als zeegedrochten slachten.De heete gloed van de aard, de halfgezengde lucht,Het woelend water en de nagalm van &apos;t gezuchtDer stervende, verteld den roem van zijne daaden.Men noem geen eene slag, waar uit met lauw&apos;re bladenBekranst, hy &apos;t Vaderland grootdaadig heeft begroet,Men noem hem met dees naam, Verwinnaar op de vloedAlhier zietmen eenige Brandende, Zinkende en vliedende Scheepen, verbeeldende eene geslage ScheepsmagtToch uit de twist, welke eer gebuuren kon verstooren,Werd een gewenschte vrede al juichende gebooren.Der Britten roode roos, der Schotten distelbloem,En Fransche lely wil ter zijner hooger roem,Gemengt in lauwerblaân, zijn grijze hoofd bekranssen.Wijl zeegoôn op &apos;t geluid van Yrze harpen danssen.Zie daar een voorbeeld hoe zijn onverwonne handDes vyands vloot verslaat, verjaagd, vernield, verbrand,Dat nu Duillius, ter lijkbusse uitgekoomen,Gelijk hy eertijds praalde in &apos;t zegerijke Roomen,Toen hy Karthago sloeg, te water nooit verheerd;Kom zien, hoe Michaël verdienst&apos;lijk werd geëerd.Met eerepoorten en versierde wapenzuilen.Aan welker voet een heir van slaaven legt te huilen.Hier worden eenige verwonnene Kasteelen en Stedemuuren vertoond
MarsHoe ik aan hem mijn hulp quam toonen,Ziet elk ten deele in dit verschiet.Komt hem met alle groente kroonen,En kranssen die men helden bied.Gy hooggestelde mogentheeden,Gy vorsten die de deugd bemind,Woud aan zijn roem het merk besteeden,Waar in men uwen inborst vind.Zoo praald hy met een Hertoogs teekenEn ridderlijken elephant.Zoo heeft uwe achting ook gebleeken,Aan gift van goud en diamant.Aan keeten, kling en kop en waapen,Aan eer en vord&apos;ring van zijn bloed,Als schilden voor dit land geschaapen.Daar al &apos;t geweld vergeefs op woed.
HerculesSchoon stede en stevekroon in zijn lauwrieren dring,Eisch ik, dat ook zijn hoofd het ykengroen omring,De heldekrans geweid aan onbesprooke mannen,Die om de deugd, altijd voor deugd zijn ingespannen,Hy, wel gewoon den strijd op &apos;t woedende element,Heeft echter mijne hulp voor goddelijk gekend,Toen de eedele Ridderschap der koninglijke vlooten,In arrenmoede op hem al schreeuwende aan quam stooten;En ik, hem leidsman van de Waterleeuw met krachtVerzag. hy rechte als ik, toen mijn gevreesde magt.Het Afrikaansche strand van &apos;t rijke Spanje deelde,Nu ook twee suilen op. geen kunsttafreel verbeeldeVoortaan de dapperheid, dan door zijn beeltenis.Waar aan het krijgeluk zelf hoog verbonden is.Kon ik een hond met drie en andere gedrochtenMet honderd koppen doôn; hy heeft op zijne togten,Met honderd Scheepen, wier moordaadige kanonAls duizend monden, lood en yzer spuwen kon,Gestreeden en hun keel zelf &apos;t moordvenijn doen zwelgen,Alcides roemt zijn deugd, wie zal &apos;t zig durven belgen,Dat hy rondom zijn Schild dees goude lett&apos;ren vind?Ik hoor den Ruiter toe, die komt en ziet en wind
Jason&apos;k Sag Peleus, Telamon, &apos;t gevlerkte zaad gesprootenUit Boreas en meer manhafte togtgenooten;Maar nimmer zulk een held; des dank ik &apos;t godendom,Daar ik den grooten Man eerbiedig wellekom,Dat ik gewaardigd ben, zijn wondere ooreloogenEn krijgservarenheid te zien met eygene oogen.In hem leeft Typhrs weêr, Eneas staat verzet,Wanneer &apos;t gerucht zijn naam op hooger toon trompet,Als ooit Mysenus de eer van Palinuur kon blaazen;Wiens Scheepskunde al het heir kon troosten of verbaazen.Ziet van des Hemels tinne ô! broederen wier licht,Den zeeman by Neptuun doed denken om zijn plicht,Zie hier gy Kastor en gy Pollux, wien de GoodenDes Oorlogs tot hunne arm op zee en strand ontbooden.
MercuriusDe neering zal bloeijen,De kunst weder groeijen,Het droeve krijgsgeklag,Verandert in gelach,Naardien wy de zeegenAlhier zien verkregen.
&apos;s Lands ZeemagtNu mag mijn hoofd de stevekroon,Mijn hand het roer en de ankers dragen,Wijl ik mijn watermagt zoo schoon,Van zee en stranden op zie dagen.Mijn goude Leeuw op &apos;t roode Veld,Zal, door zijn oorlogshaftig brullen,Daar hy zijn vyanden ontstelt,Den aardboom met mijn roem vervullen.Vergeeft uw lot aan mijn belang,Gy helden, die voor my moest sneeven,Gy zult in dank- en lofgezang,Altijd op aller tongen leeven.O! Amsterdam mijn halsvrindin,Wy hebben stof om deezen te eeren,Kom haal hem ook met blijdschap in,Die heeft verdiend te triumpheeren.Gy, nu in minder krijgsbewind,Die tot dees top noch niet kond steig&apos;ren,Maakt, datmen u verdienstig vind,Wilt aan uw land, uw plicht niet weig&apos;ren,Zoo zal, naar staat en daad en tijd,Een hooger ampt uw deugd bekroonen,De traagheid en de vrees ter spijt,U; ja uw Kind en Neef, beloonen.
AmsterdamMy past voor al den Held te groeten,En dit mijn Keizerlijke Schild,Uit plicht te leggen aan zijn voeten,Die zweet en bloed en yver spildOm mijnen roem in top te haalen.Zijt welkom eer der Admiraalen. Mijn Burgery aan u verbonden,Komt door mijn dankb&apos;re mond alleenDen lof uws zegetochts verkondenAan landen, volken, stroomen, zeên.Ik kom voor haar uw dienst betaalen,Zijt welkom eer der Admiraalen. Ach! had ik nu de vlugge vleug&apos;lenDes dageraads, ik toog, ik vloog,Geen zee, geen land zou my beteug&apos;lenZoo diep, zoo ver, zoo wijd, zoo hoog,Als immer wiek, of schacht kon dwaalen,Zijt welkom eer der Admiraalen. Om daar te melden welk een zeegen&apos;s Lands Zeevoogd heeft te huis gebragt,Komt mijn vrindinnen treed hem teegen,Verheft uw stem met alle kracht,Wilt zijn gedaante in eerzang maalen.Zingt, welkom de eer der Admiraalen.
De Seven Provintienzingen‘O! bl‘Gewo‘Zijn ooit gelukkiger gekeert.‘Des vyands ‘De Ruiter komt hier zegepraalen.Alle te Zamen‘Al wie de zee bezeyld,‘De hoogte meet, de diepte peyld,‘Moet zijnen lof verhaalen,‘Komt uw vrind eer vyand bekranssen,‘Smoort uwe druk,‘Wenscht hem geluk,Turken, Sweeden, Britten en Franssen.
MercuriusJupijn bewoogenStiert uit den hoogen,Saturnus af.Wat last hy gaf,Zal elk haast hoorenVerleent uwe ooren.
Saturnusdaalende van ter zijden in een Wolk, spreekt het volgendeNa zoo veel ongeval en leet,Als u, ô! Neêrland lang bestreed,Zult gy een wenschelijke eeuw beleeven,Mijn goude Tijd,Vervremd van strijd,Zal u de blije vreede geeven.Draag zorg dat uwe onachtzaamheid,Geen Goden tempeleer ontzeid,Maak vreemd en buuren tot uw vrinden,Zoo zal uw staat,Een toeverlaat,Aan &apos;s hemels sterke bystand vinden.
HerculesGy helden die alhier tot mijn beveelen zijt.Toon op het eind des strijds, in dans een spiegelstrijd.Dans vanStrydende VolkerenNa den dans herhaalen de seven Provincien de Rey van de voorgaande zang, beginnendeO blye dag, &amp;c.
HerculesO! vrye Nederland, lang moet uw blijdschap duuren,Sla eeremunten, giet metaalEn houw uit marmer de AdmiraalDie dus geveiligt heeft de zee, uw eer en muuren.Vernoegde Burgery, begroet hem aan dees trappen,Boet zegevuuren, pleng de wijn,Laat nu geen druk u meester zijn,Maar wil ter zijner roem in uwe handen klappen.Einde van &apos;t Tweede Deel
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>