<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bidl001zege01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Het zegepraalende Oostenryk, of Verovering van Offen</title>
      
          <title type="sub">of Verovering van Offen</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Govert</forename>
          <surname>Bidloo</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 33: 4</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/bidl001zege01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="#dapperheid" sex="m">
          <persName>Dapperheid</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#de-hadriatische-zee" sex="f">
          <persName>De Hadriatische Zee</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#de-lydende-kerk-maagd" sex="f">
          <persName>De Lydende Kerk-maagd</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#de-rouw" sex="f">
          <persName>De Rouw</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#europe" sex="f">
          <persName>Europe</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#gerechtigheid" sex="u">
          <persName>Gerechtigheid</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#geweld" sex="m">
          <persName>Geweld</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#kristekerk" sex="f">
          <persName>Kristekerk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#oostenryk" sex="f">
          <persName>Oostenryk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#turkyen" sex="f">
          <persName>Turkyen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#waarheid" sex="u">
          <persName>Waarheid</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Morality play</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1686">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

HET ZEGEPRAALENDE OOSTENRYK, Of Verovering van Offen,Uitgebeeld Door Vertooningen, Konstwerken, Zegezangen, en Danssen.
T&apos;AMSTERDAM,By Albert Magnus, op den Nieuwendyk, in den Atlas, by den Dam, 1686.Met Privilegie,
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Copye van de Privilegie.DE Staten van Hollandt ende Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de regenwoodige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrinden hadden gemaeckt en ten Toonele gevoert verscheiden Wercken, soo van Treurspelen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerkt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen beroost souden sien van hun bysonder ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaekt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne wercken reets gemaackt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vystien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daar toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoek voorsz overgemerkt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine magt ende authoriteyt deselve supplianten geconsenteert, geaccordeert ende goectroyeert hebben, consenteren, accorderen ende octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vystien eerst achter een volgende Jaren de voorsz. werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyt tot tyt door haer gemaekt ende in &apos;t light gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Lande alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daarom allen ende eenen ygelyken de selve werken naar te drukken ofte elders naer gedrukt binnen den selve Onse Lande te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebragte este verkogte exemplaren, ende een boete
van drie hondert guldens daer en boven to verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde-part voor den Armen der Plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde-part voor den Supplianten. Allen in dien verstaande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratifieeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. werken, daar door in geenige deelen verstaen, den inhoude van dien te Authoriseren ofte te advoueren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge, ennig meerder credit aensien ofte reputatie te geven, nemaer de Supplianten in cas daar in yets onbehoorlykx soude mogen influeren, alse het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden; tot dien eynde wel expresselyk begerende, dat by aldien sy desen Onse Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen, daer van geene geabbrevieerde ofte gecontraheerde mentie sullen mogen maken, nemaer gehouden sullen wesen het selve Octroy in &apos;t ge-G. FAGEL Ter Ordonnantie van de Staten SIMONBEAUMONT De tegenwoordige RegentenSchouwburghAlbert Magnus In Amsterdam den 20 September. 1686.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het zegepraalende Oostenryk,
Onder het Speelen van een Maatgespel de Gordyn goepend zynde;Ziet men op de voorgrond aan de zuidzyde van het Tooneel de Rivieren, Donau, Saau, Dravus, Hebrus, gelyk even achter de zelve Transilvaniën, Serviën, en Hongaryen in &apos;t geweld van Turkyen, die hen aan een slaafsche keten houd, gelyk de Turkze Hooge en mindere Priesteren de Kriste godsdienst, Waarheid, en Gerechtigheid, die haar tekens zien vertreden en bespotten: Aan de noordzy de Keizerze Zoldaaten met trom en trompet, trekkende na Offen tot de belegering: verzelt van Lotteringen, Beieren, en andere Hoofden, elkanderen Trouwzwerende, in &apos;t aanzien van Oostenryk, aan des zelfs Arendstanderd. Voerende Duitschland alom leeftogt, en krygsbehoefte uit ale steden aan. Deeze alle werden aangvoerd door Eendracht. In &apos;t midden van &apos;t achtertooneel leid Offen. Buiten de Stad aan de eene zyde de Turkze oversten Viziers, Bassaas, Agaas op Kemels, en Oliphanten, rondom de zelve soldaaten.
Turkyenspreekt.Nu d&apos;Ariaansche magt tot weerstand werd gedwongen,Van roofziek ongediert, en Leeuw, en Adelaar,De troon van Mahomet durft dreigen met gevaar,Daar &apos;t heir van Leopold ten grenze is uit gedrongen,Zal Buda, de oude wyk der legers, die geslagenDien Vorst der voogelen geen weerstand konden biên,De aardsvyand op haar stroom, en voor haar wallen zienOm eer, en goed, en bloed hertnekkelyk te waagen;Dan eer dat hoofdjuweel den Tulband werd ontnoomen,En aan den stedekroon van Oostenryk gehecht,Zal vloed, en veld geverft door &apos;t bloedige gevecht,Der Krist&apos;nen nederlaag de waereld melden komen.De Donau naar den loop des Zons zyn waat&apos;ren wenden.Jerusalem de wet der Kristenen op &apos;t grafHuns Heilands zien hersteld. Maar Offen wacht hen af,Om haast te slachten, of voor slaaven op te zenden.Vorst Mahomet verbeidze in &apos;t Ottomans paleis,Als hy van Mecha keerd, uit zyne bede reis.
KristekerkDe aloude Hooftstad van &apos;t Hungarische gebied,Dien Keizer Soliman, voor honderd veertig jaren,Zyn standerdwimpel, eerst in &apos;t aan zicht blinken liet,En met het Turkze juk slaafachtig kon bezwaaren,Dat Buda, door den broer, van &apos;s waerelds wreede roêVorst Attila, vermaakt met kristebloed, en traanen,Gesticht; dat Offen nooit de muir eryen moéZwicht, duikt, en krimpt voor &apos;t zwaard van dees Mahumetaanen. De Donau steekt het hoofd met angst op uit zyn kil.Tibiscus leid geboeid, de Saau, en Dravus wilDen band ontworstelen, die Rhodope moet dragen,En Hebrus, Melanes, en Tearus beklagen.Al &apos;t land door Tamburlan in vryigheid gesteldLeid overwonnen door der Turken krygsgeweld.Gansch Oostenryk waakt op, terwyl de grenzen rooken,Van bloed, en traanen, om den Turk te gaan bestooken,Die, hoe geslaagen voor de muur van Leopold,Noch op zyn legerhengst door Hungaryen hold,Om met een wrokkend heir van trotze Janitzaaren,Den zegenryken vaan des Keizers in te vaaren;En de eer der Muselmans te houden in haar glansOp Budaas oude wal, en hooge toorentrans.
OostenrykHet nieuwe krygsverbond, van zeven Vorstendommen,Verhaast den straf die op verdiende gruw&apos;len past?De wraak ter hooger peil in &apos;t Kristenhert geklommen,Gelyk een spring op &apos;t spits van &apos;s vyands mannen wast.De trommel maakt den geestder Hoogeduitsch wakker,De krygstrompet verdaagd in Kristenryk den bloemDer mannen, stad, en vlek, en dorp, gehucht, en akkerZend al wat hert, en hand heeft voor eene oorlogsroem.De een gaat om loon, en buit, en d&apos;ander om te wreeken&apos;t Verlies van vrind, en haave, een derde durft vol moed,Vrywillig, om den lof, zich in het harnas steeken,En schenkt den Kristenkerk, zyn zweet, en goed, en bloed. Het opper krygs bewind werd Karel aan bevoolen,Der Lotteringen deugd blyft nimmermeer verhoolen,Wanneer de krygskans roept om dapperheid, en raed.De Beiervorst een steun van de Oostenrykze staat,Neemt zelfs de degen op, om zyn soldaat te toonenHoe &apos;t erfrecht van de deugd der oud&apos;ren, in de zoonenHerleeven moet. Men ziet der Keuren veldgezachGetrouwheid zweeren, hoe de krygskans keeren mag,Aan &apos;s Keizers adelaar. Men voert noodruftighedenEn krygstuig aan uit verre, en nagelege steden.Dat Eendragd &apos;t moedig heir geleie in&apos;s hemels naam!Zoo keer&apos; het zegenryk, verwelkomt van de Faam.Maar ach de Kristenkerk door raazende eygenbaatGeweetensdwang, en zucht tot opperhoofdigheid,Gesleurd, geschonden, en verdeeld in stand, en staat,Weet niet waarheen, terwylze inwendig deerlyk schreid,Om veilig voor de klaauw van wolf, en gier te duiken,Niet kunnende openbaar, noch stil haar recht gebruiken.Men hoore hoe zy klaagd,Daar &apos;t al van weedom waagd.
De Lydende KerkAch! welk een smert en druk doorgrift myn ingewanden!Ik schrei myn oogen uit, en smeek,Ter dood toe afgepynt, en bleek,Dat my de Hemel redde uit Agars slaafsche banden.Daar &apos;t waare licht verzinkt, en &apos;t blinde volk alom,Het oor aan droomen leent en snoode mensche vonden,O! Kerk wat werd! wat werd uw eer en naam geschonden!Daar Mahomet zyn klaauw slaat in uw heiligdom. Maar wat heil! de kruisbanieren,Zyn by Offen neergeslagen,Hemel stut uw straf, en plaagen,Laat my &apos;t booft des Keizers sieren!Hier op werd onder een Maatgespel de Gordyn weder geslooten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
In de tweede vertooningZiet men, na dat de Gordyn onder een Maatgespel geopent is,De Stad Offen, omringt van &apos;t Kriste leger en tenten, geleid door Oostenryk. Aan de zuydzy zietmen de Turken de Kristenen, aan de noordzyde Kristenen de Turken boeyen, mishandelen, &amp;c. In &apos;t midden Krygsgeweld. Men telt koppen, Slaven om geld. &amp;c. Voor op, aan de zuidzy word de Graaf Tekkely gevangen weggevoert, en van de Turken bespot, rechtende hun Hooftstandaard op. Aan de noordzy werd de zege der Venetiaanen vertoond; zittende Venetien! op een troon; omringt van den Dogue, en Edellieden, tredende op Turkse Scheepsvlaggen, en Stedeschilden, staande aan haar zyde de Hadriatische Zee. Leggende eenige Turken aan haar voeten. Rondom haar branden toortzen. Koron en Methone leggen verovert. Men ziet wederzyds Spien uitzenden, arbeyden, en Slaven verkoopen.
DapperheidDe dubb&apos;le ringmuur met zyn tooren binnewallen,En watersterkten werd op &apos;t hevigste aangevallen,Een kogelhagel, en den donder van &apos;t canon,Granaad, en bomb vervuld &apos;t angstvallig hart, en ooren,De buskruid damp verdooft de glans der middagzon,De wapenkreet, en klank &apos;t gekerm der menschen smooren.Met aan- en uitval werd, en dag, en nacht gesleeten,De diepte en breedte van de stroom, en de aard gemeeten,Door myn en tegenmyn. Wat ooit de krygskunst vond,Werd hier te werk gesteld. Het werken, vechten, waakenGaat weêrzyds onvermoeid, en stad, en leger rond;Om de eer der zege groot, on wis, en duur te maaken.De buit en roem het wit eens dapp&apos;ren oorlogshelds,En hoop van door verdienste in ampten op te steig&apos;ren,Doed hier den Krygsman togt, noch bloedige aanval weig&apos;ren.Geen dood ontziende, in spyt van de armen des geweldsMen trekt voor koppen geld, voor slaven eigendommen,Voor legertekens lof, en pracht in wzapenpraal;Men leert krygslistelyk bedriegen, en vermommen,En &apos;t weeke hert in &apos;t eind veranderen in staal.&apos;t Tooneel van dapperheid is hier wel opgerecht;Maar wie ziet noch de zege in &apos;t einde van &apos;t gevecht! Graaf Tekkely het hoofd der muitende Hongaaren,Werd als verrader van der beider Keiz&apos;ren magt,Versmaad, geboeid, ter straf naar &apos;t Turkze hof gebragt,En strekt een spotspel voor Spahies, en Janitzaaren.Dat leert vrywillig voor den Erfheer nederbukken.Verraad, en oproer moet in &apos;t einde altyd mislukken.
De Hadriatische Zee&apos;t Erbarmelyk gezucht van slaaven, en slaavinnen,Schynt op des hemels gunst in &apos;t einde veld te winnen.Venetiën, de Roe van Mahomets geslacht,Heeft reeds een groot gedeelte in haar geweld gebragtVan &apos;t land, &apos;t geen Kristenryk door &apos;t zwaard zich eygen maakte,Toen Griek, en ongriek blyd hun valsch geloof verzaakte,En &apos;t nieuwe Roma aan den Bosphorus gesticht,&apos;t Romeinsche volk den glans deed zien van &apos;t waare licht.Zie daar Koron haar Kroon, en sterktens overgeven.Methone smeeken om geboeid te mogen leeven.Peloponesus, door de Atheense kryg vermaart,Krimpt voor de slaagen van &apos;t Venetiaansche zwaard.Zoo leeft Sint Markus Leeuw by Turkze nederlaagen,Zoo moet hy zee, en land van deeze pesten vaagen!Zoo bloey&apos; haar eed&apos;le raad, en oude ridderschap,Tot zy der Turken glans met haare maan vertrap.Het hert des grooten Heers, op deeze maare aan &apos;t poop&apos;len,Slaat met een doodsche schrik geheel Constantinop&apos;len.Hy recht de Hooststandaard voor zyne legerhut.&apos;s Ryksopperste amptman, die zyn zetel onderstut,Gebied de Bassaas, en de mindere VizierenEn Beglerbegs hun volk in &apos;t open veld te stieren,De Steden, Slooten, en de Grenzen ga te slaan,En d&apos;Oostenryksche Zon te dooven door de Maan.Hier op verschynen Schennis, en Moord, Zingende.
Wat land moet niet beeven,Daar wy ons begeven?Nu zullen de Vaanen,Met blinkende Maanen,Den Adelaar fnuykenOf by haar doen duiken.Daar na danzen de razernyen en valt de gordyn.Onder een voorgaande Maatspel laat, in de
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Derde vertooning,Zich het voor Tooneel in den rouw zien.Leggende veel gequetsten aan de eene, veel Grooten en Vorsten dood, en in kisten aan de andere zyde; betreurende beneven andere Spanje haare Grooten den Hertog van Vexar, en Sçalona, Duitsland den Vorst van Kourland, en de Graven yan Dona, Vrankryk Lavergne en Fontagne, Engeland hunne Grooten van Koninglyke huize. Byde lyken ziet men lichten, wapenen, degenen, stormhoeden, sluiers, zommige op de kisten, zommige door de huisgenooten der overledene gedragen werdende. Hier op zegt
De RouwHet oorlogs veld is vol van dood, en ongevalEn legt de Helden op onzachte bedden neder.Dat leert de krygsman, voor dees lang bevochte Wal,Die dood, gewond, of arm vaak keerd met droefheid weder.Elk land betreurd de zyne, en roemt hun dapperheid.Hun Grooten Spanjen,DuitschenEn VrankrykGantsch EngelandIn NeerlandDer Helden zonder loon voor Offen neer geveld.De rouw verschieddoek weg getrokken zynde, ziet men &apos;t Leger der Christenen Offen, waar uit witte Vlaggen gostooken werden, overrompelen, ruineeren en staande op zommige plaetsen in den brand, gaande de moord alom in zwang. Aan de Zuydzy ziet men de Soldaaten buid deelen. Aan de Noord zy de Turkze Kerken in brand steeken, Slaaven verlossen,

GeweldDes Keizers Adelaar valt by de klaaren dag,Op Offens Wallen aan, en plant den Roomschen vlag,Op Poort en Toorentrans: de donder uit Rondeelen,Weerd hem zo min, als schrik voor Mynen en Kasteelen.Al &apos;t Aardryk sidderd om de gruw&apos;len die het ziet,En barst, en splyt, en stuift; de Zon ziet zelver nietDoor damp, en wolken heen van Zwaavel en Salpeter.Erbarmen kent men niet, men vecht, men vale, men weet&apos;erVan vluchten, noch te rug te deinzen, daar de roofHen noopt, en ouderdom noch kunne, noch geloofLeert spaaren; daar de wraak, en weêrwraak ingespannen,De legers aangehitst op het spits der Ottomannen.De galm, daar Offen werd veroverd, vult de lucht,Met weê, en wraak, terwyl geen Turk den moord ontvlugt;Die gaande in arbeyd om hun nederlaag te baaren,D&apos;almaaten, Serviërs, Slavoniërs, Bulgaaren,Walachers neerhoud; en op de openboezem zetDen kling van Oostenryk, die woedend zonder wet,De schaa betaalt zet van &apos;t vernielen haarer landen:En dus haar eygendom breekt, uit de aardschvyands handen.De gloed die in &apos;t gezicht van Hertog Karel blaakt,En de yver die den Vorst van Bey&apos;ren gaande maakt,Ontsteekt daar schoning in den storm &apos;t klaroen doed steeken,En de eer van Brandenburg op &apos;t heerlykste uit doed breeken,De Duitsche broeders, die al vechtende erm aan erm,Den dood verwachten, of verwinnen, schut, noch schermVan hout, noch aard kan nu den stedeling meer dekken;Daar &apos;t vliegend vaandel stormt, en stormende in komt trekken.De krygsman past nu op zyn lyf, noch hoofdmans woordTe zeer op buit verhit en ongetemde moord.De schennis gaat in zwang, de wraak doed gruw&apos;len plegen,En recht en bilikheid hangt nu maar aan den deegen.Men geeft al wat men heeft om boey, en dood te ontgaan,Daar steekt de Kristen, daar de Turk de huizen aan.De zege scheidze, en laat de Roomsche benden weienIn buit, in bloed, in schrik, in boeyen, en in schreyen.Hier op zingt de Helderoem,
Zoo schroomen.De stroomen,Zoo dreunen de steden door klagen en zuchtenWanneer door den degenEen zege is verkregen,Die om wreedheid te plegen,Geen leed wil ontvluchten.Na den zang word de gordyn onder krygsmaatspel geslooten.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>