<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="boel009onee01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Oneenige-trouw</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Adriaan</forename>
          <surname>Boelens</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>1 B 38: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/boel009onee01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="come-melis" sex="m">
          <persName>Come Melis</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="grietie-lichtnaers" sex="f">
          <persName>Grietie Lichtnaers</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="ian-leghachter" sex="m">
          <persName>Ian Leghachter</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="loeckevent" sex="m">
          <persName>Loeckevent</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="lysie-vragelgats" sex="f">
          <persName>Lysie Vragelgats</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="michiel-iansen" sex="m">
          <persName>Michiel Iansen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="miewes" sex="m">
          <persName>Miewes</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="moddece-theunus" sex="m">
          <persName>Moddece Theunus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="modde-van-gompen" sex="f">
          <persName>Modde van Gompen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="mr.-ioris-leepoog" sex="m">
          <persName>Mr. Ioris Leepoog</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="plonie" sex="f">
          <persName>Plonie</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="reynier" sex="m">
          <persName>Reynier</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1648">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter" n="1">
                
                    			<l>DE KLUCHT Van de</l>
			<l>In &apos;t Rijm gestelt</l>
			<l>Door A.B.</l>
			<l>[vignet]</l>
			<l>t&apos; AMSTERDAM,</l>
			<l>Gedrukt voor </l>
			<l>Adam Karelsz, 1648</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter" n="1">
                
                    			<l>Personaedien.</l>
			<l>IAN LEGHACHTER, de Man</l>
			<l>GRIETIE LICHTNAERS, sijn Vrou.</l>
			<l>MICHIEL IANSEN Propdarm, haer Vader.</l>
			<l>MODDE van GOMPEN, sijn Moeder</l>
			<l>COME MELIS, de Buerman.</l>
			<l>LYSIE VRAGELGATS, het Buerwijf.</l>
			<l>Mr. IORIS LEEPOOG, de Barbier,</l>
			<l>LOECKEVENT, de Blinde.</l>
			<l>PLONIE, sijn Wijf.</l>
			<l>MIEWES, Achterlam de Creupel.</l>
			<l>REYNIER, de Pol.</l>
			<l>MODDECE THEUNUS, de Schoudt.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter" n="1">
                
                    			<l>De Eerste Vytkomst, Jan Lechachter, en Grietje Lichtnaars.</l>
</l>

	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>N</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Dat wilje nouw met jou beste verstandt, maer werentelijck &apos;t hiele werck raeckt aen stukken.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Jy seldt op de Fartel, of ick hekel jou ten huysen uyt. </l>
			<l>Voort segh ickje, wel hoe wort ick hier van een Man ebruyt.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Hoort Grietje, kenje mijn voor jou Man, soo laet mijn oock eens spreeken. </l>
			<l>Iy bent soo ongerust als de Maent van Maert, laet jou boosheydt so niet uytbreeken.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Wis hangh-gadt, jy mijn goedtje te luysen, neen Vaer jy komt&apos;er niet aen te pas. </l>
			<l>Iy selt na mijn Pijpen dansen, schoonder gien Man meer in de Werelt was. </l>
			<l>Jy seldt de neus inde wint steecken, en maeken mijn een stuyver te winnen.</l>
			<l>Wat meenje wel jou leeghwagen, datwe met de kop ebruyt zinnen?</l>
			<l>Dat jy malle pis dief met mijn slippen in d&apos;as zitten zou,</l>
			<l>En leve van de blaetjes, en bewaren mijn als een Veugel in de kou?</l>
			<l>En dat ik mijn Moers Erf-goet, met jou Luysebos sou verteeren?</l>
			<l>En jy op jou muyltjes leegh gaan? neen seker ik wouje liever wat of smeren.</l>
			<l>Iy seldt de handen uyt de mou steken, en winnen mijn de kost te veuren.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Wel nou ick selt doen, Heer Griet, hoe machje me soo versteure!</l>
			<l>Ie hebt in jou jeucht immers by de groote ghedient:</l>
			<l>Misselijk dat mijn daer van daen eerdaechs wel een Officy wordt verlient.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ia kijck, wat sout met jou ook al wesen, dat sulken luy ons dan niet en hulpen?</l>
			<l>Trouwens je was noch iewers toe bequaem, je mocht aen de Zee rijen met een kar, en halen schulpen;</l>
			<l>En comen dan met een nat gat t&apos; huys, gelijck de arme Zeeluy doen:</l>
			<l>Gut hoe sou den Duyvel dan krimpen, ick wet by hem dan wel haest in en uyt sou spoen.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Ack&apos;re mast Wijf hoe ringhel oorje mijn oock! gans bloemerhart hoe speelje ook den beest.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Wel hadden de goe luy de milde hant niet geopent, wat waerje doch geweest?</l>
			<l>Segh Treutelaer, hadje wel een goet hembt dat jou kale bille deckte?</l>
			<l>Heugh jou wel dat al de wijde Werrelt, segh pronke-pint met jou geckte;</l>
			<l>Toen men deur jou Mantel wel boonen siften kon?</l>
			<l>En dat die ouwe Totebel jou Moer om twaelf stuyvers sweecx voor de Burgers spon?</l>
			<l>En wat jou Vaer belanckt, ik loof niet datje het selfs kundt wesen.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>&apos;t Is hooch genoech, mijn goe wijfje, benje dol, of benje beseten?</l>
			<l>Ick beken dat ick door jou verhoocht ben, ist dan noch niet wel?</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ia sulken Vrouw ben ik; en ik wil dat alle man na mijn luysteren sel.</l>
			<l>Ie moet er deur. Heb ik jou teghen lust en sin moeten trouwen,</l>
			<l>Soo sel ick jou niet beeter als voor mijn hons jonghen houwen.</l>
			<l>Cost jy schyn heyligh mijn Vaer bepraten dat hy worde een Coppelaer:</l>
			<l>Ie seldt dan oock zien, met wieje huys houwen moet, met mijn of met mijn Vaer.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Wel rijt jou den Elft, Griet?</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ick sel niet veur jou wijcken.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Griet! Griet!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ia Vaer, Griet hiet ick, en ick sel de daet met de naem laten blijcken.</l>
			<l>Laet jou gheen wonder doen soo mijn handt jou stracxjens klinkt,</l>
			<l>Datje tot inde aert, met kous en schoene sinckt,</l>
			<l>En daer sel dan niet buyten blijven als &apos;t hooft, en de rechter arm, op dat als ick begin te spreeken,</l>
			<l>Iy mijn seer eerbiedelijck sult groeten, tot een beleefheydts teeken.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Wilje daer aen, so sou ick jou neemen by &apos;t eene been,</l>
			<l>En smijten jou inde Lucht, voor hondert Drommels heen,</l>
			<l>Ia dat jou de Mugghen opghevreten souwen hebben, eer jy om leegh kost koomen.</l>
			<l>Dat is by get, hart tegen hart. </l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Iy selt &apos;t jou nochtans wel betoomen.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Wel hoe wou jy het dan hebben alst nae jou zin gongh?</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Datje mijn alle daeghs, dikke duyten sou brenghen en dwongh</l>
			<l>Iou keel van slikken, en dat jy mijn alle mooje dinghen sout koopen.</l>
			<l>Maer wat Duyvel, ick moet by jou als een sletvinck loopen:</l>
			<l>Ie bent mijn vleys dief, en je suypt mijn hart en bloet.</l>
			<l>Ie neemt mijn rust en lust, en maeckt dat ick altijdt steenen moet.</l>
			<l>Iy bent gien Man als een aer, &apos;t is hier nacht en dagh al van vasten.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Bloet, wijf sooje niet en swijcht, ik sou mijn selver wel aen tasten:</l>
			<l>De kop die loopt mijn om, het bloedt wordtme warm,</l>
			<l>Ie het immers allerley Huysraet, kronje al hou jy jou so arm!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ik mochten Duyvel, een blindt Paert mach tot onsent mit vrijer harten springen!</l>
			<l>En noch sou het geen scha doen; ja wel wy hebben kostelijcke dingen!</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Wel is onse Herreberchje dan soo vaes?</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ia Esel, &apos;k wet de Lommert geeft </l>
			<l>Geen Vijftigh gulden voor al onse Inboel.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Soo waer als sy leeft!</l>
			<l>Swijcht Wijf, of wy sullen malkaer wat anders leere,.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Wat wou jy toch doen, sech ghepluckte Veugel sonder veeren?</l>
			<l>Isser wel stoel of banck in Huys, sech dat iet wat lijckt?</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Sie daar, wat is dat? Wout-aap, zieje wel dat blijckt.</l>
			<l>Griet raast en slaat hem.</l>
			<l>Iou Hons-vat, Schelm, Dief, selje soo (sech Duyvel-jager) met mijn goetje leven?</l>
			<l>Daer sel ick jou veur Haene veughelen, daer sel ik jou de klop veur gheven</l>
			<l>Daer, dat isser veur,</l>
			<l>Jan slaet weer.</l>
			<l>Daer pry en neemt die slach oock veur goet.</l>
			<l>Griet slaet hem met de Besem-stock.</l>
			<l>Iy dat dan.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>O! mijn kop! de duventer! het bloet!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Dat schaedt jou niet, al had de slach noch harder vaert genomen.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Daer sal jou duysent Duyvelen, veur op de vodde komen.</l>
			<l>Ik mijn best na de Barbier, weer jou flus, hoorje wel Griet?</l>
			<l>Het sel jou te etter en te bloet uyt sweren, soo ick aers Jan Lechachter</l>
			<l>hiet. </l>
			<l>Binnen.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>So moet het heur allegaer gaen, die de ghestuerde Wijven bedille.</l>
			<l>Reynier de Pol uyt.</l>
			<l>Hy sel nou wel fijnder zinghen, sou ick wedde wille. </l>
			<l>Hy moet weten dat ick Griet hiet, en ben niet vervaert voor sulcke Iannen.</l>
			<l>Maer in een teugel moet mense houwen, sulcke nesse bollege Mannen.</l>
			<l>Maer sacht, wie komt daer, hoo hoo, &apos;t is Reyniertje lieve leven!</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Wel hoe, hoe benje dus ontstelt?</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Och ick ben soo vermoeyt, ik staen en tril; ja al mijn leden beven.</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Van sulke kleyne torn?</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Och ! hebje het dan gesien?</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Och ja ick was verheught, toen ick het sach gheschien.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>So moetmen de Henne tasters leeren, Wijven tegens haer sin te trouwen.</l>
			<l>Hy mach die Text tot naerder uytlegginge altijt by provisie onthouwe.</l>
			<l>Ick kon het Hooren-beest niet wech krijghen, en ick had jou een uur gheset.</l>
			<l>Ick vreesde dat mijn lust, door hem sou weesen belet.</l>
			<l>Mijn Troetel lief, om hels jou Grietje eens, wilje segh ouwe Vryer?</l>
			<l>Ghy sijt mijn Troost, mijn vreucht, ja mijn eenighe verblyer.</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Mijn harteblat, indien de dau, de vrucht</l>
			<l>Vermaek verleent, in dien de soete lucht</l>
			<l>Int voor Iaar t&apos; winter hart ontsteeckt, met al &apos;t vernoegen,</l>
			<l>So sal ick dan de vreught van ons daer teffens voeghen,</l>
			<l>En sien eens wat vermaeck &apos;t ghemoet het beste past</l>
			<l>U zoete lippen sijn de banden die my vast</l>
			<l>Verbinden aende Reecx van Liefden. Al &apos;t vermoghen</l>
			<l>Van Venus, woonde alleen, in uwe schoone ooghen.</l>
			<l>Mijn hart!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Mijn Trooster!</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Lieff!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Mijn schoone Son!</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Een kus!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Wel duysent.</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Och ick brant!</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Ghy brant mijn.</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>Neen ick blus.</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>U Asem kan de vlam ontsteeken.</l>
</sp>
	<sp who="Reyn:">

		<speaker>Reyn:</speaker>
			<l>U begeeren,</l>
			<l>Meught ghy verkrijgen, komt laet ons na binnen keeren</l>
</sp>
	<sp who="Griet.">

		<speaker>Griet.</speaker>
			<l>Terwijl de Barbier, mijn Man verbindt sult ghy</l>
			<l>Mijn oock verbinden, en gheneesen mijn heel vry.</l>
			<l>Binnen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter" n="1">
                
                    			<l>De Tweede Vytkomst, Come Melis, en Lijsje Vraggelgats, Twee Buurluy.</l>
</l>

	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>M</l>
			<l>Men sou segghen sy slaen malkaer een dicht lijf, wantse hebben anders niet veel te eten.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs.">

		<speaker>Lijs.</speaker>
			<l>Ia Come Melis, vroome luy meugent doen, maar het en past haar niet.</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Mijn lieve Buurwijf, daar is soo veel dat in Amsterdam geschiet,</l>
			<l>En datmen met goed ooghen moet aensien: weetje wel dat Pieter heeft gevochten:</l>
			<l>En dat Kroontje een kind thuys kreegh? Ia, Ia hy mach wel bochten</l>
			<l>Met sijn sieke lijf; peet Diewer schrijft het op</l>
			<l>En valt hem aen sijn Erf-goet korte, en Bartel krijcht de Schop</l>
			<l>Van Teuntje dat is eerst een volck, sy pleghen malkaer het snot uyt de neus te licken:</l>
			<l>En Pieternel leyt nou recht voort ook aen twee stikken,</l>
			<l>Wat sel Gijsbert wonder toesien, als hy thuys komt dat Langhs de vloer</l>
			<l>So drie vier stroo strontjes lopen, die haer Moer maeken tot Een hoer.</l>
			<l>Maer dat is gebruyckelijk, in een Oostindische reys, sy sullender in geen Kerk af preken.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs.">

		<speaker>Lijs.</speaker>
			<l>Hou jy daer Register off Melis, je weet vast al de streeken.</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Neen ick Lijsjen maar je weet wel, dat tot onsendt de stapel is</l>
			<l>Van Niewe konvertijsjes, want dat mach sijn leven niet mis:</l>
			<l>Ik moet over al, tol off hebben, wat dat de vrouw mijn niet verhalen,</l>
			<l>Dat brenghen mijn de meysjes thuys, en ik heb kennis aen duytssen en walen.</l>
			<l>Mr. Ioris, Leepoogh en Ian Lechachter uyt.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs.">

		<speaker>Lijs.</speaker>
			<l>Daer komt Mr. Ioris Leepoogh, met Ian Lechachter aen sijn sy.</l>
			<l>Sie Hoe is hem &apos;t hooft bewonden!</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Kom gaen wy eens daer by.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Sy sel weten dat sy heur man geslagen heeft dat wil ik heur wel sweeren.</l>
</sp>
	<sp who="Mr.">

		<speaker>Mr.</speaker>
			<l>Maer Ian buur ik ben genootsaekt dit den Schout te adverteeren:</l>
			<l>Want die sulken passienten niet aenbrengt, valt in een Swaare Boet.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Maer quijten al jou Maets, heur Conscientie soo?</l>
</sp>
	<sp who="Mr.">

		<speaker>Mr.</speaker>
			<l>&apos;t Komt op sijn selfs aen die qualik doet.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs.">

		<speaker>Lijs.</speaker>
			<l>Maer Mr. is onse buermans wont al wat te beduijen?</l>
</sp>
	<sp who="Mr.">

		<speaker>Mr.</speaker>
			<l>Alle hooft wonden sijn niet sonder prijkel</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Ia selse mijn soo bruyen?</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Hoor Ian buer versteurt jou niet, want dat selder gien goet toe doen.</l>
</sp>
	<sp who="Mr.">

		<speaker>Mr.</speaker>
			<l>d&apos; Ontsteltheydt is jou quaedt, jy moet&apos;er jou veur hoen.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Gae Mr. seght het de Schoudt aen en wilt het quetsuer vry quaet genoegh maken,</l>
			<l>Ick hoop dat sy daerom tot loon in &apos;t spinhuys wel sal raken.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs.">

		<speaker>Lijs.</speaker>
			<l>Nou Ian buur laat jou toorn niet over jou wijsheydt gaen, &apos;t is immer jou wijff.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Ten roert jou niet dat stikken vleys, ick wenscher de nikker op heur lijff.</l>
			<l>En ick sel mijn Moer halen, die selder anders op de Tempel rijen.</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>&apos;t Is een haesticheydt gheweest, ay wilt het gheval digh lijen.</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>Ia soo geduldigh dat ick de onbarmhertige hans, wel garde rijken wou,</l>
			<l>Daer hy heur Ruggevel, wat rau mee quesperen zou.</l>
</sp>
	<sp who="Mr.">

		<speaker>Mr.</speaker>
			<l>Nou ick ga na de Officier</l>
</sp>
	<sp who="Ian.">

		<speaker>Ian.</speaker>
			<l>En ick na me ouwe moer:</l>
			<l>Als die dit dan siet, die seld&apos;er dan wel weer bruyen die Akkremense hoer,</l>
			<l>Binnen.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs">

		<speaker>Lijs</speaker>
			<l>Dat is een paer volcx neen by loo drinckt onse Koerde een reys,</l>
			<l>Ik laet hem met de gardijn mis vry O! ho wy tasten malkaer niet aen &apos;t vleys.</l>
			<l>Off &apos;t is soo een grilletje, dat hem inde zin komt schieten</l>
			<l>Dat laet ick hem willigh toe ick denk ick mach het veur een morgen, off nacht soentje genieten.</l>
			<l>Wat dunckt u gaet het dan niet beter, als malkaer opt lijff te kappen;</l>
			<l>En dat wy doen dat blijft tusschen ons twee, en niemant salt na klappen.</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Ick verstae het oock soo maer de wegh Lijsje is verby de deur men moet de vreemde oock niet versmaden.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs">

		<speaker>Lijs</speaker>
			<l>Dat is waer vaer souwen jou wijffs kinderen wel op vijff off ses na kunnen rade</l>
			<l>Wie dat heur vaertje waer en wie heur behoeder is?</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Holla Lijsje mijn wijff is te eerlijk, neen moer dat schietje seecker mis.</l>
			<l>Maer wille wy eens propbeeren, of ick mee niet ben vande kloeken,</l>
			<l>Ick ben te vreen laet jou man tot onsendt en ick by jou hier versoeke.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs">

		<speaker>Lijs</speaker>
			<l>Iou schort een praetje vriendt, en het lijck wel malle kal:</l>
			<l>Maer het selme nuew doen hoe het met onse Buurtjes af loopen sal.</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Ay lieve Lijsje dat sel wel te doen staen off sy altemet eens samen kijven</l>
			<l>Hy sal wel Jan Lechachter en zy Grietje Lichtnaers blijven.</l>
</sp>
	<sp who="Lijs">

		<speaker>Lijs</speaker>
			<l>Nou goeden dagh Buurman, hoordje d&apos; een off d&apos; ander dagh weer wat van heur strijt,</l>
			<l>Soo bid ick jou dat jy mijn terstont, een weynich daer van over smijt.</l>
</sp>
	<sp who="Melis.">

		<speaker>Melis.</speaker>
			<l>Dat sel ick wel doen, maer hoor iens noch jou woort, als jou Man te nacht, wil krayen</l>
			<l>Soo moetje hem wat sachtjens maer niet met de besemstock paejen,</l>
			<l>Binnen</l>

                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>