<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="corn104verm01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vermakelyke rouw</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Noël</forename>
          <surname>Breton Hauteroche</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 2</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/corn104verm01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1685">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
        <div type="scene">
            DE VERMAKELYKE ROUW, KLUCHTSPÉL.Te Amsterdam,By Albert Magnus, op de Nieuwen Dyk, in den Atlas, by den Dam. 1685.Met Privilegie.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Copye van de privilegie.DE Staaten van Hollandt en Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrienden hadden gemaeckt en ten Tooneele gevoert verscheiden Wercken, soo van Treurspellen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerckt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysonder ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaeckt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Prvilegie, omme alle hunne wercken reets gemaeckt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoeck voorsz. overgemerckt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine magt ende authoriteyt de selve supplianten geconsenteert, geaecordeert ende geoctroyeert hebben, contenteren, accorderen, ende Octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achter een volgende Jaren de voorsz. werken die teeds gedrukt zyn, ende die van tyt tot tyt door haer gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Landen alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daarom allen ende eenen yegelyken de selve werken naar te drukken ofte elders naergedrukt binnen den selve Onse Landen te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebragte ofte verkogte exemplaren, ende
een boete van drie hondert goldens daer en boven te verbeuten, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde part voor den Armender Plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het testerende derde part voor den Supplianten. Alles in dien verstaande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willendt gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. werken, daar door is geenige deelen verstaen, den inhoude van dien te Authoriseren ofte te auvoueren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge, eenig meerder credit sensien ofte reputatie te geven, nemaer de Supplianten in cas daer in yets onbehoorlykx soude mogen influeren, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te veraotwootden, tot dien eynde wel expresselyk begrende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen, daer van geene geabbtevieende ende gecontraheerde mentie sullen
G. FAGELTer Ordonnantie van de StatenSIMONBEAUMONTDe tegenwoordige RegentenSchouwburghAlbert MagnusIn AmsterdamdenMaert
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vertooners.BartolomeusAlardusKonstantJuliaKrispynMarcoNicodemesHet speelt voor de deur van Konstant.
        </div>
    
        <div type="scene">
            De vermakelyke rouw,
Eerste tooneel.Alardus, KrispynKrispynMAlardusHa, ha, ik lach om al dat vraagen.KrispynIk ook, ha, ha, jou ouwe vaar,Uw Oom, uw Moejen alle gaar,U Nigeen daár gy van moet erven,Die hebben geen verstand van sterven,Zy zyn nog altemaal gezond,Of treurt gy om Staby, uw hond?Of is uw groot geld overleeden?En &apos;t klein geld mé te groef gebeeden?AlardusMaar ik moet lachchen, ha, ha, ha.KrispynHeer, wèet dat ik dar niet versta;Ik kan die zotheid niet verzinnen.AlardusDat lachchen doet my goet van binnen.Dit kleet dat myne Rou verklaart,Is my twee duizend kroonen waard.KrispynWat zal ik trekken, moet ik vraagen?Voor dat ik met u Rouw moet dragen?AlardusEen vierdepart Krispyn, of meer.KrispynlachtNou moet ik lachchen; maar myn Heer,Wat moet ik doen om die te krygen?AlardusWel, jy moet zugten, huilen, hygen,En bulken als een koe die blaad,Of als een hof hond op de straat,KrispynHo, ho, dat kan ik zonder leeren.AlaradusKom laat eens hooren, wil &apos;t probeeren.KrispynbuildHeer gaat dat goed, om wel te zyn?AlardusGy zyt een Herakliet Krispyn:Gy doet gelyk de Krokedillen,Die konnen schreijen als zy willen.KrispynMyn beer, als ik my daar na zet,Zo zoude ik wel na de oude wet,Traanen met tuiten konnen schreijen.AlardusKrispyn dat zal ons heel wel vleijen.KrispynMaar wat zal al die droefheid zyn?AlardusMyn Vader als gy weet Krispyn,Bemind het eenzaam buiten leeven;Hy heeft zyn middelen gegeeven,In handen van myn heer KonstantZyn Rentemeester, die zyn land,En zyn Domeinen moet verpachten.KrispynMaar Heer, wat maalt in jou gedachten?Dat wist ik lang, eer ik hier kwam.AlardusGy weet ook, hier tot Amsterdam,Woont Heer Konstant, is &apos;t u vergeeten?KrispynDat heb ik jaar en dag geweeten.AlardusWel, deze zal ik door de schynVan Rouw bedriegen, maar Krispyn,Gy moet my helpen zonder toeven.KrispynIk kan my als ik wil bedroeven,&apos;k Zal schreijen, als gy zugt, en eer,En treurig zien; wat wilt gy meer?&apos;k Zal steenen dat de steene kraaken.AlardusDie droef heid zal my vrolyk maaken,Maar op dat gy myn oogwit weet,Waarom wy zyn in &apos;t zwart gekleet.Gy weet, ik moet alleenig erven,Wanneer myn Vader komt te sterven.Hy luistert Krispyn yets in.Ik zal Konstant, dien ouden bloed,Verhaalen hoe myn Vader.KrispynGoed.AlardusGy moet u hier in niet vergissen.KrispynHeer zyt gerust, ik zal niet missen.AlardusDaar is het Huys van Konstantyn,De deur gaat open, ras Krispyn,Vraag of hy t&apos;huis is, wilt voort vliegen.KrispynZo my myne oogen niet bedriegen,Daar komt zyn Dochter, met Margriet.AlardusDan komt zy, die myn ziel gebied.KrispynMaar ziet Margo de Meid, is aardig.Die schoone is uw Krispyn wel waardig.AlardusKrispyn gedenk wel aan de Rouw.Tweede tooneelJulia, Margo, Alardus, KrispynMargoZOo ik my niet bedrieg Juffrouw,Zie ik myn Heer Alardus komen;Met zyn Krispyn.JuliaHet schynen Droomen.Hy is &apos;t, wel dat geluk is groot.AlardusAch, ach, helaas! ach, was ik dood!KrispynOch, och! wat zal ons noch gebeuren!JuliaHoe is &apos;t myn Heer? wat doet u treuren?AlardusHelaas myn Julia, Krispyn,Wat komt ons over! welk een pya!JuliaWat scheelter Heer?AlardusO droeve dagen!Hoe kan ik dit verlies verdragen.KrispynEn ik, ik sterf nog voor myn dood,Och, och!AlardusOch! myn verlies is groot!MargoKrispyn, zeg my wat&apos;s uw bezwaaren?KrispynMag ik het aan Margo verklaaren,Dat gy gesturven zyt myn Heer?AlardusZwyg botten duyvel spreek niet meer.Ach, ach, ach! was ik noit geboren!KrispynWy gaan nu alle by verlooren.MargoLaat ons uw ongeluk verstaan.KrispynZyn Vader, ach! is uyt gegaan.Ach uyt gegaan! dit doet my schroomen;Ik vrees hy zal noit weder komen.MargoTut tut, is &apos;t anders niet myn Heer,Uw Vader komt ligt t&apos;avont weer.KrispynMargo, zyn Vader is gesturven.Alardus&apos;k Ben al myn leven nu bedurven.JuliaIs Bart&apos;lomeus dan geweest?Uw droefheit Heer, raakt my het meest.Margo wilt my wat ondersteunen,En laat my op uw schouders leunen.KrispynMyn Heer doe ik niet braaf myn best?AlardusMaak maar geen brodder op het lest.MargoAch Julia die zal bezwyken.Het leeven scheint van haar te wyken.AlardusAch Juffer deeld gy in myn pyn.Zoo diep, dat gy gaat treurig zijn?Gaat u myn lyden zoo ter herten,Ach, dat verdubbelt myne smerten!MargoAy Juffrouw schrey, ay schrey niet meer;Geen dood mensch komt door schrayen weer.KrispynGy hebt gelyk myn lief Margootje,Heer Bartel is te mooy een dootje.JuliaUw droefheyt raakt my, ik bekent.AlardusGy deelt te diep in myn elend.Laat my o schoone, laat het weezen,De traantjens van uw wangen leezen,Laat my u trootsten, troost gy my,Geen mensch is hier van sterven vry.MargoJuffrouw hoor Heer Alardus spreeken,Laat hy uw droefheyt dog verbreeken.JuliaKon ik u redden uyt de nood,Ik schreide my om u wel dood.AlardusUw schreijen komt my ramp bezwaaren,Ay schoone wilt uw traantjes sparen.Waar is uw Vader Konstantyn?Julia&apos;k Denk dat hy in den Hof zal zijn,Of op &apos;t kantoor.AlardusMyn uitverkooren,Mag ik uw Vader zien en hooren!JuliaMargo, gaa binnen zeg Papa,Dat Heer Alardus hier is, dra.Derde tooneel.Alardus, Julia, Krispyn.AlardusACh wat hebt gy bekoorlyke oogen.JuliaMy dunkt uw droefheit is vervloogen.AlardusMyn Lief dunkt u niet aan dit kleed,Dat ik braaf Rou te draagen weet?JuliaJa, maar my dunkt dit moet gy weeten,Gy hebt die droefheyt haast vergeeten.Daar myne leeden altemaalNog staan en beeven door &apos;t verhaal.AlardusAy wilt my dat verhaal vergeeven,Myn Vader is nog in het leeven.JuliaMaar waarom dan in &apos;t zwart gegaan.AlardusDat heeft de liefde my geraan,Ik weet, en gy weet daar beneven,Dat ik u heb myn hert gegeven,En gy het uwe weer aan my,Naar zulk een kuische vryery;Zoo dat wy wel met hert en zinnen,Vereenigt zyn, geheel van binnen;Maarach! van buiten, gunt my de eer,slegs maar een kusje, en niet meer.Daar gy wel weet, myn uytgeleezen,Daar moeten meer als kusjens weezen.JuliaWeet dat ik u nog niet versta.AlardusBekoorlyk Beeld, myn Julia.Gy weet, myn Vader schoon hy goet heeft,Dat hy gelyk een kaalen bloed leeft.Hy schraapt, hy raapt, hy pot, hy spaart,Gelyk de mieren doen in de aard.Hy wil my niet een duyt verstrekkeen,Waar mee &apos;k myn Huwelyk zou voltrekken.Dit is myn daagelykze deun.Dat ik wil trouwen. Hy zeyt zeun,Ik bid u praat my noit van trouwen,Het kost veel gelt een Wyf te houwen.En als men tot het huwlyk treed,Zoo moet men weezen moy gekleed,Dan moet men koopen dyamanten,Tot gouwe ringen en pendanten,Daarom spreek my daar nimmer van,&apos;t Geen ik niet langer lyden kan.&apos;k Wil myn gedult niet langer rekken,Ik wil met u myn trouw voltrekken.En dat kan zonder gelt niet zyn.Daarom zoo ga ik met KrispynIn Rougewaad, om door ons schreyen,Myn Heer uw Vader te verleyen,Met hem te zeggen dat Papa,Is overleên, o Julia!Dan zal hy my al &apos;t gelt wel langenDat hy voor Vader heeft ontfangen,Want ik myn Vaders eenig bloed,Moet erven al zyn gelt en goed.Maar gy moet u na buyten geven,Zoo aanstonts, om gerust te leeven.Beraad u kort, kom gy moet gaan,Laat alles op myn voorzorg staan.Ick wil met u in rust en vreede,Als Man en Vrouw myn tyt besteeden,Ay Julia Beraad u ras.JuliaAlardus gy komt regt van pasIk sta gereed.AlardusO blyde maaren.JuliaOm zoo na Haarelem te vaaren.Daar is &apos;t nu kermis, &apos;t is Sint Jan.AlardusMaar weet uw Vader daar wel van?JuliaMyn Vader heeft het my gebooden,Om dat zyn Broeder my daar noode.AlardusGaa heen, en wagt my aan de Poort.Zoo dra ik Geld heb, kom ik voort.JuliaVaar wel Monkeur.AlardusVaar wel myn schoone.Ik zal uw trouwe liefde loonen.Vierde tooneelAlardus, Krispyn.KrispynDIe vryery was kort en dra,Ten eersten zey dat ligthart ja.AlradusHolla Krispyn, daar zyn verstreeken,Nu meer dan zes paar volle weeken,Dat ik met haar ben ondertrouwt.KrispynMaar heeft u dat noch niet berouwt?Men vint&apos;er weinig deezer daagen,Die zo lang trouwe liefde draagen,Dat is wat wonders.AlardusZwyg Krispyn,Zy zal myn wellust eeuwig zyn.KrispynMaar weet haar Vader van dit trouwen?AlardusHaar Vader weet maar van te houwen,Niet van te geeven, als myn Vaâr;In vrekheid zyn zy net een paar:Hy zal veel eer zyn doodzweet zwieten,Als aan een Zwaager geld verschieten.KrispynGy die u zelf voor Adel houd,&apos;t Zal u geen eer zyn dat gy trouwt,Met een Ontfangers kind, wel deeze,Zal uw geslagt tot schande weezen.AlardusKrispyn, gy weet&apos;er weinig van,Een Vrouw werd adel door de Man.Heer Konstantyn is Ryk en magtig,En &apos;t geld Krispyn is schoon; en kragtig.Het geld is de oudsten Adeldom.KrispynZo, zo, daar dagt ik niet eens om.AlardusWy zullen die twee oude vrekkenTen spot der Gieregaarts begekken.Wanneer wy ruim en wel te vreen,Haar goed gebruiken met ons tween.KrispynDaar komt Konstant.Vyfde tooneel.Konstant, Alardus, Margo, KrispynAlardusIK gaverlooren.KonstantAlardus, wat komt my te vooren.Is uw heer Vader overleên?AlardusAch! hy is dood.KrispynOch hy is heen!AlardusMyn gryze Vader is verscheijen,Krispyn help my zyn dood beschreijen.KrispynMyn goeje Meester, ach! is dood!KonstantOch! u, en myn verlies is groot.MargoZyn dood komt my zoo vreemt te vooren.KonstantWaar toe word toch den mensch gebooren!Is dan dien ouden Heer geweest?Dat maakt my een verslagen geest.KriepynHy had geleeft nog veele dagen.Had hem de dood niet weg gedraagen.KonstantSprak hy niet toen de dood aan kwam;Toen hy van u zyn afscheid nam;Toen hem &apos;t gezigt begon te breeken?KrispynHy is gesturven zonder spreeken.KonstantHoe zonder spreeken? o verdriet!Niet sprecken, och, och! sprak hy niet?Och dat verlies is niet te draagen!Ik zond hem over weinig daagen,Noch twaalef duizent guldens toe;Och, Och, hoe ben ik nu te moe!&apos;k Heb geen kwitantie nog gekreegen,Ach heer Alard, ik ben verleegen,&apos;k Verwagten hem bier alle daag.AlardusDat geld, dat geld, is ons een plaag,Schoon ik myn Vader heb verloorenZo komt myn vaak zyn geest te vooren,En waaren om myn ledekant.Hy riep ontwaak, gaat na KonstantDe Rentemeester van myn zaaken,Myn zoon Alardus, wilt ontwaaken.KrispynHy riep ook vaak ontwaak Krispyn,En trek terstont na Konstantyn.AlardusDan riep hy wee, en wraak by vlaagen.Dit roepen duurde zeve daagen.Dan riep hy zoon zyt niet bevreest,Ontwaak, ik ben uw Vaders geest.KrispynDan liep ik boven, dan beneden.Maar ach de geest met vlugge schreeden,Vloog my geduurig na het gat.Dan was hy eens gelyk een kat,Dan als een hond, met grauwe haaren,Ik zag hem heele nagten waaren,Gelyk een geest of nagt gespuis,Dan in de tuyn, dan in het huys.Daar zag ik hem het zilver pakken,Hier woog hy &apos;t goud met heele zakken.Gins schreef hy brieven met een snor,Dan vloog hy als een gouwe tor.Dan riep hy weer met naare blikken,Waar voor de stoutste mensch zou schrikken.Ontwaak, vertrek na Heer Konstant.AlardusOp &apos;t laast sprong ik van &apos;t ledekant,Ik riep, wie maakt hier die geruchten.Hy sprak, uw Vader, en hy zuchten.Ik viel ter aarde, gans bevreest,Hy sprak, zoon, schrik niet &apos;k ben de geestVan Bart&apos;lomeus uwe Vader,Ach riep ik geest kom my niet nader,Ik kan niet rusten riep hy voort,Ot eerst beloof my op u woord,Dat gy Konstant, te vrêen zult stellen,Van &apos;t gelt dat gy my hebt zien tellen,My toegezonden van Konstant,Gaa geef kwietantie van uw hand.Vertrek, of wilt voort aan hem schryven;Dan zal ik by de Dooden blyven.KonstantOch armegeesje, denkt gy nogOm uw Konstant, och, och, och, och!Heeft hy de som niet op gegeven?AlardusVier duyzend ducatonnen, eeven.Ik zal niet rusten of gaat heen,En stel Heer Konstantyn te vrêen,Zoo sprak by, doe voort myn behaagen,Of anders zal ik hem gaan plaagen,En waaren als een nagt gespuis,Dan voor zyn deur, dan in zyn huis.KonstantIk voel myn hert klopt my van binnen,Ik hoop dat zal hy nooit beginnen,Hy gaat bezoeken zoo &apos;t hem lust,De dooden, maar laat my gerust.AlardusHy wou self de kwietantie draagen,KonstantDat hoop ik niet van al myn dagen.AlardusHy heeft belooft hier niet te gaan,Om dat hy &apos;t al op my laat staan.Maar hy zey dat gy had ontfangen...KonstantVier duyzent gulden, &apos;k zal s&apos;u langen;Geef my kwietantie dan met een,Van &apos;t een en &apos;t aar.AlardusIk ben te vreên.Maar eer de geest my wou verlaaten,Zoo riep hy &apos;t moeten zyn ducaten.Konstant&apos;k Ga ze voort, haalen &apos;k ben bereyt,Maar heeft de geest ook meer gezeyt?De geest en moest u niet bedriegen,AlardusMyn Vaders geest Heer, kan niet liegen.Hy sprak van land huur en van meer.KonstantDat liegt de geest, waaragtig Heer.De boeren zyn hier alle pooverEn voor de landheer is niet over.AlardusGaa haal het goud, &apos;t moet wigtig zyn.KonstantIk ga.binnenAlardusGaa na de poort Krispyn.Zeg Julia moet nog vertoeven,Want haer vertrek zal niet behoeven.KrispynMyn heer boe zyt gy nu te moe?AlardusZoo rou te draagen dat kan toe.Krispyn nu staat my niets te schroomen.Zesde tooneelAlardus, Krispyn, MargoMargoHElp, help, ik heb de geest vernomen,In de gedaante van een hond.AlardusHoe was zyn kleur?MargoHeel kakelbond.En graauw van buik, och ik zouw vreezenDat zal jouw Vaders geest wis weezen.Zaagt gy hem ooit by daag Krispyn?KrispynJa, dikwils.Margo&apos;t Zal u meester zyn?Hy is zoo zwaar van kop en pooten,Hy had my schier om veer gestooten.KrispynHy is &apos;t, de duivel haalt de vent.MargoGaa, ziet Krispyn of gy hem kent.Hy &apos;s in de keuken moet je weeten.KrispynDan zal hy al &apos;t gebraad op eeten.Hy eet zoo gaaren vars gebraad,Ik wed hy niet een Hoentje laatAan &apos;t spit, hy kan, hy kan zoo smullen,En zyn geleegde darmen vullen,Wanneer hy &apos;t heeft om niet, Margriet,Loop jaag hem weg.MargoIk durref niet,Ik schrik om in onz&apos; huis te koomen.AlardusMargo, gy moet zoo licht niet schroomen.Krispyn gaa heen.KrispynMyn Heer ik ga.Binnen.AlardusMargo, zeg waar is Julia?MargoZy is van huis myn Heer.AlardusDit wachtenNa Konstantyn, moet ik verachten.MargoDaar komt myn Heer aan met het geld.Zevende tooneel.Konstant, Alardus, MargoKonstantDAar is hetAlardusGoet, is &apos;t wel getelt?KonstantVerzeeker, ô ik kan wel reek&apos;nen,Maar wilt die Briefje onderteek&apos;nen.AlardusDaar is &apos;t geteekent.KonstantGoet myn Heer.Hoor Heer Alardus, ik begeerUw Rentemeester ook te weezen,Gelyk ik ben geweest voor deezenVan uw Heer Vader.Alardus&apos;t Zal zoo zyn,Gy blyft myn vriend, Heer Konstantyn.Margo, wilt my hier by onthouwen,Zult gy met Nicodemes trouwen.MargoEen kleutertje van dartig jaar,Ik trouwen, neen, ô neen myn vaar.AlardusGy moogt dan als &apos;t u lust gaan paaren.&apos;k Wensch Heer Konstant, u wel te vaaren.Binnen.KonstantVaar wel myn Heer.MargoKom dikmaa &apos;s weer.Alardus is een nobel Heer.KonstantZoo was zyn Vader ook voor deezen,MargoZyn Vader pleeg een Vrek te weezen,Hy gaf my nooit de minste duit,Maar deeze heer is rezoluit.En als uw Dochter komt te trouwen,Zoo zal zy my ook niet onthouwenEen Bruiloftstuk, ay zeg myn heer,Wanneer dog trout zy?KonstantNimmermeer.Myn Dochter denkt noch om geen paaren.Wat weet een kind van twintig jaaren?MargoNoemt gy &apos;t een kint? s&apos; is twintig jaar.KonstantWel gy zyt dartig, is &apos;t niet waar?En ongetrouwt?MargoWat moogt gy spreeken!Wie heeft zyn leeven vergeleeken,Myn trony daar elk bang van ziet,By uwe Dochter? daar beneeven,Zoo is uw Julia gegeevenEen zak vol liefjens kruit, dat &apos;s goudEn zilver daar men nu om trouwt.Maar och! o droevige geruchten,Daar komt de geest, waar zal ik vlugten?Verberg u lyf myn heer, vlugt voort,Of gy word van de geest vermoord.Margo binnen.KonstantMargo wat maalt jou in de zinnen?Zottin, waarom loopt gy na binnen?Agtste tooneel.Bartolomeus, KonstantBartolomeusslaat Konstant op de schouderHOe gaan de zaaken, heer Konstant?KonstantOch, och! myn schouwer is verbrand.Negende tooneel.BartolomeusalleenWEl heer Konstant, wat wil dit weezen?Voor my te vluchten en te vreezen?Men sluit de deur my voor het hoofd,Dit had ik nimmermeer gelooft.Wel, dit zyn wonderlyke grillen:Ik weet niet wat ze zeggen willen:Maar daar komt Nicodemes aan,Die zal het my wel doen verstaan,De knegt van Konstantyn; of deezenMoest als zyn heer betovert weezen.Tiende tooneel.Bartolomeus, Nicodemesmet een Vork en een glaasje Brandewyn.NicodemeszingtI.NU ik denk aan myn Margo,Word ik zooLugtig als een bosje stroo,Dat het vuur begint te voelenMaar ik moet,In myn bloedDie brand verkoelen.II.Dat is wonderlyk en raar,Is &apos;t niet waar,De eene brand verkoelt den aar.Want ik heb nog naau gedronken,Of ik voelWeêr krioelVan minnevonken.III.Maar hoe bruyje my nou zooKupido,Gaa dog eens by myn Margo,Doet uw pylen in haar zinkenZoo zalik,In myn schik,Uw welvaart drinken.BartolomeusWel Nicodemes dat gaat goet.NicodemesHeer Bart&apos;lomeus zyt gegroet.BartolomeusIs &apos;t nog gelyk het plag te weezen?NicodemesIk ben uw dienaar als voor deezen.Ik kom zoo vroolyk uit het lantEn hooybouw, van de heer Konstant.Al heb ik geen geld om te tellen;Ik heb geen schulden die my kwellen,Ik slaap gerust, en eet met smaak,In &apos;t werken vind ik groot vermaak,Ik ben met knegt te zyn te vreeden,Ik heb gezonde en sterke leeden,En zoo my uw gelaat vermelt,Is &apos;t met u ook al wel gesteltHeer Bart&apos;lomeus.BartolomeusJa verzeeker.Geen Dokter, of geen ApotekerHeb ik van doen.NicodemesMyn medicynIs Dokter kan, Apteker wyn,Een goeje schink, doet my purgeeren,De Roemers dat zyn myn klisteeren.De borrel, o die is zoo zoet,En voor de kwaaje lugt heel goet,Ik kan dat kind zyn gat braaf veegen.BartolomeusHoe is &apos;t met heer Konstant geleegen,Is die gezond en wel gedaan?NicodemesDie stapt zoo lugtig als een haan,Schoon dat hy oud is, o zyn kaaken.Die kunnen schermen dat ze kraaken.BartolomeusMy dunkt nogtans zoo ik hem zag,Verscheelt hy nu als nagt en dag,By dat hy is geweest voor deezen;Nu scheint hy dol of gek te weezen,Hy loopter mé dat is gewis.NicodemesHeer Bart&apos;lomeus, dat is mis,Gy zoud hem eer de kies uit trekken,Als hem een malle duit ontgekken.BartolomeusHy heeft een streep, dat moet zoo zyn.Ik sprak hem aan, &apos;k zey Konstantyn,Hoe gaan de zaaken, hy liep binnen,En sloot de deur, ik vrees zyn zinnenZyn buiten hier by my op straat.NicodemesHeer Bart&apos;lomeus wat een praat;Gy hebt niet wel gezien verzeeker,Hy storten gistren nog een beekerMaers bier van &apos;t alderbeste vat,Op uw gezontheit, in zyn gat.Hy zeyde ook dat hy had vernoomenDat gy van daag zoud by hem koomen,Hy het jou lief, zoo waar ik zeg.BartolomeusMaar waarom loopt hy van my weg?NicodemesDat moet ik zien, dan kan &apos;t niet liegen,Ik wed hy om jou hals zal vliegenVan blydschap, als hy u zal zien;Dat weet ik zeeker.BartolomeusJa misschien.NicodemesGy vind vermaak in my te foppen.BartolomeusMaar gaa het zien.NicodemesGoet, ik zal kloppen,Margovan binnenWie klopt daar?NicodemesIk.de deur gaat op en toe,Margovan binnenMyn heer, myn heer,Myn heer, hier is de geest al weêr.NicodemesDoet op Margo, of gy moogt vreezen,Hoe duivel zal het nu hier weezen?Maak open.BartolomeusHeb ik my vergist?Nicodemes klopt.MargoWie klopt daar?NicodemesNicodemes is &apos;t.Ik zeg u andermaal doe open.Margouit het vensterAch Nicodemes wil dog loopen,Eer u de geest breekt hals en been.NicodemesDoe op zottin ik zieder geen.Dat &apos;s Bart&apos;lomeus.MargoDie &apos;s gesturven.Och vlugt tog of gy zyt bedurven.Hy &apos;s al begraaven hy is dood.Vlugt weg, u prykel is zoo groot.NicodemesZottin wilt maar de deur op maaken,MargoWant komt de geest jou aan te raaken,Zoo ben jy zeekerlyk een lyk,Hy komt, och Nicodemes wyk!Heer Bartels geest die komt hier waaren.NicodemesAy laat die zotternyen vaaren.Doe open.BartolomeusMaar wat zeit de meid?NicodemesHeer wilt gy weeten wat ze zeit?Maar eerst moet ik myn keeltje laaven,Gy zyt gesturven en begraaven,Dat zeit ze.Margo&apos;t Is ook waar met een.NicodemesSta van my, &apos;k maak my nooit gemeen,Met geesten.BartolomeusWat zal my gebeuren!MargoOch! och! de geest zal jou verscheuren.NicodemesZyt gy heer Bart&apos;lomeus geest?Zoo ben jy &apos;t aldergrootste beest,Om dat jy my dat hebt verzweegen.MargoOch, och! ik ben om jou verleegen.NicodemesWel ben jy dood, jou Ysegrim,En kom jy waaren als een schim?MargoHy zal jou zengen roet zyn straalen.NicodemesDan zou de Geest de duivel haalen.BartolomeusWel ben ik dood, myn goejen hals?MargoGeloof de Geest niet, hy is vals.BartolomeusDe Meyt zoekt jou maar te bedriegen.NicodemesNeen, myn Margo die zal niet liegen.Is Balt&apos;lomeus dood? spreek voort.MargoWel ja.NicodemesIk hou my aan jou woord.BatolomeusKom, wil my met uw handen raaken.NicodemusSta af, of ik zal gaaten maaken.MargoRaakt hy u aan, gy word stok styf.Och, hou de geest dog van jou lyf.BartolomeusBen ik een geest? wel watte plaagen.NicodemesGy moogt het aan Margo zelf vraagen,Om dat hy hier steeds woeker dreef,En hielt van houwen, niet van geef,Zoo moet hy met de woekenaarenNooit rusten, maar vooreeuwig waaren.MargoDaar komt de geest, oen wagt je wat.NicodemesGeest zeg ik blyfme van me gat.BartolomeusIk bidje wilt my spreeken laaten.NicodemesMet geesten moet men niet lang praaten,Blyf staan, verroerme niet een lit,Maar wilje dat me voor je bid?Men zal: maar wil van verre spreeken,Of ik zal u terstont doorsteeken.BartolomeusZiet gy niet, ik ga heen en weer.NicodemesHalte, niet nader, of ik zweer.BartolomeusHoort gy niet dat ik ook kan hooren?NicodemesJa, maar je bent een geest met ooren.BartolomeusDoen ooyt de geesten dat gy ziet,Dat ik doe?NicodemesHoor, dat weet ik niet,Ik ben nooyt dood geweest, gaat vraagenDe dooden, hoe zy haar al draagen.BartolomeusWel Nicodemes, roep uw Heer.NicodemesDie spreekt met Geesten nimmermeer.BartolomeusMaar laat hy aan het venster komen.NicodemesNiet nader, of gy moogt wel schroomen.MargoMaar is de Geest al weg?NicodemesWel neen.Hoor Bartels geesje, bruy maar heen,Myn Heer heeft geen bezoek van nooden,Ga jy na huis, of by de Dooden,Want jy bent dood, niet waar Margriet?MargoWel ja.NicodemesDe Vent gelooft me niet.De Geest die schynt met ons te gekken.BartolomeusIk zeg dat ik niet wil vertrekken.NicodemesRoep Heer Konstant, vry onbevreest,Margo, want ik, indien de GeestWil poetse maaken, zal hem boorenMet deeze Vork door neus en ooren;Ja Rygen hem als aan een snoer.Sta van me, zeg ik, Geesje broer.BartolomeusMaar.NicodemesMaar, zeg ik, niet veul te maaren.Wat duivel doeje hier re waaren,Bruit na je Graft, blyf uit myn schoot.BartolomeusMaar Nicodemes ben ik dood?NicodemesAl slimmer, want jy legt te stinkenIn &apos;t graf, vertrek, of wilt verzinken,Heer Bartels Geest, daar komt myn HeerIn &apos;t venster, spreekt hem heen en we er.Konstantin &apos;t venster&apos;k Bezweer de Geest van Bart&apos;lomeus.Schoon die zoo luchtig als een meeu is,Dat gy niet nadert, maar blyft staan,Uw zoon Alard heeft my voldaan;Hy heeft op uw gebod geschreevenKwitantie, en aan my gegeven.Vertrek, nu gy dit zyt bewust,O naare Geest, vertrek en rust.BartolomeusWel Konstantyn, wel wat voor droomenZyn &apos;t die u in de hersens koomen!Ben ik gesturven?Konstant&apos;t Is geschied,Gy zyt begraven, wist gy &apos;t niet?BartolomeusWel wat komt my dan te gebreeken?Ik ga, ik sta, gy hoort my spreeken,En ben ik dood, hoe kan dat zyn?Zie my eens aan Heer Konstantyn,En komt eens af.NicodemesHeer kom beneden,De Geest die spreekt met goede reeden,En maakt hy grillen, kom beneen,Zoo zyn wy wel, twee tegens een.KonstantBlyf staan, ik zal zoo by u koomen.NicodemesWel jy zoud van de duivel droomen,Heer Geesje Bartels, zoo jy nouOns zout bedriegen, want ik zou....BartolomeusMaar Nicodemes, zyt gy dronken,Ik heb, als gy weet, bloed, en schonken.NicodemesJa, ja, ik heb wel eer gezienEen Geest, als gy, van vlees en bien.Elfde tooneel.Konstant, Bartolomeus, Nicodemes, MargoMargoMYn Heer, bewaar jou lyf en leeven.Bartolomeus&apos;k Moet met myn hand myn hert u geeven.NicodemesStrak, strak, zoo ras niet kameraad.Heer Konstantyn, ik bidje laatJou eerst versteeken, want zyn handenDie mogten jou het Lyf verbranden.KonstantWeest Nicodemes onvervaart,En maak drie kruissen op der aard,En zoo hy daar derft overkomen,Zal ik voor Bartels Geest niet schroomen.NicodemesDie Toverstreek versta ik mee.Jy Bartels geesje, retiree.Margo, maak dat hy daar moet blyven,Daar is de vork, ik zal vast schrijven.Kom geesje Bartels in deeze O.Sta vlak in &apos;t midden, zoo, ja zoo.Verzet my niet een voet al voorenIk al de geesten heb bezwooren.Margo zie dit aan zonder schrik.Al waarje nou een heintje pik,Nagtmerrie, of nog eens zoo gruw&apos;lyk,Of een kabouterman, afschuw&apos;lyk,Of Dokter Foustus looze fiel,Of &apos;t lighaam van Aagt zonder ziel,Dat noch tot Amsterdam loopt waaren,Al waarje &apos;t hooft der Tovenaaren,Al konje ryjen in de nagtTer schoorsteen uit, gelyk men plagt.Al waarje Polipheem in &apos;t raazen.Die al de waerelt kon verbaazen.Zoo zouje niet een voet ô neen,Uit deeze ronde sirkel treen,Veel minder deeze kruissen doorgaan,Daar alle geesten moeten veor staan.Maar zooje nooit bent dood geweest,Zoo treet &apos;er over onbevreest.KonstantHeer Bart&apos;lomeus wel gekoomen.Uw Zoon heeft my voor u doen schroomen;Die met Krispy u in Rou gewaad,Verhaalde met een droef gelaat,Al schreyende met zugten klaagen,Hoe dat gy nu al zeeven dagenBegraven zyt, op zyn gebêenGaf ik hem gelt, want hy alleenZoo gy Heer Bartel kwaamt te stervenZou al uw schatten moeten erven,BartolomeusO looze Zoon! hebt gy al &apos;t geltDat ik te goed had hem getelt?KonstantMaar zagt ik hoor zyn knegt daar spreeken;Laat ons een weynig over steeken,En hooren wat hy uyt zal slaanMet Nicodemes, laat ons gaan.Twaalfde tooneel.Nicodemes, KrispynNicodemesKRispyn, zoo stadig Rouw te draagen?KrispynIk moet helaas die rouw beklaagen,Myngoeje meester leyt &apos;er toe.NicodemesZoo is zyn Zoon bedurven.KrispynHoe?Bedurven, neen die dood zal geevenAan Heer Alard, een vrolyk leeven,Met die hy keurt tot Egt genoot,Die dood is, die blyft altyt dood.Zoo moeten alle vrekken vaarenAls hy, het hooft der woekenaaren,Die niet een duyt van al zyn schat,Voor Heer Alardus over had.Dertiende tooneel.Bartolomeus, Konstant, Krispyn, Nicodemes, MargoBartolomeusHA loozen schelm, derft gy zoo spreeken?Ik zal den hals u laaten breeken.KrispynOch, och! dat is Heer Bartels geest.BartolomeusKrispyn jou onbelchaamden beest.Volhart gy nog?Veertiende toonel.Konstant; Bartolomeus, Krispyn, Alardus, Nicodemes, MargoAlardusWAt wil dit weezen.KrispynMyn Heer uw Vader is verreezen?BartolomeusAlardus, wat hebt gy gedaanAlardusDoor liefde heb ik dit bestaan.BartolomeusDoor liefde? wilt my dar verklaaren.KrispynMyn Heer, mag ik het openbaaren,Mag ik het zeggen Heer?AlardusWel ja.KrispynHy is verlieft op Julia.BartolomeusOp Julia, wat moet ik hooren?KrispynMyn Heer, wout gy u niet verstooren,Ik zou u zeggen, hoe dit paar,Nu ruym een vierde part van &apos;t jaar,Als Man en Vrouw geleeft heeft zaamen.KonstantMyn Dochter, zy hoord haar te schaamen.KrispynZy moeten blyven zoo ze zyn.BartolomeusOntstel u niet Heer Konstantyn.Dit zyn ons welverdiende plaagen,Wy zouden nooit in onse dagen,Haar hebben uytgetrouwt.KonstantO neen.BartolomeusDies was &apos;t hoog tyt dat zy &apos;t eens déen.Want wy zyn doof voor minne klagten.Waar is uw bruyd?AlardusZy staat te wagten.Op ginse hoek.BartolomeusGa, haal haar voortAlard binnen.Ik geef gedwongen u myn woord,Zoo &apos;t heer Konstant ook kan behaagen.KonstantMyn heer, dat weet gy zonder vraagen,Wy trouwen haar niet uit myn heer,Zy waaren voor ons in de weer.Soo lang een Dochter niet wil paaren,Kan haar de Vader wet bewaaren.Vyftiende tooneel.Konstant, Bartolomeus, Julia, Alardus, Krispyn, Margo, NicodemesJuliaMOnpeer, verschoon uw Julia.AlardusVerschoon Alardus, heer Papa.KonstantDe misdaat, die gy hebt bedreeven,Is u myn Julia, vergeeven.BartolomeusU ook Alardus zyt gerust.AlardusMyn Julia nu eens gekust.NicodemesZie die twie, o komt dat van &apos;t minnen?Margo, ik wort zoo vreemt van binnen,Geef Nicodemes ook een zoen.MargoWat zouw &apos;k met Nicodemes doen.Konstant&apos;k Geef haar een koe.Bartolomeus&apos;k geef hem twee paarden.NicodemesFiat, dit houwelyk van waarden.Doet gy het ook myn lief Margriet?MargoWel Nicodemes zoude ik niet?Twee paarden met een koe te houwen.Daar wou ik tweemaal wel om trouwen,NicodemesMargo is Nicodemes bruyd.&apos;t Is Bruyloft en de Rouw is uyt.EINDE.
        </div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>