<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="corn001hora02" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Horace en Curace</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Pierre</forename>
          <surname>Corneille</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>1 B 8</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/corn001hora02_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Horace" sex="m/f/u">
          <persName>Horace</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Proculus" sex="m/f/u">
          <persName>Proculus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Julia" sex="m/f/u">
          <persName>Julia</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Curace" sex="m/f/u">
          <persName>Curace</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Camilla" sex="m/f/u">
          <persName>Camilla</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Tullus" sex="m/f/u">
          <persName>Tullus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Sabina" sex="m/f/u">
          <persName>Sabina</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Flaviaan" sex="m/f/u">
          <persName>Flaviaan</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Valerius" sex="m/f/u">
          <persName>Valerius</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1699">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

I.D.W.HORACE EN CURACE,TREURSPEL.Tantae molis erat Romanam condere gentem.Vertoond op de Amsterdamse Schouwburg.Den laatsten Druk, op nieuw overzien.
Te AMSTELDAM,By de Erfg: van J: Lescailje, op de Middeldam, op de hoek van de Vischmarkt, 1699.Met Privilegie.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Copije van de Privilegie.DE Staten van Holland ende Westvriesland doen te weten Alzo Ons vertoond is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburg, tot Amsterdam, Dat zy Supplianten zedert eenige Jaaren herwaarts met hunne goede vrienden hadden gemaakt en ten Tooneele gevoert verscheiden Werken, zo van Treurspeelen, Blyspeelen als Klugten, welke zy lieden nu geerne met den Druk gemeen wilde maken: doch gemerkt dat deze Werken door het nadrukken van andere, veel van hun luister, zo in Taal als Spelkonst zouden komen te verliezen, en alzo zy Supplianten hen berooft zouden zien van hun byzondere oogwit om de Nederduitschen Taal en de Digtkonst voort te zetten, zo vonden zy hen genootzaakt, om daar inne te voorzien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanig verzoekende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verleenen Oktroy ofte Privilegie, omme alle hunne Werken reeds gemaakt, ende noch in &apos;t ligt te brengen, den tyd van vyftien Jaaren alleen te mogen drukken en verkoopen of doen drukken en verkoopen, met verbod van alle anderen op zeekeren hooge peene daar toe by Ons te stellen, ende voorts Communi forma. Zo is &apos;t dat Wy de Zaken en &apos;t Verzoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wezende ter bede van de Supplianten, uit Onze regte wetenschap, Souveraine magt in authoriteit dezelve Suppliant gekonzenteert, geaccordeert ende geoctroijeen hebben, conzenteeeren, accordeeten ende Octroijeren mitsdezen, dat zy geduurende den tyd van vyftien eerst achtereenvolgende Jaaren de voorsz. Werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyd tot tyd door haar gemaakt ende in &apos;t ligt gebiagt zullen werden, binnen den voorsz. Onze Land alleen zullen mogen drukken, doen drukken, uitgeven en verkoopen. Verbiedende daarom allen ende eenen yegelyken dezelve Werken naar te drukken, ofte elders naargedrukt binnen den zelve Onzen Lande te brengen, uit te geven ofte te verkoopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebragte ofte verkogte Exemplaaren, ende een boete van driehondert guldens
daar en boven te verbeuren, te appliceren een darde part voor de Offecier die de calange doen zal, een darde part voor den Armen ter Plaatze daar het cazus voorvallen zal, ende het resterende darde part voor den Supplianten. Alles in dien verstande, dat wy de Supplianten met dezen Onzen Octroije alleen willende gratifieeren, tot verhoedinge van hare schaade door het nadrukken van de voorsz. Werken, daar door in geenige deelen verstaan, den inhoude van dien te authorizeeren ofte te avoneeren, ende veel min de zelve onder Onzeprotektie ende bescherminge eenig meerder kredit, aanzien ofte reputatie te geven, nemaar de Supplianten in kas daar in yets onbehoorlyk zoude mogen infiueeren, alle het zelve tot haren laste zullen gehouden wezen te verantwoorden; tot dien einde wel expresselyk begeerende, dat by aldien zy dezen Onzen Oktroije voor dezelve Werken zullen willen stellen daar van geene geabbrevieerde ofte gecontraheerde mentie zullen mogen maaken, nemaar gehouden zullen weezen het zelve Octroy in &apos;t geheel ende zonder eenige Omissie daar voor te drukken
xix G. FAGEL Ter Ordonantie van de StatenSIMONBEAUMONT De Regenten van de Schouwburg hebben het recht van de bovenstaande Privilegie, voor HORACEenCURACE, TREURSPEL den 3. Maart.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Horace en Curace.Eerste bedryf.Eerste tooneel.Sadina, Julia
SabinaEZy zyn noch veel te klein in zulk een groot verdriet,Zou &apos;t kunnen zyn, dat ik niet sidd&apos;ren zou, noch schroomen,Daar ik van zulk een bui gedreigt werd, en zie komenOp my den grootsten slag die ooit op iemand viel?Door zulk een ongeval zou de allerk lock ste zielBewogen werden, en haar deugd nauw konnen toonen:Men zou in grooter hart die lafheid wel verschoonen.Doch of myn geest al is verbaast en &apos;t hart onsteld,Myn traanen evenwel hou ik in myn geweld;Hoe klein my &apos;t hart ook werd, en hoe &apos;t ook is bewogenMyn kloekheid niettemin regeerd noch in myn oogen:Als ik tot daar toe, laas! myn zielsverdriet in houw;Doe &apos;k minder al een man, &apos;k doe meerder als een vrouw;Genoeg voor&apos;t vrouwvolk, ja genoeg is&apos;t voor ons lieden,Als wy in zulk een nood ons traanen noch gebieden.
JuliaGenoeg is &apos;t, en teveel voor een gemeen gemoed,Het welk een klein gevaar straks raakt, en schudden doed.Daar een uitsteekend hart zich wel weet voor te wachten;Al waar &apos;t schoon tienmaal meêr, het zal &apos;t gevaar verachten,Hoe groot &apos;t ook weezen mag. De heiren beide staanGeen boogschoot van elkaâr, gereed den slag te slaan:En Romen heeft noch nooit haar benden zien verjaagen,Noch weet niet dat men ooit haar leger heeft verslagen,In plaatze dat gy zoud om Romen zyn bedroefd,Most gy nu vrolyk zyn: door dien gy niet behoefdVoor haaren Staat te zyn bekommerd: neen, weest blyde,Want haare heerschappy is steeds vergroot door &apos;t stryde:Verwerp deze yd&apos;le vrees, en steld haar winning vast,Ei! spreek en hoop gelyk &apos;t een Roomsche Juffer past.
SabinaIk ben, helaas! ik ben een van de Roomsche vroowen;Terwyl &apos;t myn Ega is: toen ik myn man ging trouwenToen troude ik Romen meê; &apos;t is de echt wel die my doetVoor Romen zyn, en dat ik voor haar hoopen moet:Die wet is &apos;t die my bind: maar &apos;t zyn wel wreede wetten.Dien band ook slaafs zou zyn, die my nu zou beletten,Dat ik niet denken mogt op myn geboortestad.O Alba! waar ik heb het eerste licht gehad!O Alba! dat my heeft den eersten tocht gegeeven!O Alba! waar ik eerst begonnen heb te leeven!O Alba! dat ik eer dan Romen heb bemind!Myn lieve vaderland, zo dra als gy verblindMet ons in &apos;t open veld in wap&apos;nen zyt gekoomen,Begost ik onze winst als ons verlies te schroomen.O Romen! zo gy klaagd dat dit verraaden is,Zo maak uw vyanden, die &apos;k zonder ergernisKan haaten: als ik zie van boven onze wallenDe legers allebei, en zie daar, onder allen,In &apos;t een myn driegebroêrs, in &apos;t andere myn man,Wat zal ik bidden? zeg, zeg Romen, of ik kanWel zonder zond en schand daar myn gebeden spreeken,En om verwinning voor uw heir den hemel smeeken?Ik weet wel dat uw staat, die jong is, allerbestDoor de oorelog moet zyn en wapenen gevest;Dat die noch groeijen moet; dat zy haar moet vergrooten:En dat &apos;er eeuwig is van &apos;t noodgeheim beslooten,Dat uw gezag en magt niet zou beslooten zynMet de Italiaansche kust; en dat den god JupynU toezeid het gebied der waereld: &apos;k weet wel, Romen,Dat gy daar toe niet kund dan door den oorlog komen;Neen! ik misprys noch straf zulk een begeerte niet,Die op de voorspraak gods, en op uw grootheid ziet;Ik wensch al, dat ik zag uw teikens en banieren,Op spaansch en fransch gebergt, op zegebogen zwieren;Als overwinnaars; ja, ga voer uw heir en zendUw krygsvolk in het West; ga spand en Vecht uw tentOp de oevers van den Rhyn dat &apos;t alles voor uw voetenNeêrval en kom u als haar overwinnaar groeten:Eer maar de stadt alleen die Romulus u geeft,Aan wien gy schuldig zyt die ugetimmerd heeft.Ondankb&apos;re, denk, dat van het bloed van haare Koningen,Gy hebt uw naam, uw wal, uw wetten en uw wooningen;Gy sproot uit Alben eerst, denk dat, ô groote schand!Gy uwe hande Haat in &apos;s moeders ingewand;Keer elders uw geweld, uw spiets wil elders vellen,Op dat uw moeder mag met vreugd uw winst vertellen;Zo is zy steets met u, dies zy niet tegens haar;Zy bid voor u, waarom vervolgd ge &apos;er dan zo zwaar?
JuliaVoorvaar, &apos;k verwachte nooit van u deez&apos; nieuwe reden,Om dat, zo lang ons volk heeft tegens hen gestreeden,Van dat den kryg begon, gy hen geen acht en sloegt;Noch dat gy, zo het scheen, tot haar geen zucht meêrAls of gy uit ons stad van stam waart en geboren: (droegr,Ik was verwondert van uw groote deugd te vooren,Als of gy uw vermaak, uw lust, uw vreugd, uw min.Had, daar uw man die had, en voegde u naar zyn zin.
SabinaZo lang men niet en vocht dan met kleine oorlogsbende,Te zwak om een van bei de Staaten heel te schenden,Zo lang men niet en deê dan op malkand&apos;ren gaanMet dringen zonder dat het kwam op treffen aan;Zo lang een weinig hoop my open stond tot Vrede,Was ik ook voor deez&apos; stad, en hiel &apos;t met Romen mede,En zo ik Romens winst zag heim&apos;lyk met verdriet,Verdoemdealk dien tocht die straks verdween tot niet.En als ik blyde was als Romen wierd geslagen,En dat ik heb wat gunst myn broeders heit gedraagen,Riep ik myn reden t&apos;huis, straks, om dien kwaden tochtTe dempen, was &apos;t of ik niet meêr om broeders docht;Maar weenden als de winst en eer myn bloed vereerden,En als myn vaders huis op ons in glans vermeerden:Maar nu &apos;t moet zyn dat de een of de ander valt van daagEn dat &apos;er een van tweên gewis de nederlaagVerkrygen moet, en dat naar dezen slag zal komen,Dat &apos;t een of &apos;t ander heir van Alba of van RomenVerstrooit zal zyn uit &apos;t veld, en dat men niet verwachtOf een van tweên zy straks ten ondergang gebragt,En dat &apos;er anders niet zal komen naar dit vechten,Dan dat men daatelyk de wallen zal gaan slechtenVan een van bey de steên, en dat den Roomschen slaat,Of dat &apos;t Albaansch gebied zo daat&apos;lyk ondergaat.Ik had myn bloed, myn huis, myn stam dan wel verlaaten:Ik zou myn vaderland, wel gruuwelyk dan haatenZo ik voor Romen nu kon t&apos;eenemaal noch zyn,Zo ik voor zo veel bloeds, een bloedt het welke mynZo waardig is, uw winst, ô Romen! zoude koopen;Hoe is &apos;t my mogelyk dat ik voor u kan hoopen?Ik hou my nu verknocht wat minder aan een man,Ik ben voor Alba niet, en ik niet meêrder kanVoor Romen zyn, ik vrees en hoop nu voor hen beijen,Ik ben voor die &apos;t verliest, en zal die &apos;t meest besthreijen;Ik help hen alle beide en zal &apos;t ook doen, tot datOns de uitkomst van deez&apos; slag het wyst; en met die stadIk &apos;t houden zal, die in het ongeval zal komen;Totdat den tyd my toond voor wie dat ik moet schroomen:Zo lang ik niet verlies, hou ik terwyl voor de eenMyn onverzoenb&apos;re haat, voor de ander myn geween.
JuliaDe zelfde tegenspoed en zaak die &apos;k hier kanmerken,Kan in een ander hert heel and&apos;re tochten werken;Camille hier anders gaat, haar broeder is uw man,Haar bruigom is uw broêr, &apos;t gevaar gaat haar ook an:Nochtans zy blyder ziet, wat scheelt gy van malk and&apos;ren,Haar lief in &apos;t eene heir, en haar drie broêrs in &apos;t and&apos;re:Als gy voor Romen streed weleer met uw gemoed,Was &apos;t haar noch wankelbaar, onzeker, als de vloedEn baaren van de zee; en op het minste stryden;Vervloekte zy de winst van een van bei de zyden;Bezuchtende terstont &apos;s verliezers ongeluk,En voeden dus in &apos;t hert gestaâg een zwaarder druk;Maar naar zy gisteren in &apos;t leger had vernomen,Als dat het huiden op een hoofdslag aan zou komen,En dat het gantsch geschil van daag zou zyn geslicht,Zo las men schielyk weêr de vreugd uit haar gezicht.
SabinaAch! Julie, ach! ik vrees dit schielyke verand&apos;ren.Valere en zy, dat uur, die praaten met malkand&apos;ren:Zy had een vrolyk uur, ik hou het voor gewisDat deze vrijer in myn broeders plaats nu is:Voorzeker is &apos;t, haar ziel en zinnen zyn bewogenDoor &apos;t tegenwoordig lief, gy weet wel ver uit de oogenIs verre ook uit het hart, &apos;t gaat nu in &apos;t derde jaar,Dat zy myn broeder zag, of dat hy sprak met haar.Verschoont de liefde dien ik draage tot myn broederDe zorg die &apos;k voor hem heb, een zorg gelyk een moederDraagt voor haar eigen kind, doet dat ik alles vrees,Ik weet myn achterdocht geen grond heeft. Dan op deez&apos;,Onthaaling, en &apos;t gevlei van deze nieuwen vrijer,En dat zy gisteren haar toonden vry wat blijer:&apos;t Is op een zwakke grond daar myn vermoên op bouwd;&apos;t Is waar dat ons dien tyd, als yder even stoutStaat met het zwaard in d&apos; hand, om &apos;t uitterste te waagen,Om &apos;s vyands heir te slaan, of zelfs te zyn verslagen,Wat anders denken doet, dan om een nieuwe min,Dien onrust stierd ons wel wat anders in de zin,Maar dan en plag men ook zo vrolyk niet te weezen,Gelyk men uit haar doen, en aangezicht kon leezen;Deez&apos; tyd vereischt het niet, zy was te wel vernoegd,Ik twyfel wat het is, en of&apos;er dit ook voegd.JuliaEn &apos;t is my niet genoeg te staan op slecht vermoeden,&apos;t waar, &apos;t is kloek genoeg in zulk een groot gevaarIn min getrouw te zyn, en wachten zo veel jaar:Maar &apos;t was te grof om dan op &apos;t lelt te laat en glijen,&apos;t Was een lichtvaardigheid, zo schielyk te verblijen;Maar zou....
SabinaZwyg, wel te pas komt zy hier aangegaan,Al pratende zult gy wel van haar onderstaanDe grond van deze zaak, zie iets uit haar te trekken,Zy heeft u al te lief om &apos;t voor u te bedekken.Ik ga: myn zuster, ei. blyf Julia wat by;Ik schaam my dat men &apos;t ziet dat ik zo droevig zy,Myn hert wert overstulpt van duizend ongenuchten,Ik zoeke nu de eenzaamheid om daar al stil te zuchten,Daar wil ik eens ter deeg myn traanen storten uit,Ik ga, op dat ik u niet in uw voorneem stuit.
Twede tooneel.Camilla, Julia
CamillaWEI waarom gaat zy weg, en wilze dat ik blyveMet u; of meend zy dat ik minder rouw bedryve;En dat myn zielsverdriet veel kleinder is dan &apos;t heur;Dat ik myn ongeval veel min dan zy betreur;Van de eigen schrik myn ziel ontroert is, ik moet schroomenZo wel als zy &apos;t verlies van Alba als van Romen.Als een van bei verliest ik ook verliezen moet.In &apos;t een daar is myn liet, in &apos;t ander is myn bloed;Ik moet myn waarste goed, ik moet myn lief myn MinnerZien sterven voor zyn land, of van myn land verwinner:Ik moet myn Bruigom zien gebragt tot zulk een staat,Of dat hy wert van my beweend, of wreed gehaat.Helaas, ik schrik voor bei!
JuliaNochtans myn dunkt, Sabyne,Die is veel mêer in nood, haar smerten grooter schyneDan deuw&apos;, &apos;t verdriet dat is haar zekerder, men kanVan vrijer wel, maar nooit veranderen van man!Men kan om &apos;t eene lief het and&apos;re wel ontbere;Vergeet Curace slechts, verkiest in plaats Valere,Zo raakt gy buiten angst, dat een Romeinschen dolkUw vrijer treffen mag ter dood by &apos;s vyands volk:Dus werd u Alba vreemd, en werd geheel voor Romen,En hebt in &apos;s vyands heir voor niemand meêr te schromen.
CamillaEi, geef my raad, die niet zo schandig is voor my,Op dat myn kwaal hier na noch niet veel kwader zy,Al is myn droefheid groot, al schynt die onverduldig,Ik ly die liever noch dan dat men my beschuldig.
JuliaHoe, houd gy &apos;t wysselyk verkiezen, dan voor kwaad?
CamillaHoe, trouweloos te zyn, is dat een wyze daad?
JuliaWat is &apos;er toch dat u kan met een vyand knoopen?
CamillaEen vast gezwooren eed, wie kan die, zegt, ontsloopen?
JuliaDien eed is niet, hy is een vyand van den Staat.
CamillaNochtans hy blyft myn vriend, ik ben hem trouw, wat raad?
JuliaVergeefs verbergt gy my, een zaak die my zo klaar is,Uw doen is my bekent, uw handel openbaar isIk zag noch gisteren Valere by u staan,En zulk een goet onthaal als gy hem hebt gedaan,Maakt dat hy wederom wat goeds van u mag hoopen,En dat uw hert, uw min, en gunst zyn voor hem open.
CamillaDat gist&apos;ren ik met hem wat praaten, en dat hyVan my niet kwaalyk wierd onthaald, en bleef me by,En dat ik blyder was, wil daar niet uitbesluitenDan tot zyn achterdeel, myn vreugd die kwam van buiten.Een ander de oorzaak was van myne vrolykheid;Een ander in myn hert en in myn zinnen leit:Maar op dat gy het weet wat dat my heeft bewoogen,Ik zal &apos;t u zeggen, hoor: zo lang als deez&apos; myn oogenNoch open staan; zo lang als ik myn adem schep;Zo lang als ik myn ziel, myn magt, en zinnen heb,Zal ik Curaces, en voor niemand anders weezen,Hy zal &apos;t geduurig zyn. gelyk hy &apos;t was voor dezen;En myn genegentheid tot hem is veel tegroot,Dat ik gedoogen zouw dat men my met dat snoodVerwyt belaaden zou dat ik myn eed niet achten,Veel min dat andere bezitten myn gedachten.Een maand of drie daar naar als broeder eerst door de echt,In volle vrengden, met zyn zuster wierd geheent,Gy weet dat, Julia. hy kreeg van myn heer vaderHet woord dat ik zyn vrouw zou zyn; wy bei te gaderVast waren wel vernoegt; maar laas! dien eigen dagOns beide in vrolykheid, en beide in traanen zag.Dien dag gelukkig was, en ongelukkig mede:Dien dag, verëenden ons, maar deelden onze steden:Gelyk beslooten wierd ons houwlyk, en den stryd:Zo dra ons hope kwam zo waaren wy die kwyt:Dien eigen stond, die ons kwam &apos;t al in al belooven,Kwam op die zelve stond ons alles weder rooven,En maakte ons haaters en gelieven te gelyk:En van ons ongenugt zag yder een de blyk,Wat wierp hy niet al uit, wie ging hy niet vervloeken,En wat en wou hy niet uit ongeduld verzoeken,En wat een traanenvloed uit bei myn oogen kwam:Ik zwyg &apos;t, gy weet hoe ik, en hy zyn afscheid nam:Gy hebt daar naa gezien de ontroering van myn zinnen.Gy weet myn wenschen tot de vrede, en die te minnenIs al myn lust en vreugd, en wat al traanen ikGestort heb en gestrooit op yder oogenblik;Dan voor myn vaderland, en dan voor myn beminde:Ten lesten, als myn hoop geen uitkomst meêr kon vinden.Als ik was t&apos; einden raad, nam ik myn toevlucht tot&apos;t Voorzeggen van een geest, of wel tot eenig god.Hoor, of &apos;t geen gist&apos;ren my voor godspraak is gegeven,Niet zo veel in zich heeft dat ik in hoop mag leeven?Dien Griek, die zo vermaard nu over zo veel jaarWoond aan de buitenpoort, die grooten konstenaar,Die nimmer menschenkind bevonden heeft op logen,En wien dat de inspraak gods noch nimmer heeft bedrogen,Hy, die &apos;t schier alles weet, beloofden my het end,Door deze regelen, van alle myn ellend.
De staat van Alba en van RomenWat onverwachts zal overkoomen;De vrede staat al voor de poortEn uw gebeden zyn gehoort:Gy zult met uwen uitgeleezenCurace haast verenigd weezen,Ja zo, dat in der eeuwigheidUniemand vun malkand&apos;ren scheid.Ik zetten vast op dit voorzeggen myn vertrouwen,En hoopten heden dat we in vreden komen zouwen,Door deez&apos; beloften was myn bloed zo zeer ontroerd,En myn gedachten, en verstand zo wyt gevoerdVan myn gemoed, dat ik niet wist of al myn zinnenDie waaren op de loop, ja &apos;k twyffel of die binnen,Of buiten mogten zyn, ei, oordeel zelfs eens hoe,In deez&apos; gelegentheid, ik weezen mogt te moê?Juist op dien zelfden tyd Valere my kwam plaagen,En, tegen zyn gewoonte, hy kon my niet mishaagen,Hy sprak my aan van min, en &apos;t was my geen verdriet,&apos;t Geen dat ik met hem sprak, dat wist ik zelver niet,En ik en kon hem niet mispryzen noch verachten,Curace was &apos;t zo &apos;k docht, myn zinnen en gedachtenDie zagen maar op hem; ik zag Valeer wel aan,Doch beelde me in ik zag Curace voor my staan,My docht &apos;t was al van vreugd en liefden dat ik hoorden,Van min, en trouwigheid dat waaren al myn woorden.Van daag is &apos;t vast gesteld, men zal een veldslag slaan,Men zei &apos;t my gisteren, maar kon het niet verstaan,Want zulk een bloed&apos;ge maar en vond by my geen stede,Betoverd door &apos;t gepeins van bruiloft en van vrede,Die hoope van die vreugd bezat my te eenemaal:Deez&apos; nacht die heeft verjaagd dit aangenaam gedwaal,&apos;k Heb anders niet gezien dan schrikkelyke droomen;Niets is my in den slaap dan bloedig voorgekoomen,Dit grouwelyk gedroom dat heeft my deze nachtVan vreugd beroofd, en wêer een nieuwe schrik gebragt.&apos;k Heb niet dan bloed gezien, dan moorden, kryten, kermen;En alles overhoop, O goôn, wil ons erbermen!Een spook vertoonden zich dat daad&apos;lyk nam de vlucht,En &apos;t heeft verscheidemaal zeer deerelyk gezucht,Dat ik het hooren kost. Och hemel! wat wil &apos;t zeggen?
JuliaMen moet een kwaade droom steeds averechts uitleggen,En hoopen &apos;t best daar van; want kwaad beduit hier goed.Den hemel toond u hulp; vertrouwt en hebt maar moed.
CamillaIk zalze zo verstaan, gelyk ik &apos;t gaeren zien zou,En hoopen of misschien den Hemel by stand biên wou,Maar of ik &apos;t anders wensch, een yder spreekt van slaan.En niemand praat van vreê, myn hoopen is gedaan.
JuliaEen veldslag maakt wel vreê, dats &apos;t eind veeltyds, van&apos; t vechten.
CamillaDat eeuwig duur het kwaad, zo dit de twist moet slechten,Zo Romen onder leid of Alba, zo besluit,Dat gy myn bruigom nooit zult worden lief, uw bruitHaar ziel, hoe zeer ze ook is met liefden ingenomen,Geen overwinner ooit, of slaaf begeert van Romen.Maar wie of ginder komt? ik schrik wat is &apos;t een spook?Zyt gy Curace of niet? bedriegt myn oog myn ook?
Derde tooneel.Curace, Camilla, Julia
CuraceUW oog bedriegt u niet, Camilla, zie hier komen,Die noch verwinner, noch geen slaaf en is van Romen,En vreest niet van te zien verkleurt en rood myn hand,Of van het Roomsche bloed, of &apos;t prangen van haar band;Ik wist wel dat gy de eer met Romen zoud beminnen,Myn jok verachten, of benyden my verwinnen;Ik docht wel, &apos;t ging met u gelyk het ging met my,Ik vreesde voor de winst, en voor de slaaverny.
CamillaCurace &apos;k heb genoeg, houd op; ik raâ de resteZeer licht, ik weet het wel, gy vlucht ten lange lesteUit zulk een zwaare stryd, die u den stryd aandoed,En gyontwykt den kryg, die krygt met uw gemoed.Uw hert my toegewyd, op dat gy &apos;t my meugt hou weEn om my trouw te zyn, zyn staat is ongetrouwe.Dat eigen minnend hert onsteeld zyn vaderland,De krachten van uw erm, en hulpe van uw hand.Laat and&apos;re zien op eer en naam, en dit mispryzenDat gy te groot een min uw liefste woud bewyzen:Camilla moet nochtans al pryzen wat gy doet;Hoe meêr u liefden blykt, hoe mêer ze u minnen moet.Het vaderland is veel; maar moet nu voor my wyken:Hoe meêr ge om my verlaat, hoe meêr ge uw min doet blyken.Maar heeft myn vader u gezien? heeft hy geduldDat gy u in zyn huis aldus verschuilen zult?En heeft myn Vader u ook in zyn huis zien komen?En toen hy u eerst zag, hoe heeft hy &apos;t opgenoomen?Of hy den Staat niet meêr dan zyn geslacht bemind?En heeft hy Romen niet veel liever dan zyn kind;En gaat ons vreugd al vast? de hemel wil ons kroone.Hoe heeft hy u onthaald, als vyand of als zoone?
CuraceHy heeft my blydelyk onthaald, gelyk zyn zoon,Hy hiet my wellekoom, heeft my de hand geboôn,En zyn genegen hart, gesprooken als een vader.Maar hy ontfing my niet gelyk een landverraader,Onwaardig van deeze eer, om in zyn huis te treên;Want ik heb Alba niet verhaten, neen, ô neen!Ik heb myn eer ook lief, al lief ik ook Camille,En ik myn leeven zouw veel eer verliezen willeDan een van twee, want ik zo trouwen landzaad zyAls minnaar: &apos;k zucht voor u, als ik voor Alba stry.En duurde noch den kryg, &apos;k zou noch voor Alba vechten:Maar zuchten ook om u. &apos;k zou staan met onze knechtenIn &apos;t heir, hoewel myn ziel &apos;t heel anders wenst, indien&apos;t Noch oorlog was, en zou het staal aan Romen biên;Maar de oorlog is ten eind, de steden hebben vreede,Waar door ik onbeschroomd vry in uw huis mag treeden.
CamillaIs &apos;t vreê? &apos;k geloof het niet, geef van u zeggen blyk.
JuliaCamilla geef geloof aan &apos;t geen dat is, gelykDegodspraak heeft gespeld. Maar zeg ons, door wat reden,In plaatze van te slaan, beslootenze de vrede?
CuraceO goôn! wie had&apos;t gelooft! het krygsvolk was aan&apos;t gaan,En waaren altemaal gereet een slag te slaan.De heiren allebei vast trokken even moedig;Men vreesde voor geen stryd, al scheen die wreed en bloedig.Elk een was even graag tot vechten; en bereidTot sterven, liever als te wyken: men verbeidMaar op &apos;t gebod, en &apos;t woord des veldheers, om te treffen,Als juist ons overste dus kwam zyn stem verheffenIn &apos;t voorste lid, en roept den Roomsche Koning toe,Dat hy wat zeggen wou; men hoord hem straks; wel hoe!Hoe zyn wy dus ontzind, sprak hy, ô Roomsche mannen?Waartoe de spiets geveld? waar toe den boog gespannen?Waar toe het zwaard gebruikt? wat droes heeft ons verleidDat wy dus zyn verwoed, &apos;t is enk&apos;le dulligheid;Steek &apos;t zwaard in zyne scheê, dit vechten zal ons rouwenWy zyn maar een geslacht, ons dochters zyn uw vrouwenEn de echt heeft ons gevoegt zo dik maals t&apos;zaam, dat wyGeen kind&apos;ren krygen schier, die niet uw neef en zy;En wy zyn ook een bloed, een volk, maar in twee steden,Waar toe met borgerkryg malkand&apos;ren dan bestreden?Daar zelfs die overwind de nederlaag betreurd?Waarom ons ingewand, ons eigenzelfs verscheurd?Waar beide ons vyanden, gemeenen en byzond&apos;ren?Om lachchen, en waar van ons buuren haar verwond&apos;ren?Wy hebben vyanden die wachten naar den tydMet vreugden, dat zy zien hoe uitvalt dezen stryd.Wie van ons boven leid, die zullen zy bevechten,En zullen dat gebied met haare wallen slechten;Als een maar van ons bei verflagen werd, dan isDen overwinnaar maar voor haar tot roof, gewisZy sleepen die licht weg, die moede, en half geslagen,En zwak is, en van wie de winst heeft weggedraagen.Den bondgenood, de hulp, die trouw was in den nood,En &apos;t kwaarst is, dat men zich daar zelfs heeft van ontbloot:Ons scheuring lang genoeg haar heeft gestrekt tot voordeel;Dat wy ons heir en kracht t&apos;zaam voegen, want ik oordeelDat het de tyd vereist, op dat we onz&apos; vyand slaan,Veel liever dan dat wy dus op malkand&apos;ren gaan;Versmooren wy &apos;t geschil, en laten wy vergeetenAl &apos;t geen &apos;er is geschied, &apos;t zy al in &apos;t vuur gesmeeten:Het geen ons bloed ontsteekt, &apos;t is maar een beuzeling,Een yd&apos;le kleinheid, en een stecht verganklyk ding,Dat ons eerst stryden deê: en dat nu bloedverwantenZo braave krygers maakt, en tegens een doet kantenWat dat van wederzyds word mann&apos;lyk voortgebragt:De broêr vervolgd zyn broêr, en yder zyn geslacht.En wy1 nu de eerzucht &apos;t hart van bei deze oorlogsliedenBezit, wie dat van tweên den and&apos;ren zal gebieden,Zo kan men lichtelyk, waar toe dus zeer gewoed,&apos;t Geschil verëenigen, door vry veel minder bloedTe storren, laaten wy elk uit ons volk verkiezenEen troup, en wie dat zal in dit gevecht verliezen,Dat die het heel verliez&apos;; laat maar een zeker talVan beide zyden slaan. en wie dat winnen zalBehouden zal &apos;t gebied; en wie zal zyn verslagenDat hy gewilliglyk &apos;t gebied des winners draage;Dat hy zyn onderdaan, maar nimmer werde slaaf;En dat men haar regeer en heerscht, gelyk zo braafEn wakk&apos;re krygers voegt, ook zonder haar te drukkenMet schanden, smaad, of tol, of and&apos;re zwaarder stukken,Dan dat zy over al staan onder &apos;s winner vaan,En dat zy neffens hem als medeborgers gaan,En dragen de eigen last, doch onder &apos;s winners wetten,Daar zy gewilliglyk haar onder zullen zetten,Dus werden bei gelyk ons Staten een gebied.Hier zweeg hy, yder zucht van vreugden: en bezietDes vyands benden aan, men ziet een goede kennis,Een broêr, een neef een vriend,verbaast dat hy tot schennisEn op zyn naaste bloed zyn zwaard getogen had,Een yder wraakt &apos;t gevecht, en bid den hemel, datDien voorslag voortgang heb, men komt in naarder reder.Men neemt den voorslag aan: men sluit gewenscht de vreden:Doch onder dit besprek, dat drie van elke zyMen uitkiest om te slaan voor allen, elk is blyDat de oorlog daar meê eind; ons Vorsten hebben beidenGenomen weinig tyds; en zyn van een gescheiden,Den uwen naar den Raadt, den onzen naar zyn tent.
JuliaDen hemel zy geloofd die ons deze uitkomst zendDus onverwagt, hy heeft verhoord al ons gebeden.
CamillaO goôn! wat vind ik al genoegen in uw reden?
CuraceDit is &apos;t gemeen besluit, dat in twee uuren tydTen langsten, drie van ons, met drie van u, den strydBeginnen; drie en drie alkenig zullen vechten,Diezullen onder haar &apos;t geschil alleen beslechten:Haar lot zy &apos;t ons, haar winst ons eenen Koning geeft:Terwyl men niemand noch uit &apos;t heir verkooren heeft,Zo staat het yder vry by u of ons te komen:In Romen is ons heir, en in ons heir is Romen,Men mag nu vrijelyk tot bei de legers gaan,Een yder spreek zyn vriend of oude kennis aan,Vernieuw de maagschap weêr; wat my betreft, myn vlammenMy nemen deê den weg die uw drie broeders nammen.En ik heb zulk geluk in myne min gehad,Dat uwen Vader my belooft heeft vast, als datIk morgen wettelyk u trouw tot myn genoegen:Ik hoop gy uwen wil naar &apos;s vaders wil zult voegen.
CamillaEen dochter het betaamd gehoorzaam zyn.
CuraceDat &apos;s welGezeid, kom zelfs, ontfang dit overzoet bevel,&apos;t Welk &apos;t oogmerk was van al myn wenschen en gebeden;Myn opperste vermaak.
Camilla&apos;k Zal daad&apos;lyk binnen treden:Doch om myn broêrs te zien, op dat ik uit haar mond,Noch een maal hoor het geen ik straks van u verstond.
JuliaGa, ik ga onderwyl ter beêvaard en ter kerken,Eu dank de Gôon voor u, en voor deez&apos; wonderwerken.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Tweede bedryf.Eerste tooneel.Curace, Horace
CuraceZO neemt dan Romen haar drie kampers op een plaats?En buiten die, waar heeft haar Staat noch zulke maats,De hooge stad verkiest u met uw broêrs voor allen;Op dat u w zwaard bescherm &apos;t gebied van haare wallen,Een eenig huisgezin trots &apos;t beste van ons land.Wy stellen vast, als wy zien Romen in uw handAlleen, en dat men kiest de krachten van uw ermen,Om &apos;t Roomsch gebied daar door en Hoogheid te beschermen,Dat buiten deze drie zulk geen Romein meêr is,D&apos;Horacens zyn &apos;t alleen: die keur die kon gewisDrie stammen te gelyk met heerlykheid vervullen,Die de uwe nu alleen met zulk een glans gaat hullen;Ja de eer die uwen stam hier door verkregen heeft,Was waardig dat ze wierd van and&apos;re drie beleefd.Doch aangezien het is tot uwent, dat myn zinnenAl lang geplaatst zyn, waar my&apos;t luk, en waar myn minnenEen vrouw verkooren heeft, een zuster uitgetroud,Doet my het geen ik ben, en &apos;t geen men van my houd,En &apos;t gene dat ik haast hoop onder u te weezen,Deelachtig zyn deze eer: maar &apos;k heb een andre vreeze,Wat anders doet dat ik voor u niet weezen ken;En maakt dat ik die vreugd niet heel deelachtig ben,Dat ik haar neêrlaag zie; dus ik voor Alba beeve.Den oorlog heeft alreê u zulk een naam gegeeven,Dat ik my vast verbeel dat Alba het verliest,En dat den hemel u door zyn besluit verkiest,Ik zie het al voorheen. ô Alba, smelt in tranen!Ik tel my nu al reeds een van uw onderdanen.
HoraceEi, zorg voor Alba niet, maar Romen eêr beklaagd,Wyl &apos;t anderen verwerpt, en dat het haar behaagdOns juist te kiezen, &apos;t is een blindigheid van Romen:Het heeft veel keurs, en heeft het kwaatst daar uit genomen;Mits &apos;t in haar Ridderschap wel duizend and&apos;ren had,Die licht&apos;lyk beter &apos;t recht van haar beroemde stadBeschermen zouden dan deze armen, en deez&apos; dijen,Zy heeft wel and&apos;ren meêr, als wy juist met ons drijen,Maar of my dezen kamp dreigd met een wisse dood;Nochtans deez&apos; keur en eer geeft aan myn ziel een grootGenoegen, blaast my op hoogmoedig, &apos;k laat my voorstaan,Ja, dat ik zal zeer licht, met de overwinning doorgaan,Nu Romen haar geluk ons toevertroud, &apos;k heb moed,Haar zaak is &apos;t, die myn ziel wat goeds verhoopen doet;Al ben ik weinig kloek, myn handen en myn ermenWat zwak, ik hoop nochtans zy zullen wel beschermenHaar staat en stad: want nu verzekerd zich myn zielVan de overwinning vast: en of het anders vielIk tel my nimmermeêr een van uw onderdanen,Ook hoe het gaat met my, ik zal noit Albaas vanen,Verwinners van de wal, van Romen waaijen zien,En uwen oppervoogd my nimmer zal gebiên,Heeft Romen ons vertrouwt uw heerschappy en slaaten,Ik zal haar hoop voldoen, of zal &apos;er &apos;t leeven laaten,Die overwinnen wil of sterven, zelden werdVerwonnen, ik altans de hel en dood uittert,Het scheelt my niet, ik derf den krygsgod zelf uitdaageu,Een die wel sterven wil, en werd niet licht verslagen.Noit werd ge, ô Romen! slaaf: ten zy den lesten snikVerzekerd my &apos;t verlies; zo lang een druppel ikLaau bloeds houde in myn lyf, zo lang behoeft gy, RomenNoch Albaas oversten, noch zyn gebied te schroomen.
CuraceO goden! wat is dit? het geen myn vaderlandBegeerd, myn vriend&apos;schap vreest. Horace moet van kant.Myn neef, myn waarde vrind, myn zusters man, en broederVan myn verkooren min, en &apos;t maagschap van myn moeder,Haar zusters zoon is straks zyn lyf en leeven kwyt,Of Alba haar gebied, en vryheid! harde stryd!O goden moet ons volk haar stad nu overgeeven.Zo dier, of koopen die voor zulk een waardig leven?Wat kan myn wenschen zyn? want hoe het ook zal gaanGy of myn vaderland dat kost my meen&apos;gen traan.
HoraceAls ik voor &apos;t vaderland, voor Romens hooge vestenMyn bloed verstorten ga, en geef dit lyf ten besten,En sterf zo voor myn stad, zoud gy dan noch myn doodBeschreijen? neen! een hert dat edel is, genootNooit meêr vermaak noch lust dan als het dus mogt sterven:Ik wil wel om deze eer het licht en &apos;t leeven derven.Was glans volgt zulk een dood, en wat een heerlykheid!Dies zulk een sterven nooit met reên kan zyn beschreid.Wat my aangaat, ik wensch het waar zo ver gekomen,Dat ik zo sterven mogt, &apos;k zou bly zyn, was &apos;t dat Romen,En onzen gantschen staat niet meêr gelegen wasAan myne dood, dan aan myn winst, gy zoud my rasZien vliegen naar het graf.
CuraceLaat toe dat uwe magen(Al was &apos;t schoon zo) uw dood en uw verlies bek laagen;Want schoon men sterft zo braaf, de droef heid blyft alleenDe naaste vrienden by, zy blyven hier beneênBetreurend&apos; haar valies, terwyl gy stygt naar boven,Daar al het hemels volk zal uwe sterfuur looven:En de eer is heel voor u, de droefheid is voor haar;Uw vrienden het verlies en smarten treft; voorwaarAls me een als gy verliest, het is te veel verlooren.Maar Flaviaan komt hier wat brengen, laat ons hooren:En Alba dat heeft ook verkooren! zeg my wie!
Tweede tooneel.FlaviaanCuraceHorace
FlaviaanIK kom u kundschap doen.
CuraceWie toch? welk zyn de drie?
FlaviaanUw broeders beide, en gy.
CuraceWie?
FlaviaanDrie: en uit uw ouders:Curace met zyn broêrs. Wel hoe! trekt gy uw schouders?En schud gy &apos;t hooft, wat &apos;s dit! haagt u de boodschap niet?
CuraceO ja! maar &apos;k wachten noit deze eer: dies ik verschiet.
FlaviaanZal ik den Veldheer, die my heeft tot u gezonden;Gaan zeggen dat ik u heb koel en traag gevonden,Dat u deez&apos; maar ontzet, en dat gy droevig ziet?Dit droef en flaau onthaal doet ook dat ik verschiet.
CuraceZeg hem, dat my noch bloed noch zwagerschap zal konnenBeletten, dat de drie Curaces ongeschonnenVerdedigen &apos;t gebied van Alba; en haar stadDus voor staan tegens drie Horaces; zeg hem dat.
FlaviaanAch! tegens die! gy zegt my veel met luttel woorden.
CuraceLaat ons een weinig rust, doch zegt hem &apos;t geen gy hoorden.
Derde tooneel.Curace, Horace
CuraceDAt hemel, aard, en hel, voortaan met al haar magtUitwerpen vuur en vlam, en dat met alle kracht.De duivels en degoôn, de menschen en de heesten,En de afgrond met haar volk, al de onderaardsche geestenOns komen op het lyf, en plaagen ons; ik zweer,&apos;k Acht al haar doen maar wind, te reek&apos;nen by deze eer,Diezeu, en my nu doen: hoe schrikkelyk, hoe yss&apos;lyk,Hoe grouwelyk, hoe wreed, hoe straf en hoe afgrysslykDat de afgrond braaken kan haar gruw&apos;len, &apos;t is al nietTe reekenen by de eer die u, en my geschied.
HoraceHet noodtlot, &apos;t welk het perk van eere voor ons hedenOntslooten heeft, reikt stof voor ons stant vastigheden;En spand zyn krachten in, om zo een ongevalTe vormen waar &apos;t de moet van ons aan toetsen zal,Gelyk het ons niet houd voor &apos;t slechtste slag van lieden,Zo doet het niet met ons, gelyk men ziet geschiedenGemeenlyk aan &apos;t gemeen: neen! &apos;t ons wat grooters broud,En toond zo dat het ons voor grootze zielen houd.Te treeden in den stryd, tot welstant van een yder,Met die men nimmermeêr voor dezen zag, en wyderZyn bloed en leeven op te geeven voor &apos;t gemeen,Is wel een deugd, maar die men vind by yder een.Wel duizend en noch meêr die hebben &apos;t lang voor dezenGedaan, en aan haar land deez&apos; trouwigheid bewezen:Voor &apos;t vaderland zyn lyf te geeven en zyn bloed,En voor &apos;t gemeenebest te sterven, is zo zoet,Dat yder een daar om zou loopen, kuipen, wenschen;Maar voor &apos;t gemeene best op te offren zulke menschen,Die &apos;k als my zelfs bemin, en zoeken dood te slaanEen ander eigen zelfs; een volk te tasten aan,Dat zusters bruidegom, yrouws broêr en neef zal laatenVoor haar in wapenen beschermen haare staaten:Ons voegden deze band te breek en maar alleen,Ons pasten maar dit doen, met niemand meer gemeen:Ons naam en gloory zal in eeuwigheid niet sterven.Ik kenden weinig die zo stout zyn, dat zy dervenNaar zulk een eere staan; dies gy gelooven meugt,Dat yder een verbaast nu staröogd op onz&apos; deugd.
Curace&apos;t Is zeker, onzen naam en zal nooit zyn vergeeten:Zo lang de waereld staat zal yder van ons weeten.De zaak is al te braaf, wy moeten zyn verheugd.&apos;t Is waar wy zullen zyn de spiegels van de deugd,Een wonder lyke deugd: maar de uw&apos; dunkt my niet prys&apos;lyk:Zy lykt my wat te strat en schynt my al te afgryss&apos;lyk.Veel, zelfs het kloekste hert, verlieten zulk een padEn weg tot de eeuwigheid, hoe kost&apos;lyk dat me ook schatDeze eer en dezen naam, het beter is in duisterTe leeven, dan zo dier te koopen dezen luister.Ik twyffel of deze eer wel zulk een slag is waard.&apos;t Is beter onbekend te zyn, dan dus vermaard.Wat my aangaat &apos;t is zo, ik derf het zelfs wel zeggen,Gy hebt &apos;t ook konnen zien, ik ging niet overleggenWat dat my stond te doen, myn pligt die volgden ik,Myn maag noch zwagerschap, deê my geen oogenblikBedenken; en terwyl my Alba heeft genomen,En dat ik werd van haar, zo veel als gy van RomenGeächt, ik zal zo &apos;k hoop zo veel voor Alba doenAls gy voor Romen zult; ik heb een hert zo koenEn kloek als &apos;t uw; en &apos;t zal zo moedig immers strydenAls &apos;t uwe, doch ik ben een mensch, ik moet &apos;t belyden,Ik zie dat al uw eer in &apos;t storten van myn bloedBestaat, en al de myn&apos; dat ik u dooden moet.Een vriend, van wien ik heb een zuster uitverkoren,Dat ik die moet verslaan; of dat ik ben verloren:Hoewel ik niet verschrik, myn hert nochtans dat beeft.En &apos;t blyft noch even kloek, hoewel &apos;t een grouwel heeft.Het haat zyn eigen deugd: &apos;k heb met my zelts meêdogen,Als ik myn staat aanschou, ben ik terstont bewogen:Maar nimmer dat ik wensch om dezen stryd te ontgaan.Deez&apos; keur behaagd my, schoon zy my verbaast doet staan.Ik min wel &apos;t geen ik kryg, maar dat my werd benomenBeklaag ik. Zo der werd een groote deugd van RomenBegeerd, dank ik de goôn, ik geen Romein en zy,Op dat de mensch&apos;lykheid my blyf gestadig by.
HoraceEn gy zyt geen Romein, doch wilt voor my niet wyken,Zo gv my zyt gelyk, zo doet dat beter blyken.Weet een rechtschape deugd, daar ik meê herwaarts kom,Mengt geen flaauhertigheid met kloekheid, &apos;k zie niet omAls gy, op de eerste treê, in &apos;t perk van roem en eere;Gy woud wel eer gy kwaamt, dat gy al waart aan &apos;t keerenHet ongeval ons dreigd, &apos;t is waar, met zwaar verdriet,Ik zie het komen, maar daarom verschrik ik niet.&apos;t Zy tegens wie het zy, het vaderland myn degenMy last te trekken, en ik ga het vrolyk tegen,Ja blindelings, en de eer van zulk gebod, dat moetVerdooven alle schrik en stremming in het bloed.Wanncer het vaderland heeft iemands hand van nooden.En die bepeinst dat eerst, doet wel zyn pligt, maar bloode;Al wenscht hy naar deze eer, hy krygtze, doch met schand,Dit heilig recht verschoond noch lief, noch bloedverwant.Ik overdenk nu niets, myn armen zyn van RomenVerkoren: met een vreugd, zo ernstig en volkomen;Als ik de zuster heb genomen tot een vrouw,Zal ik den broeder slaan, op dat ik u niet zouwVerdrietig vallen meêr; met alle deze reden,Die overtollig zyn, zo worden ze afgesneden.Nu Alba u verkiest, nu ken ik u niet meêr.
CuraceCurace kend u noch, dat doet hem dapper zeer,Dat snyd hem door het hert, maar nimmermeêr ik kendenDeez&apos; ruuwe deugd in u noch niet: nu onze el lendenStaan op den hoogste trap, zo, bid ik, staâ my toe,Dat ik uw deugden loof, doch niet het zelfde doe.
HoraceNeen, pryst ged wonge niet, Albaner, myne deugden:En aangezien gy vind in &apos;t klaagen meerder vreugden,Zo laat ik u... zie nu myn zuster komt daar aan,Op dat zy haar met u bek laagen mag; wy gaanWeêrom naar deuwe toe: en haar gemoed voorhouwe,Dat zy gedenkt wie ze is, en dat zy is myn vrouwe;En dat zy evenwel, al stierf ik door uw hand,U liefheb, dat zy niets uitwerkt tot Romens schand.
Vierde tooneel.Horace, Camilla, Curace
HoraceMEn acht Curace hoog, ô zuster! weet gy &apos;t wel?
CamillaMyn hoop en myn geluk veranderd, laas! zo snel!
HoraceEi! wapen u met deugd en met stantvastigheid;Toon dat gy zyt myn bloed. Ei, waarom doch geschreid?Zo hy naar myne dood weêrom keerd als verwinner,Ontfangt hem als uw neef, uw bloed verwant en minner,Niet als een moorder, die uw broeder heeft vermoord:Maar, als een Edelman, die doet al &apos;t geen behoord:En die zyn vaderland wel diend, en weet te toonenAan yder, dat hy wel verdiend by u te woonen,Om u wen man te zyn; en heet hem wellekomAls of ik by u was; doch uwen bruidegomGeen haat draagd, als hy my den doodsteek heeft gegeven.Voltrek uw houw&apos;lyk vry als of ik was in &apos;t leeven:Maar zo het ook gebeurd, dat hy komt door dit staalTe sneuvelen, doet ook myn winst het zelfde omhaal;Ontfang my dan weerom voor &apos;s vaderlands verwinner,Noch nimmer my verwyt de dood van u wen minoner.Uw tranen rollen neer, uw hart zie &apos;k, is onzet,Uw ziel die is ontroerd, ga heenen, zuster, metUw bruidegom uw lot en ongeval beklaagen;Vervloekt het noodlot vry, en de uuren en deez&apos; dagen:De hemel, aard, en hel, en goden meê vervloekt,Ja vloek vry vloek op vloek, op al daar gy &apos;t op zoekt,Maar laat het eind der stryd het eind zyn van uw klaagen,Denkt dan geen meêr aan haar die zyn in&apos;t veld verslagen,&apos;k Laat u een oogenblik, niet langer, by haar staan,Dan zullen wy, daar de eer ons roept, tezamen gaan.
Vyede tooneel.Camilla, Curace
CamillaZUlt gy daar gaan, myn ziel, en deze bloedige eereZoud gy die, met &apos;t verlies van al uw heil, begeere?
CuraceHelaas! hoe dat het gaat, Curace moet van kant,Of sterven van verdriet, of van uw broeders hand.Ik gaâ, als of ik ging ter slachtbank, naar deze eere:&apos;k Vervloeke duizendmaal men my zo groot waardeere.Ik haat die manlykheid die Alba ziet in my.Myn hoopelooze min, werd in een raazernyVerkeerd, zy schaamt zich niets, en groeid tot groote zonden.Ik ran de goden aan en laat niets ongeschonden.Dan d&apos;hemel, dan de hel die hebben &apos;t my gedaan,&apos;k Beklaag u neffens my; nochtans ik moet &apos;er gaan.
CamillaIk ken u beter, neen, gy zult u laaten zeggen,Gy wilt zelfs dat ik bid, op dat gy dus meugt leggenDe schult op myn gebod, en dat die werd verschoondOp myne min, want gy hebt menigmaal getoondUw trouwheid aan uw land, waar door gy hebt verworvenEen wyd beroemden naam, die noit zal zyn verstorven.Gy hebt voor Alba vaak, en voor haar staat gestaan,Gelyk gy schuldig waard, en hebt voor haar gedaanDat helden schrik ken deê, en u zo kloek gedraagenDat niemand onder u zo veel &apos;er heeft verslagen,Uw naam is zo vermaard dat daar niets aan ou tbreekt,Duld dat een ander maakt ook dat men van hem spreekt.
CuraceHoe! zou ik aan staan zien, en zou ik dit gedoogen,Dat and&apos;re pronken met een eere voor myn oogen,Die my was toebereid? of dat my &apos;t vaderlandVerweet, zo &apos;k had gestreên wy waaren noit vermand?Dat ik met zulk een schand besluite zo veel daaden!En dat ik door de min my zelven heb verraaden?Neen, Alba, naar deze eer, het zy ook hoe het zy,Gy niet verliezen zult, noch winnen dan door my.Gy hebt al uw geluk gesteld in onze handen;Met eer ik leeven zal, of sterven zonder schanden.
CamillaWel, weet gy wel, myn lief, wanneer gy my verlaat,Dat gy zy: trouweloos, en dat gy my verraad?
CuraceDe trouw die ik u zwoer, bewaar ik ongeschonden,Doch ik ben aan myn land, meêr dan aan u, verbonden.
CamillaMaar zult gy om uw land, u zelf berooven vanEen zwager die gy mind, uw zuster van een man?
CuraceZulks wil ons ongeluk, die naamen straks verloorenHaar zoetigheid en smaak, zo dra wy zyn verkooren.
CamillaGy gaat, op dat gy zoud myn lieve broeder doôn,Helaas! en eischt daar my, zyn zuster, voor tot loon.
CuraceMen moet dit altemaal nu stellen uit de zinnen.Al wat ik kan, dat is u zonder hoop beminnen.Gy weend, myn waarde ziel!
CamillaZou &apos;k niet, &apos;t hart my begeeft,Nu ge ongevoelig my de reên tot sterven geeftDen hemel, die my op een bruiloftsdag deê hoopen,Sluit haare gunst voor my, en doet een graf my open.Uw hert is al te wreed, dat na geen kermen hoord,En zeid dat het my mind, terwyl het my vermoord.
CuraceDe traanen van een lief, wat zyn die van vermoogen.Wat is &apos;er al gwelts in uw bekoorlyke oogen,Verzien met zulk een kracht myn hert, op dit gezicht,Werd klein en flaau, het denkt noch nauwlyks op zyn pligt.Ei, wil myn eer niet meêr met uw geween bestryden:Maak dat myn deugden doch, ik bid, geen schipbreuklydenDoor uw geschrei, ik voel zy loopen al gevaarAch! tegens zulk een min ik nau myn eer bewaar:Hoe meêr ik ben uw lief, hoe min ik ben CuraceHoe meêr ik uw bemin, hoe meêr ik schroom Horace.Ik ben verz wakt toen ik de vriendschap overwon,Doen maag noch zwagerschap my niet weêrhouden kon.Hoe kan ik nu bestaan. myn min en medelyden,Met u, gelykelyk, myn deugden komt bestryden.Ga, ga verlaat my nu, en my niet meêr voortaanBemind, en stort niet meêr, om mynent wil, een traan,Op dat gy zwakker werd, zo wil ik u verstooren,Ik beter nu my zelfs, en zal, spyt u wen tooren,Beschermen dan uw min, op dat ik die verdien,Zo haat ik u voortaan, ik mag u niet meêr zien.Wreek u van zulk een man, en straft vry ongenaadigDie u ondankbaar is, dus licht en ongestadig.Gy haai noch niet, die u dat schelmstuk heeft gedaan,Ik mag u niet meêr zien, en gy ziet my noch aan?Ik zie u met verdriet, hoe kan ik u vermaken?Ei, wat ontbreekt &apos;er noch nu ik myn trouw verzaake?O straffe deugd in my gy kon geen weêrstand biên,Ten zy eerst tot uw hulp een schelmstuk most geschiên!
CamillaEi doet geen schelmstuk meêr, het kan u toch niet baaten,Ik zweer u, by de goôn, in plaats van u te haaten,Zal ik u meêr en meêr beminnen, ja gy zultMy liever zyn en waard, en om die zelve schuld:Dus trouwloos als gy zyt, dus wreed en ongenadig;En dus ondankbaar, en dus licht en ongestadig,Zult gy de liefste zyn, en in myn herte staan,Zo gy niet meerder tracht myn broeder dood te slaan.Waarom zyn onze reên niet eenig, maar verscheiden?&apos;k Zoude u aanvoeren in de plaats van af te leiden,Zo ik van Alba was, of gy van Romen waart:Ik zweer u dat ik zou u reiken zelfs het zwaard,Ik zou u porren zelfs, en u een moed inspreeken.Ik zou u handelen, gelyk het heeft gebleken,Als ik myu broeder deê; maar laes! och my! ik hadGeen oordeel doen ik flus zo vierig voor hem bad,De wenschen dien ik flus zo yv&apos; rig voor hem dedenDie waren tegens u. &apos;k zie hem weêr herwaarts treeden.Wat droef heid, zo zyn vrouw niet meêr op hem vermag.
Zesde tooneel.Curace, Sabina, Horace, Camillia
CuraceZAbina, volg hem naar, och ja! O goden! ach!Waar &apos;t niet genoeg dat my Camille brak het harte,Moest gy, ô zuster! noch verdubbelen myn smarte?Haar traanen myn gemoed doorsnyden, en komt gy,Of haar noch iets gebrak, en voegt &apos;et uwe by?Gy breekt myn groots gemoed, en doet my angstig schroomen.
SabinaMyn broeder, neen, ik ben daar om niet hier gekomen,Maar kom om dat gy wierd noch eens van my gekust,En neem myn afscheid, stelt dus voorts uw hart gerust:Uw bloed is al te vroom, vreest niet dat niet betaamenEn zou en schroom niet daar uw ziel zich af zou schaamen.Indien dat een van tween doet wanken deze ellend,Zo wierd gy noch voor man, noch gy voor broêr erkend.Maar mag ik evenwel iets van u beiden bidden,Gy weet wel dat ik vrouw of zuster da in &apos;t midden,Verhoor toch wat ik bid, uw zuster, en uw vrouw,lk wil met eenen slag, ik wil met eenen houwAf kappen alle schand, verdriet en alle zonden,Ik bid u, hoort my maar, ik heb een weg gevonden,Waar door gy lichtelyk malkanders haat verdiend,Waar door tot vyand wierd den allerbesten vriendDie iemand heeft gehad, dus kund gy beide uw naamenDoen klinken door het land, en zonder u te schaamen,Van dat een lieve vriend zyn zwager heeft vermoord,Zyn broeder heeft gedood, ik bid, dat gy me hoord.Zie hier den knoop alleen, en band, die u dus beidenTe zamen bind en knoopt, gy zyt dan straks gescheidenAls die niet meerder is; nu kom ontknoop dien strik,En kapt dien band aan twee, dien knoop en band ben ik,Dus krygt gy door myn dood een wettelyken tooren,En voert zo beter uit waar toe gy zyt verkooren:Gy zult, met meerder recht, na &apos;t eereperk toe gaan,En zult met minder schand&apos;, malkanderen verslaan.Dus wil het yder een, daar help geen tegenspreeke,Slaat een van tween my dood, dat de ander my dan wreekeDan zal &apos;t zo vreemd niet zyn, dat gy elkâar bevecht,Ten minsten een van tween die stryd met dubbel recht,Om dat hy zal zyn vrouw of zyne zuster wreeken,Die van haar broeders hand of man is dood gesteeken,Maar hoe? gy zoud misschien bezoed&apos;len dus uwe eer,Indien iets anders noch u trekken deê &apos;t geweer,Dan de yver voor het land, nu zult gy licht&apos;lyk denkenDat dit uw roem en eer en grooren naam zal krenken;Daar moet voor &apos;t vaderland een zwager zyn geslacht;Begint terstond dan werk, waar toe dus lang gewacht?Begint gy hem zyn bloed te storte van zyn vrouwe,En van zyn zulter gy, hem in het lyf te houwen,En van Sabina zo begint deze offerhand,Van beide uw lyf en ziel op te offeren aan &apos;t land,Want gy zyt vyanden door deze keur verscheiden:Van Alba gy, en gy van Romen, ik van beiden;Waar toe bewaard gy my, uw vyand? hoe, of moetIk rooken zien myn man of broeder van een bloedDat my zo waardig is? hoe zali tusschen beijenMyn ziel bestieren, en den overleên beschreijen;Terwyl ik, die verwint, heet welkom, zeg my, hoeDat ik de pligt van vrouw en zuster dan voldoe?Neen, neen, tot dezen tyd Sabina niet zal leeven,Myn dood die kom die voor van wie ze ook werd gegeeven,Zo gy &apos;t my weigerd, dan zal ik myn zelven doôn,Wat let uw, helden, zeg, waarom van my gevloôn?Ik weet de middelen om u daar toe te dwingen,Als gy den stryd begint ik zal &apos;er tusschen springen,En, of gy &apos;t wilt of niet, de kling van een van bei,Die raakt my dwars door &apos;t lyf zo ik &apos;t gevecht niet schei.
CuraceMyn zuster!
HoraceO myn vrouw!
CamillaVaar voort, zy zyn bewogen.
SabinaGy zucht bei zucht op zucht, de dood slaat u in de oogen,Wat angst slaat u om &apos;t hart, is dit het moedig paar,Dat Albe en Romen keurd?
Curace&apos;k Ben &apos;t einde raads voorwaar?
HoraceMyn vrouw, wat deed ik u? wat is &apos;t? in welke zaakeVertoorenden ik u, waarom gy zulk een wraakeBegeert van uwen man? wat heeft hy doch gedaanDat gy met al uw magt valt op zyn vroomheid aan?Ten minsten weest te vreên dat gy die hebt bewogenOntzet en omgeroerd. en dat gy hebt vermogenEen zucht uit zyne borst te trekken: verder lydDat ik voltrekken mag dien overed&apos;len stryd;Die &apos;k niet verwenschen kan, al moetze my berouwen,Gy maakt my wonderlyk. ô! overwaarde vrouwe,Bemind uw man gestaâg als&apos;t hoord maar nimmermeêrBelet noch haat zyn winst, zyn deugden en zyn eer.Ga weg, wil my &apos;t geluk niet twyffelachtig maaken.Dit draalen jaagd my reeds de schaamte op bei de kaaken,Ik bid, hou my niet op, dit staan strekt my tot schand,Ei, duld toch dat ik sterf met eer voor &apos;t vaderland,Of dat ik eerlyk leef, gy kond my niet beletten.
Sabina&apos;t Is wel, maar vreest niet meêr, men komt u daar ontzetten.
Zevende tooneel.HoracedenvaderHoracedenzoonCurace, Sabina, Camilla
Horaceden oudenWAt &apos;s dit, myn kinderen! denkt gy om minnebrand?Verk wist gy dus uw tyd met vrouwen? wat een schand!Die straks zult zo veel bloed verplengen, staat verslaagenOp deze druppelen brak waters? wykt, laat klaagen,Laat weenen deze alleen, haar traanen, zie ik wel,Vermogen veel by u: ten lesten vrees ik. zelHet kermen van die twee uw vroomigheid verzwakken,En doen dien hoogen moed tot schanden nederzakken.Wykt, wykt. myn kinderen, ik ben met u beducht;Geen schild u voor deez&apos; bui kan dekken: neemt de vlucht.
SabinaVreest niet van haar, zy zyn, in spyt van onze klagtenEn kermen, al het geen gy wenschen zoud, en wachtenVan zwager of van zoon, indien dat ons geweenHaar iets vermurwen kon, zo gingen wy niet heen.Kom, zuster laat ons gaan, stort niet vergeefs uw tranen,Daar hoop geen paaden kend daar moet de wanhoop baanen.En openen een weg alleen in zulk een nood.Gaat, wolven, gaat ten stryd, wy gaan dus naar de dood.
Achtste tooneel.Horaceden oudenHoraceden zoonCurace
Horacede zoonIK bid u, vader, hou die vrouwen, wil belettenDat zy niet verder gaan, laat wel de poort bezetten,Want zo men haar liet gaan, zy mogten alle beiOns komen steuren met haar kermen en geschrei,En &apos;t geen zy by ons zyn, met recht zou doen vermoedenDat zulks besteeken was: dies zyt wel op uw hoede;Want geen bedrog of list die twee ontbreeken zal.
Horaceden oudenDie zorg neem ik op my, gaat been, men wagt u al.Uw broeders zyn al weg, en lang voor heen getreeden,Wat toeft gy bei, gaat voort.
CuraceHelaas! met wat voor redenSpreek ik u aan? en ach! wat asscheid neem ik nu?
Horaceden oudenEi, maak my niet bedroefd! Helaas! hoe kan ik uVertroosten, daar myn tong my weigerd om te sprecken:Ach! als ik op u zie, myn hert in tween wil breeken.Dit afscheid perst my zelfs de traanen in &apos;t gezichtBeveel uw zaak de goôn, maar gaat, en doet uw pligt,Treed naden kamp, en wacht daar de uit komst af van bovenDen zegen komt alleen van daar, wy moeten &apos;t loven,Wat van den hemel komt. ga heen, elk doe zyn best.Toon u als helden, en beveel de goôn de rest,&apos;t Geen zy besluiten is onmooglyk om te ontvluchten.Zy gaan daar heen daar ik haar vol ge met myn zuchten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Derde bedryf.Eerste tooneel.Sabina, Julia
SabinaWEl, Julia, is &apos;t reeds beschikt, wat komt ge ons brengen?De moord van broêrs of man? of wil &apos;t geen god gehengenDat iemant overblyft, spreek, zyn zy al vermoord?Ei zeg, wie leefd &apos;er noch? of zyn zy nu al voort?Wie wind &apos;er toch. of zyn zy alle zes al lyken?Zo zal ik met geen schrik den overwinner kyken,En gruw&apos;len van zyn hand, geverwt van &apos;t waarde bloed,Zeg op, wie is &apos;er dood? die ik beweenen moet,Betreuren haar verlies en staatig rou gaan draagen?O rou, die eeuwig duurd! het zyn myn naaste maagen!
JuliaHoe, weet gy nergens van het geen &apos;er is geschied?
SabinaDat ik het niet en weet, verwonderd u des niet.U is licht onbewust, dat, als me ons niet kon stillen,Noch paaijen, van dit huis voor my, en voor CamilleEen kerker is gemaakt, men sluit ons bei hier in,En men vertrouwt ons niet by iemant van &apos;t gezin:O Julia! men vreest onz&apos; traanen, en onz&apos; weenen,Ten waar dat had geweest, wy waaren bei lang heenenIn &apos;t midden van &apos;t gevecht, wy waaren tusschen beiHaar degens lang geweest, misschien of ons geschrei,En traanen had by &apos;t volk, en heiren wat vermogen,En al de benden, en de krygers wat bewogen,Meêdoogentlyk een oog op ons verdriet te staan,Wie weet hoe dat het dan daar na had mogen gaan.
JuliaZo een verdrietig doen en was &apos;er niet van nooden,Het kampen wierd genoeg van haar belet.
SabinaO goden!
JuliaZo haast verscheenen zy niet voor het volk in &apos;t veld,Of &apos;t een en &apos;t ander heir was schrikkelyk ontsteld:Men hoorde eerlt een gedruis, de knechten straks beweezen,En ruiters, datze in &apos;t minst deez&apos; keure niet en preezen,Aanschouwende een geslacht gewapend voor haar staan,En broederen bereid malkand&apos;ren te verslaan;De legers staan ontzet, een yder is be woogen,Die werd van schrik bevat, en die van mededogen;Die staat verbaast en kykt van zulk een raazerny,En yver tot zyn Staat, in twyfel of het zy.Of dulheid of beleid, die is &apos;er af verwonderd,Een ander wederom haar naam uitroept en donderd,En pryst tot aan de lucht haar deugd en vroomigheid;En looft dit stout bestaan, die weêr heel anders zeid,En noemtze gruuwelyk en wreeder noch als tygers,En dat geen mensch ooit zag afgrysselyker krygers.In alle dit gewoel men hoord maar eenen praat,Men spreekt alleens, dien kamp haar niet wel aan en slaat:Men geeft de hoosden schuld, een yder neemt mishaagenDat zy verkooren zyn en niemand kan verdraagen,Een stryd zo gruuwelyk, men schreeuwd, men roept ga voortSchei, schei, de broêrs, op dat haar vechten werd gehoort.
SabinaO groote goôn! wat zal ik u ten offer brengen!Hoe zal ik stierenbloed straks in uw tempels plengen!Hoe groot is nu myn schuld, gy hebt my, goôn! verhoord.
JuliaNeen, neen, Sabina, neen gy hebt noch rechtevoort,Niet als gy &apos;t gaeren had, maar hebt nu min te schroomen:En hoop dat meêr geluks na dit begin zal komen,Want daar blyft noch genoeg. dat gy bek laagen meugtEn vreezen, neen! het is noch geen volkomen vreugt;Men wil haar, doch vergeefs, van dit gevaar bevryden,Maar ziet, dat edel bloed wil tienmaal liever lydenTe sterven duizendmaal, als tot haar heil verstaan;Die eer en deze keur die staat haar hooger aan;En die betoverd zo haar hert, dat zy haar achtenVerminderd, dat men haar beweend; met alle klagtenEn kermen lachchen zy, en neemen &apos;t op voor smaatEn spyt. als iemand hem met haar erbermen gaat.Dat d&apos;heiren zyn onsteld daar over zy haar schaamen,De ontroernis van al &apos;t volk bezoeteld haare namen.Zy zullen liever bei de legers tegen gaan,En liever tegens al de bende en ridders slaan,En sterven door die hand, die haar heeft willen scheiden,Als laaten al die eer, die haar dien stryd bereiden.
SabinaHaar hert van staal dat blyft hertnekkig noch daar naar.
JuliaJa, maar aan de andre zy de legers beide gaarIn oproer raaken, en men hoord van bei de zyden,Gelyk in eenen stond, haar roepen, laat ons stryden:t&apos; Sa, mannen, aan &apos;t geweer, of kiest ons and ren uit,Dit is te gruuwelyk, elk schreeuwt &apos;er overluit;Wy willen zelver slaan, zo deze moeten vechten,Me ontziet de hoofden niet, die kunnen dit niet rechten,Men hoord haar woorden niet, haar magt en heeft geen magt;Men noch haar dreigen noch haar smeeken niet en acht.Den Koning zelfs die staat verbaast, en doet zyn beste,Dat hy den operoer stil of neêrzet, en ten lestenZo roept hy yverig; myn lieve vrienden. wiltMe een weinig hooren maar, ik bid u om wat stilt;Een yders bloed. zeid hy. ontsteekt en raakt aan &apos;t kooken,De vreden is gemaakt, waarom die weêr gebrooken?Mishaagd u deze keur? kom laat ons gaan om raadBy goden, vraagen haar wat haar behaagd, en laatOns hooren of zy wel &apos;t verand&apos;ren zullen pryzen,En volgen wy dan naar het geen dat zy ons wyzen,Of door een voglevlucht, of in het ingewandVan eenen offerstier, of naar een offerhandDoor waare wiglery; kom, gaan wy tot de goden,En onderwerpen ons gewillig haar geboden;Kom hooren wy haar dan en houden ons voort stilWie zal zo spoorloos zyn, die zich niet voor haar wilZal buigen! en wie zal de hemelen bestrijen!Hy zweeg, en &apos;t geen hy sprak dat scheenen toverijen.De kampers alle zes, die steeken haar geweerGelykelyken op, dien dommen lust tot eerHoe blind die ook mag zyn, ontziet noch haare goden,En volgd naar Tullus raad, en hoord naar zyn geboden,Het zy dan dat het was een inval van &apos;t gemoed.Of een godzaal&apos;gen schrik, of dat &apos;t iets anders doet,De Albanen hooren hem gelyk de Roomsone benden,Als of zy beide alreê hem voor haar Koning kenden.Wat dat het weezen zal dat zal men eerst verstaanAls &apos;t bidden eindigd, en het offer is gedaan.
SabinaDe goden zullen noit verstaan tot zulk een stryden.Het welk zo godioos is. &apos;k ben, Julia, wel blyde,Om dat gy my daar hebt die goede maar verteld;Ik hoop nu alles goeds terwyl &apos;t is uitgesteld.
Derde tooneel.Sabina, Camilla, Julia.
SabinaMYn zuster, wat is daar een goede maar gekomen!
CamillaJa, ik verstond het ook maar blyf noch al vol schroomen.Men zei het vader strak. daar ik stond aan zyn zy,Doch ik en hoorde niet tot troost voor u en my,En lichting onzer smart: deze uitstel onzer plaagenDoet. dat ik niet als vrees voor noch veel harder slaagen,Verlenging van onz&apos; kwaad, en anders is het niet,Veel laater zal het zyn, doch zwaarder ons verdriet.
SabinaNeen, God heeft niet vergeefs het volk dit ingesteeken.
CamillaZeg liever dat vergeefs men goôn om raad gaat smeeken.Zy hebben Tullus ingesteeken ook die keur,De stemme van het volk is altyd niet de heur.Zy komen minder neêr in hutten, en in stallen,Als in een Konings hof, de vorsten haar gevallenVeel meêr dan al &apos;t gemeen, de vorsten zyn van haarEen leevend beeld op aard, een vorst die deild voorwaar.Veel deelen aan haar glans, en goddelyke straalen.Dies zy eer in een vorst dan in een borger daalen.
JuliaIk weet voorwaar niet wat van uw zwaar hoofdigheidTe denken is, daar u dus zeker is voorzeid,Het geen &apos;er komen zal, en wat den goden willen.Geloofd en weest gerust, ik bid het u, CamilleGeloofd godts tolken, hoopt op de uitkomst, twyffel gyAan godspraak meerder dan aan losse wichlery?Of meend gy dat gy zyt daar in veel meêr ervaaren,Dan die zich daar in heeft geoeffend zo veel jaaren?&apos;t Zal u naar wenschen gaan, ik bid u, maar geloofdHet antwoord dat het u heeft gisteren beloofd.
CamillaEen godspraak kan men noit, gy weet het, wel uitleggen,En zelden weet men wat den god daar meê wil zeggen,Ja, noit verstaat men recht de helleft van de zin;Wie &apos;t meest meend te verstaan, verstaat het dikmaals min;Heel duister is de taal der goden, en verborgenHet geen haar spraak bedied, helaas! dit doet my zorgenVoor ongemak, ik vrees in deze duisternis,Voor &apos;t geen daar weezen kan, en &apos;t geen &apos;er niet en is.
JuliaVergeefs werd voorgewend de duisternis in woorden,&apos;t Spreekt duidelyk genoeg, het antwoord dat gy hoordenDat sprak van vreede, en vreugd en uitkomst naar uw zin,Curace, en gy werd eens; zie hier alreeds &apos;t begin.
SabinaLaat ons watmeer op &apos;t geen dat voor ons is vertrouwen,En laat ons onze hoop op &apos;s hemels goedheid bot wen;De schaduw van de gunst der goden haar vertoond,En zo men die verwerpt, haar godheid werd gehoond;En als den hemel maar doet halt zyn armen open,Is die geen gunste waard, die nimmer derft dan hoopenVeel meerder hulp en gunst, de wanhoop vaak beletDat hy zyn armen dan niet meerder open zet.De goden zenden af haar hulp, men moet gelooven,En zo men ze verwerpt, men zend die weêr naar boven.
CamillaDen hemel zonder ons, laas! werkt, gelyk gy ziet,En regeld haar in &apos;t minst naar ons gevoelen niet.
JuliaDen hemel deê geen vrees aan u dan om deez&apos; reden,Dat zy haar gunst aan u zou toonen, uw gebedenVerhooren: maar ik ga verneemen hoe &apos;t al gaat,Bedwing uw vreezen wat, &apos;k zal met geen andre praatDan minnekoozery, als ik nu weer zal komen,U onderhouden.
CamillaDaar derf ik niet eens van droomen.
Sabina&apos;k Heb even wel noch moed dat god ons hoord in &apos;t lest.
JuliaWie best geraaden heeft, dat leerd ons de uitkomst best.
Vierde tooneel.Sabina, Camilla
SabinaLY, onder ons verdriet, dat ik u doen verachten.Ik kan niet pryzen dat gy hebt in uw gedachtenZo veel onsteltenis, wat zou het, zuster, zyn,Indien uw kwaad zo groot en zeker was dan &apos;t myn?Wat zoud gy doen indien gy vreesde, van haar krygen,Een slag gelyk de myn?
CamillaIk bid u, wil toch zwygen,Of spreekt met meêr verstands van myn of uw verdriet:Men met een ander oog het zyn dan and&apos;ren ziet,Maar ziet eens op het myn uw kwaad geen kwaadzal schynen,Indien dat gy het maar gelyken wil by &apos;t myneHoracens doodsgevaar. daar komt uw vrees maar van,En broeders die zyn niet geleeken by een manMen volgt zyn man, en laat zyn bloedverwanten loopen.&apos;t Gelykt niet met elkâar deez &apos;twee verscheide knoopen,Want de echt die ons verbind aan eenen and&apos;ren stam,Ontknoopt ons van de geen van waar men eerst af kwam,Nu zynde in ondertrouw met hem, die eene vader,Ons toeschikt, die is vry ons als een vreemd wat nader,Niet minder, als een broêr: doch minder als een man;Van bruigom of van broêr ik geen verkiezen kan.De keur blyft tusschen bei ik ben aan bei verbonden,Aan bruigom en aan broêrs, maar gy kund zonder zondenEen zyde kiezen die maar aan uw man verknocht,Niet aan uw broeders zyt, zint dat gy zyt gebrogtDoor &apos;t trouwen aan de stam, daar ik in ben gebooren,En noch in blyven moet. Curac&apos; heefr my verkooren,Hy is myn bruidegom, ik zit in ondertrouw,Ik ben zyn bruid van lang, doch echter niet zyn vrouw;En blyf dus noch aan broêrs, en &apos;s vaders huis gebonden:Maar gy slechts aan myn broêrs, och! dat ik ook zo kondeVerkiezen zo als gy; nu staan ik heel verzetAl is &apos;t my in de weg; en niets uw keur belet.Geen uitkomst is voor my, voor u staat noch iets open,Voor my ik vrees het al, en hebbe niet te hoopen.
SabinaIndien dat de een moet zyn van de anderen gedood,Zo zyn de reden in uw redenen niet groot;En of, ô zuster, deez&apos; verbintenissen scheelenVan broeders, of van man, zo kan ik doch niet veelen,Dat gy zo krachtig dryft dat, als me een ega neemt,Zyn broêrs verlaaten moet, en van zyn bloed vervreemd.Neen, de echt en wist niet uit dus diep geprente teikens,Die dieper in het hert dan in het aardryk de eikensHaar wortels heeft gevest, neen, niemand is gezindTe haaten al zyn broêrs, om dat me een man bemind.Deze ingebooren zucht werd zo niet ingebonden,En door het trouwen werd geen maagschap ooit geschonden,En broeders zyn zo wel, ô zuster! als een man,Ons ander eigen zelf. Ik honde zo veel vanMyn broeders als myn lief, hoe lief hy me ook mag weezen.Maar hem, die gy bemind. voor wien gy zyt in vreezen,Gy voor een ander lief heel licht verwis&apos;len kund,Voor een die beter is, of wie den hemel gundDat hy geen vyand is van broeders, or van Romen.Zou deez&apos; verandring in u niet konnen komen?Ach. laas! een kwade luim, een spyt, een smaat, een klad,En lichtelyk een woord wat kwaalyk opgevat,Zyn machtig om het lief u uit den zin te dryven,Zo dat hy eeuwiglyk kan in vergeting blyven,&apos;t Geen deze dik maals doen, dat zulks de reden doet.Die u niet meêr bestaat gelykt niet by uw bloed.&apos;t Is schande dat gy meend, dat een die g&apos;hebt verkoorenDoch laaten kund, zo veel, als een die is gebooren,En naast in bloed, bestaat, &apos;t gelyk doch niet met al.Ik weet, helaas! nu niet, wat dat ik wenschen zal,Zo d&apos;hemel voort wil gaan, hoe dat het ook zal komenIk niet te hoopen heb, maar &apos;t altemaal te schroomen,Maar gy kond wenschen, en verkiezen onbevreest.
CamillaIk zie wel, zuster, gy hebt nooit verliefd geweest,Gy kend de minne niet, zyn pylen noch zyn boogen:Men kan hem tegenstaan als hy eerst komt gevloogen;Doch als hy zich in &apos;t hert maar eens geworteld heeft.Wie kan hem tegenstaan? geen mensche die &apos;er leefd.Men kan hem tegenstaan als hy begint te groeijenMaar als hy lyf en ziel gekluisterd houd in boeijen,Ga jaag hem dan eens weg. Myn vader stond het toe,Ik gaf myn trouwe weg, ei zeg me doch eens, hoeDat ik verjaagen zal dien dwingeland en heere,Nu wettig, volgens myn en &apos;t vaderlyk begeere?Hy komt eerst zagjes aan maar dwingt met kragt&apos;tgemoedEn als de ziel hem eens gesmaakt heeft wat men doedHet is onmogelyk, men moet hem voorts gehengen.
Vyfde tooneel.Horaceden oudenSabina, Camilla
HoraceMYn dochters, ik kom u een droeve tyding brengen,Het waar vergeefs zo &apos;k die voor u verbergen wou,Dewyl men het niet lang voor u verz wygen zou,Uw broeders zyn aan een, de goden &apos;t zo gebooden.
SabinaIk schrik van deze maar, ik hoopten in de godenWat minder onrecht en war meer meêdogentheid.Ik bid, vertroost ons nier, al wat de reden zeidAls zy zulk een verdriet verbloemd dat maakt ons moelyk,En zo een slag die maakt de menschen ongevoelyk.Wy hebben in ons hand het eind van ons verdriet.Een die tot sterven kan verstaan, en hoeft toch nietDe goôn te ontzien hy kan het ongeva uittarten,Geen ongeluk hoe groot, en kan hem langer smarten,Zo hy maar moedig, en tot slerven is bereidWy konnen licht dus in uw tegenwoordigheid,Van onze wanhoop straks een valsche kloek heid maaken,En door een korte dood uit onze droef heid raaken:Maar als men zonder schand mag zonder kloek heid zyn,Zich dan te veinzen stout is maar een deugd in schyn.Het werk van zulk een kunst dat laaten wy voor mannen,Wy zullen niet meêr doen als &apos;t geene dat wy kannen,Wy willen niet meêr zyn dan &apos;t gene dat wy zyn,Als vrouwen in de daad ook vrouwen in de schyn.Wy willen mede niet dat zulk een moed, als de uwe,Dus daalen komt als wy, en dus voorde uitkomst gruweVan dezen slag, als wy beklaagen &apos;t ongeluk.O neen, maar kyft ook niet, dat wy in dezen drukWat kermen, zonder dat gy de uw daar meê zult mengen:Zie onze traanen maar, en wil van ons gehengenDat wy weemoedig zyn, en blyft gy by uw deugd.
Horaceden oudenIk laak uw droefheid niet, want gy wel weenen meugt.Ver is &apos;t dat ik bestraf &apos;t geween in dezen rouwe:My dunkt ik weer my wel dat ik my kan onthouwen:En zo de zaak by my gelyk zy by u lag,&apos;k Bezweek misschien wel meê voor dezen harden slag.Neen, Alba kon my niet, als het uw broêrs ging kiezen,De gunst die ik haar droeg, doen te eenemaal verliezen,Zy zyn my alie drie noch even lief en waard.Ik draag haar zo veel gunst als iemand mag op aard,Maar niet zo heftig als of &apos;t bloed my trok, of minne.Ik hebber nader by en geen verliefde zinneCamilla daar haar lief, Sabyn haar broeders zietBestrijen van myn zoons, en zo zyn zy my niet.Ik kan haar van ons stad als vyanden aanschouwenIk kan haar, als zy zyn, voor vreemdelingen, houwen.Ik wensche voor myn zoons, en &apos;t doet my ook geen wee,Ik gun haar de overhand: Ach hemel gun hen &apos;t meê!Zy zyn, de goôn zy lof, haar vaderland wel waardig:De keur die viel op haar, zy waaren reê en vaardigTe sterven voor den Staat: zy waren wel gemoedHaar neven te verslaan, of storten zelf haar bloedGeen schrik en heeft haar eer in &apos;t minste wat verduisterd,Zy hebben naar &apos;t geroep der legers niet geluisterdDoen wies haar roem veel meêr Indien door zwak kigheid,Na dat men haar op nieuw den stryd had aangezeid,Hun moed bez weeken waar, of zo haar &apos;t mededoogenVan beide legers had tot flaauwigheid bewoogen,Indien haar hooge deugd niet fluks verworpen hadDe gunste van het volk, voor waar ik zweer u, dat,Indien zy andere dus in haar plaatzen leeden,Myn hand zou wreeken straks dien hoon die zy my deeden,Maar als men evenwel volhard en and&apos;re wouDat tegens haaren wil, ja ik bekenne &apos;t nou,Ik hoopte ook neffens u, en bad, met and&apos;re koorenIndien den hemel had myn smeeken willen hooren;Ja. Alba zou voor lang genoodzaakt zyn geweestEen and&apos;re keur te doen, en gy dus onbevreest.Wy zouden blyder flus en vrolyker ontmoetend&apos; Horaces alle drie, en haar verwinners groeten,Zelfs zonder dat haar hand waar van het bloed besmetDer drie Curacen. Zo de goden myn gebedVerhoorden, daar en zou zo wreeden kryg niet komen.En van een and&apos;ren stryd de eer t&apos;hans ging van Romen:Maar nu voorzienigheid der goden &apos;t anders wil.Op &apos;t eeuwige besluit, houdanyn gemoed zich stil,En &apos;t wapend zich met vreugd, en rekend zich ten lestenGelukkig, zo &apos;t geluk is voor &apos;t gemeene besten:Dus ben ik wel gerust, myn lieve dochters, zieOf gy het ook kend doen tot troost van uw verdriet;Denkt dat gy allebei twee Juffers zyt in Romen,Gy zyt &apos;er noch niet uit, en gy &apos;er ingekomen,Dien naam van een Romein, is boven schatten waard,Dien dag eens komen zal, dat Romen zal op aardVeel meêr te schroomen zyn dan &apos;t blixemen of donder,Wanneer de waereld, met haar koningen, leefd onderHaar wetten en geslacht: dit hebben al de goôn.Door godspraak, lang beloofd aan vorst Anchises zoon.
Zesde tooneel.Horaceden oudenSabina, Camilla, Julia
Horaceden oudenKOmt gy ons, Julia, een blyde tyding draagen?
JuliaAch! neen, helaas! ach! neen, uw zoonen zyn verslagen,Twee van de drie zyn dood, haar man alleen noch leefd.Nu Romen dienen moet, terwyl &apos;t verlooren heeft.
HoraceHelaas! een kwaade maar, en uit komst van dit strijen,Nu Romen dienen moet, en om &apos;t daar van te vrijenHeeft hy zyn leste bloed noch niet gestort? neen ikGeloof het niet, zo hy noch niet den laatsten snikDaar voor gegeeven heeft, men heeft uw lief, bedrogen,Neen, Romen diend noch niet, &apos;t is altemaal gelogen,&apos;t Verliest noch niet, &apos;t en zy myn zoon verlieze &apos;t licht;Ik ken myn zoon te wel, en hy te wel zyn pligt.
JuliaWel duizend neffens my die hebben &apos;t aangekeekenVan d&apos;hooge wal, zo lang zyn broeders niet bez weekenZo had hy hart, en heeft hier naar noch wat gestreên,Maar gaf zich op de vlucht, als hy zich zag alleen,Van drie schier heel omringt, hy is het noch ontloopen.
HoraceHoe heeft hy by ons heir lyn leeven derven hoopen?Ons volk versloeg hem niet toen hy begon te vliên?
JuliaIk heb, na dit verlies, niet meerder willen zien.
CamillaAch broeders!
HoraceZwyg toch stil gy moet haar niet beschreijen,Zy hebben eer genoeg dewyl zy met hen beijenHaar hebben kloek getoond en wakker in den stryd,Ja de eer van zulk een dood geeft stoffe voor de nyd;Haar tombe zy gekroond niet eeu w&apos;ge lau werieren,Men boud daar autaars by, daar me eeuwig op zal vieren,Die helden die haar lyf voor &apos;t vaderland, en bloedEn leeven offerden, haar onverwinb&apos;ren moedHeeft Romen nooit gezien verwonnen, noch zy zaagenHaar vaderland ooit jok van vreemde Vorsten draagen.Zy hebben nooit gezien, dat Romen heeft gehoordDan naar zyn Vorst, en nooit geschrikt een hooger woord,Of een uitheemse stem, en dat haar vaste muurenOmstorten, op &apos;t gebod van een van haar gebuuren.Zo lang haar leeven heeft geduurd, zo heert haar stadHaar eigen Vorsten, en haar vrijigheid gehadMaar wilt gy weenen, weend, beschreid hem die zyn leevenMet schanden houden wou, veel liever dan het geevenVoor die het eischt met recht, het waarde vaderland;Och ja, beween hem vry, beween die eeu w&apos;ge schand,Die hy, met deze vlucht, uw heel geslacht aanzette:Beween hem, die de glans van onze naam besmetteDoor zyne bloodigheid, en brandmerkt onzen stamMet onuitwisb&apos;re schand toen hy de vlucht aannam.Beween de vloek vry, aan Horaces naam gegeeven.
JuliaAlleenig tegens drie maar overig gebleeven.Wat woud gy dat hy deê?
HoraceAltyd niet dat hy vlood,Maar dat hy lievet zich gewillig gaf ter dood:Of had noch wat gestreên voor Romens sterke vesten,Een hoopelooze hoop, die mogt hem noch, in &apos;t lesten,Wat hebben onverwachts gebragt, altyd voor &apos;t minstZou Alba spader haar verheugen om haar winst,Had hy een oogenblik zich noch, te kwaatst genomen,Verweerd, zo was altyd zo dra de staat van RomenNiet te onderen geweest, hy had dit gryze haarGelaaten zonder schaamt, gelyk &apos;t te vooren waar.Hy was aan &apos;t vaderland zyn bloed, zyn leeven schuldig,Dat hy een druppel spaar, dat lyde ik onverduldig:Elk oogenblik dat hy maar leeft, naar deze schand,Verdubbeld onze schaamte, ik help hem haast van kant,Gebruikende myn recht, als tegens een onwaardigMyn zoon te zyn, ik zal, myn toren is rechtvaardig,Doen zien aan yder een, hoe ik die schande haat,Hoe weinig dat ik hou van zulk een snoode haat:Gelyk men van zyn schand, en van zyn straf moet hooren.
SabinaEi! vader, luister niet zo zeer naar uwen tooren,Op dat gy te eenemaal ons niet ellendig maakt.
HoraceSabina, dit verdriet in &apos;t minsten u niet raakt:Uw hart dat troost zich licht, en gy hebt niet te klaagen,Het kwaad is maar voor ons gy hoeft geen leed te draagen:Want van dit zwaar verdriet daar draagd gy weinig van:Den hemel heeft gespaart uw broeders, en uw man.Wanneer wy te ond&apos;ren zyn, en na wy zyn verslaagen,Zo heeft uw vaderland den zegen weggedraagen,Uw broeders wonnen, toen dien blooden ons verliet,Terwylge staat en sternt, en op haar eere ziet.Hoe hoog die ryst, zo ziet gy weinig op die schandenDie wy bekoomen, maar ik zweer u, dat myn handen&apos;t Haast zullen wreeken, en uw min, gelooft dat vry,U stof zal geeven om te klaagen ook als wy:Dan meugt gy uwen man, als wy, zyn schand bekermen.Uw traanen zyn tezwak om deze te beschermen,Al weentge noch zo zeer, ja doet vry wat gy kant,Hy houw het leeven niet, of ik behouw de schand.Ik zweer by d&apos;hemelen en al haar groote goden,Eer zonnen ondergang deez&apos; hand hem zelfs zal dooden,En slachten voor den Staat, en wasschen met zyn bloedDe schand die hy zyn huis en &apos;t vaderland aandoet.
SabinaEi, volgen wy hem rasch, het bloed hem raakt aan &apos;t kooken,De gramschap meester werd, noch eens hem aangesproken;Misschien of gy wat meêr, dan ik op hem vermogt.O goden! zullen wy noch meerder zyn bezocht,En zullen wy altyd staan schroomen harder slagen,En eeuwig vreezen voor de handen onzer maagen?Einde van &apos;t derde Bedryf
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Vierde bedryf.Eerste tooneel.Horaceden oudenCamilla
HoraceEI, spreek my nooit meêr aan tot voordeel van een guit,Dat hy my vlied gelyk de broeders van zyn bruid,Op dat hy &apos;t leeven houw, het geen hy zo bewaarde,En &apos;t kostelyke bloed, het geen dat hy zo spaarde;Zyn vlieden is vergeefs, &apos;t en zy hy my ook vlied.Sabina die mag zien hoe dat zy &apos;t maakt, want ziet,Ik zweere wederom by al de grootste goden.
CamillaAch! vader, &apos;k bid aan u! wil ons niet alle dooden:Ei, neem het niet zo hoog: zelfs Romen zal zyn daadVerschoonen, alhoewel &apos;t haar nu zo euvel gaat:&apos;t Getal was hem te veel, zyn koenheid kon niet maaken.
HoraceWat Romen zeggen zal, kan my in &apos;t minst niet raaken,Ik heb byzonder recht, ben ik zyn vader maar.Camille ik heb het myn, en Romen heeft het haar,Zwyg gy maar, laat ons zien wat dat ons brengt Valere.
Tweede tooneel.Valerius, Horaceden oudenCamilla
ValeriusGEzonden ben ik hier van onzen Vorst en Heere,Op dat ik troosten zou een vader, en met een....
HoraceDie moeiten is vergeefs, ik troost my wel alleen,Gy kund my geen meêr troost dan ik my zelven geeven,Ik zie hun liever dood, dan schandelyk in &apos;t leeven:Zy sturven alle bei voor &apos;t vaderland met eer,Dat &apos;s my genoeg.
ValeriusMaar hoor, den and&apos;ren deê noch meêr.Laat hem by u de gunst van de andre t&apos; zaamen erven.
HoraceOch! dat d&apos;Horaces naam zo straks met hem mogt sterven.
ValeriusDat hoê den hemel, neen, hy heeft te kloek gestreên.
HoraceIndien hy voor my stond, ik scheurden hem van een.
ValeriusIk hoor alleenig u dus kwaalyk vam hem spreeken.
HoraceZo moet ik dan alleen zyn misdaad straffe en wreeken.
ValeriusWat misdaad kan&apos;er zyn by zulk een goed beleid?
HoraceWie zag oit in het vliên, of eer of vroomigheid?
ValeriusTe vliên op dezen tyd, dat geeft hem roem en eere.
HoraceDus kund gy lichtelyk het zwart in wit verkeeren.
ValeriusHet is een wonderwerk, en nimmermeêr geschied.
HoraceJa, dat men hooge roemt die heenen loopt en vlied.
ValeriusOch ja, ik roeme hoog, dat wyken, en dat vlieden.
HoraceWat spyt, wat schand zal my, dit hoorende, geschieden?
ValeriusWat spyt, wat schand is dit, dat gy hebt opgevoedEen zoon, die door zyn deugd ons altemaal behoed?En Stad en Staat bewaard, ons alle kan bevrijen,En voor zyn vaderland wind heele heerschappijen,Wat eer is grooter die een vader wenschen kan?
HoraceWat eer, wat winst is dit? &apos;k weet niets, waar spreekt gy van?Terwyl dut Alba heeft op ons gekreegen &apos;t voordeel.
ValeriusWat Alba? &apos;t is zo niet, en naar dat ik &apos;t nu oordeel,Gy weet de hellift naauw van &apos;t geen &apos;er is geschied.
HoraceWel, toen hy heenen liep, verloor &apos;t toen Romen niet?
ValeriusJa, Alba langen tyd haar zelven dit verbeelden,Maar proefden naderhand hoe veel dit vluchten scheeldenVan &apos;t geen zy meenden dat uit bloôheid was gedaan.&apos;t En wist niet dat men dus haar krygers kon verslaan;Dat Romen, door &apos;t beleid uws zoons, aldus moest winnen.
HoraceHoe! wind dan Romen?
ValeriusHoor, ei hoor, bid ik, met zinnen.De deugden van dien zoon, wien gy om niet verdoemt,En zonder reên veracht, die Romen loofd en roemd,Drie tegens hem alleen zag hy dat voor hem stonden,Doch alle drie gek wetst, en hy noch zonder wonden.Te sterk voor yder een, te zwak voor alle driên.Hy treed wat achter uit, en hy begind te vliên,Op dat hy hen daar naar, met meerder hoop tot winnen,Aanschouwen mogt, en dan den stryd weêrom beginnen.Dien aanslag lukt hem wel, en scheid de broêrs van een;Want yder volgt hem naar, met rasch of kleine schreên,Naar dat hy was gewond; haar yver, en haar hoopenDie was wel even eens, maar niet al eens haar loopen,Den eenen kwam voor uit, en de and&apos;re volgden naar,Als onzen held haar zag gescheiden van elkaâr,En dat hy voordeel zag het wederom te waagen,Zo keerd hy kort, en meend hy heeft haar half geslaagen,En wacht den eersten in, die was uw bruidegom,Die kwaad was dat hy noch naar hem dorst kyken om,Den stryd begind weêr fel, en Romen weêr te leven,Curace noch, hoewel zyn krachten hem begeeven,Die toond hem even kloek, het bloed ontloopt hem zeer,Al ziet hy weinig kans bied wakker tegenweêr,Dus Alba op haare beurt begind voor kwaad te schroomen,Het roept den and&apos;ren toe, om by zyn broêr te komenMet haast, op dat hy hem mogt helpen uit de nood:Maar eer hy by hem komt zo leid zyn broeder dood.
CamillaHelaas!
ValeriusHy was vermoeid zo zeer en komt, met hygen,Tot hy naauw meêr kon gaan, of zynen adem krygen:Hy zet zich evenwel voort in zijn broeders steê,En valt den uwen aan, en die verslaat hem meê,Voorts is uit dezen slag een groot gedruis gekomen,En Alba riep van schrik, van blydschap schreeuwden Romen,Als onzen held bezag hoe na hy had gedaan,Wou hy noch meerder doen, dan vyanden verslaan,Ik heb&apos;er twee zo voor myn broederen verslaagen,Ik hoop deze offer hand haar zielen zal behaagen,Den derden zal ik nu voor Romen doen vergaan,Dit zeid hy, en men zag hem daad&apos;lyk by hem stann:De winst was in zyn hand de Albaân kon hem niet deeren,En was zo zeer gek werst dat hy zich naauw kon keeren;En even, als een schaap, dat voor den slager staat,Schier zonder weêr te bien, Horace hem verslaar,En vest dus, met zyn dood, &apos;t gebied en Staat van Romen.
HoraceO zoon, ô deugd, ô eer! hoe kan ik my betoomen!O ongehoopte vreugd en uitkomst van dien stryd!O eer van uw geslacht en roem van uwen tyd!O onverwachte stut van ons bouwvallig Romen!O overwaarde Spruit uit onzen stam gekomen!O zuil myns ouderdoms! ik ken u voor myn bloed!Wanneer zal ik u zien? van vreugde ik schreijen moet.Wanneer omhels ik u? ik zal van blydschap smooren.Weg, dwaaling, die my eerst zo zeer ontstak tot tooren.Wanneer besproei ik met deez&apos; traanen toch myn kind?
ValeriusHy zal haast by u zyn, den Koning is gezindHem straks te stuuren, en hy zal ook niet lang draalen:Gy kund hem dan met lust, en naar waardy onthaalen.Tot morgen is het groot gebed noch uit gezet:Men doet van daag niet meer dan slechts een kort gebed.Den Koning die heeft zelfs uw zoon daar willen leiden,En zond my herwaards aan, op dat ik tusschen beiden,Van zynent weegen zou, zyn droefheid en zyn vreugdU zeggen, en met een uw kind&apos;ren dood en deugd.Hoe eerlyk dat haar doen van yder werd genomen;Maar dit &apos;s hem niet genoeg, hy wil noch zelver koomen,Van avond lichtelyk, en dat in korten stond,Hier binnen in uw huis, en met zyn eigen mondU danken, dat gy hebt uw zoonen, en haar leevenTen besten voor ons land, en voor zyn kroon gegeeven.
HoraceZulk danken heeft voor my tegrooten glans en eer,Ik ben door u voldaan, en ik begeer niet meêr,Voor &apos;t loon van dezen, noch voor&apos;t bloed van de andre beiden.
ValeriusDe Koning weet zeer wel de daaden te onderscheiden,Hy weet wel wat dit doen verdiend, en wat voor loon.Het Rykgestut, den Staat gevest, en zyne kroonGerukt uit&apos;s vyands hand, die doen den Koning de eere,De geen hy u wil doen, veel weiniger waardeerenAls wel verdiend deez&apos; deugd van vader, en van zoon;Ik ga weêr na hem toe als hy my heeft geboôn,Betuigen hem met een wat edeler gevoelenDe deugd u geeft, en wat gedachten in uw woelen:En hoe dat gy geen vreugd dan in de deugd en schept,Hoe hoog uw deugden zyn, en wat gemoed gy hebt;Hoe zeergy tot zyn dienst, en welvaart zyt geneegen.
HoraceIk dank u voor die gunst, en dienst van u verkreegen.
Erde tooneelHoraceden oudenCamilla
HoraceMYn dochter, &apos;t voegt u niet, dat gy deez&apos; traan en stort,Wanneer men van de goôn aldus gezeegend word.Zo moet men blyde zyn, in&apos;t minst geen droefheid toonenWat, houd u vroom, en wischt de traanen van uw koonen;&apos;t Is schand te schreijen om &apos;t verlies, en huisverdriet,Wanneer &apos;t gemeenebest daar voordeel door geniet;Zie Romen, door de hand uw&apos;s broeders, heeft den zeegenEn Alba haare magt, met haar gebied gekreegen,Dat is genoeg voor ons, en hierom al ons kwaadOns aangenaam moet zyn, ter liefde van den Staat.Uw kwaad is niet zo groot, uw bruigom liet het leeven;Maar Romen kan u weêr in plaats een ander geeven.Naar dezen stryd zult gy in Romen niemand zien,Die &apos;t niet voor glory acht om u de hand te biên,&apos;k Gâ na Sabina, want deez&apos; tyding zal haar smerten,En zonder twyfel raakt dien slag haar meêr aan &apos;t herte,Haar broeders alle drie zo daadelyk gedood,En door haar eigen man, schynt haar een harder stoot,Dit geeft haar vry wat meêr rechtvaardigheid tot klaagenDoch even wel ik hoop dit onweêr te verjaagen,En dat haar wysheid, met haar heerelyk gemoed,En al de lessen daar zy in is opgevoed,Haar edel hart wel haast heel anders zal beweegen,Om te achten niet van wien, maar wat zy heeft verkreegen:Gy, ondertusschen ziet, hoe dat gy best versmoordDit schandig treuren, noud u moedig als &apos;t behoord,Toont gy zyn zuster zyt, denk dat hy is uw broeder,En bei van my geteelt van de eene en de eige moeder,En dat gy van een bloed, en lyf in&apos;t leeven kwaamt,Ontfang hem als by komt, gelyk het u betaamt.
Vierde tooneel.
CamillaalleenJA, &apos;k zal hem straks doen zien, waar aan hy wel zal merkenWat liefde in my woont, en wat die uit kan werken,En dat die vry wat meêr vermag dan my geslacht:En hoe zy zelfs de dood durft trotsen en veracht:Noch dat zy in het minst&apos; niet naar &apos;t gebod wil hoorenVan die, uit wien wy zyn door &apos;t hoogbeschik gebooren.Myn droefheid werd gelaakt! en gy die schandig noemt:Ik lief die zo veel meêr hoe meêr gy die verdoemt.O straffen vader! &apos;k moet myn ongeval bek laagen,Het ga ook hoe het wil: wiezag van al zyn daagenIn zulk een korten tyd zulk een verandering?Zo dra had ik geen troost, of straks die weêr verging:Dan was &apos;er weêr wat hoop, straks was die weêr verdweenen.Dan scheen &apos;t ik bly mogt zyn, maar voort most ik weêr weenenWaar leeft &apos;er noch een ziel, die zo op eenen dagMeêr blydschap of verdriet of hoop of vreeze zag,Als waar dat heden wierd de myne van bestreeden?Wat kan &apos;t geval, dat ik van daag niet heb geleeden?Een godspraak my vertroost, een droom my weêr verschrikt,Het slaan my angstig maakt de vreê my weêr verkwikt;Men maakt myn bruiloft toe, maar om&apos;tgeschil te slechten,Myn bruigom kiest men uit om mer myn broêrs tevechtenDe legers alle bei oproerig op de been,Verworp en deze keur, men scheid haar fluks van een;En op der goden wil den stryd werd weêr begonnen,En naar het yder docht was Romen haast verwonnen,Zulks wierd aan my vertelt (en ik geloofden het,)Myn minnaar in ons bloed zyn hand niet had besmet,O goden! zo my toen het groot verlies van Romen,En &apos;t leeven zo terstond van by myn broêrs genomenTe weinig trof aan &apos;t hert, en dat myn ziele dochtDat ik noch zonder schand myn bruigom minnen mogt.En voeden to wat hoops: zyn dood straft wel ter degenHet geen daar meê dat ik de boodschap heb gekreegen,Zyn medevryer is &apos;t die my die tyding bragt,Daarom myn herte weent, en &apos;t zyne staat en lacht,Zyn blydschap toonden hy, men las die uit zyn oogen,Heel vrolyk van gelaat, maar meêr daar toe bewoogenDoor myn verlies, als wel door &apos;t winnen van de stad,Dies hy nu in de lucht kasteelen bouwt, en datOp anders ongeval, en juicht meê als myn broeder;Maar dit is niet met al, myn vader is verwoederTer liefde van den Staat, en valt my wreeder aan,En wil ik lachchen zal, en laaten &apos;t klaagen staan,En dat ik vrolyk zal ontfangen dien verwinnaar,Die zo terstont versloeg myn bruidegom en minnaar:Hy wil dat ik de hand, die hem vermoorde, kus,Hy wil dat ik onthaal dien moordenaar, die flusMy zulk een steek in &apos;t hert zo schrik&apos;lyk heeft gegeeven,En nam my &apos;t leeven, toen hy nam Curaces leeven:Die zulk een reden heeft tot weenen, werd het schandGerekent zo ze zucht. Men zeid, om &apos;t vaderlandGeen kwaad ons kwaad moet zyn; ja, alle zwaare plaagen,Die moet men niet alleen geduldiglyk verdraagenTer liefde van den Staat, maar zelfs daar moeten wyOm wenschen, vrolyk zyn, nooit droevig altyd bly?Die felle wreedheid wil, dat wy haar wetten eeren.En&apos;t acht geen vroomheid, of men word eerst wolf ofbeereOntaarden wy, myn hert, van zulk een vroom gemoed,Als vaders is, en broêrs verzaaken wy haar bloed.Het menschelyk en is by haar niet zy verbreek en &apos;t.Alwaar men grouwelen voor hooge deugden reekent,En beestigheid zeer pryst is bloodigheid ook eer,Kom droefheid perst vry uit, bedwing u nu niet meêr,Indien ik veinsden: ach wat voordeel zou dat weezen?Voor wien toch zou men daar men &apos;t al verliest toch vreezen?Ontziet dien tyger niet, verwyt hem nevenmoord,Spreek kwaalyk van zyn winst en maak hem dus gestoord,En schept een lust indien gy hem dus kunt mishaagen,Hy komt daar aan, ik moet my kloek en moedig draagen,En treeden hem te moet, en toonen hem hoe grootDe droef heid van een lief is om haar minnaars dood.
Vyfde tooneel.Horace, CamillaProculusmet noch twee andere soldaaten draagen elk een de gen, nevens&apos;t andere wapentuig van de drie Curaces
HoraceDAar is de hand, die beide uw broeders heeft gewrooken,O zuster! en waar meê met eenen is gebrookenDen loop van &apos;t ongeval dat over Romen hing,Dcez&apos; hand ons meester maakt van Alba, deze kling,Die heeft voor dezen Staat noch een gebied verkreegen,Zie hier de tekenen van onzen roem en zeegen,Hier, toon u als vereischt by de uitkomst van den stryd.
CamillaZy eischt myn traanen, die gy laakt en my verwyt.
HoraceNaar zulk een groote winst zo laakt men dit in Romen,En beide uw broederen in &apos;t stry den omgekomen,Die zyn te wel met bloet betaald als dat men zouHaar dood beweenen, en bedryven langen rou,Wanneer men wreekt &apos;t verlies, dan men heeft niet vetlooren,Ik heb uw broed&apos;ren dood gewrooken naar behooren.
CamillaTerwyl zy door het bloed het geen &apos;er is verstortVoldaan zyn, en voor haar niet meêr vereischt en word;Zo zal ik laaten dan om haaren &apos;t wil te weenen,En om haar dood, die &apos;k ook vergeeten wil met eenen,Door dien zy door uw kling gewrooken zyn, en hand.Maar wie wreekt my de dood van die gy hielpt van kant;Om in een oogenblik myn liefde te vergeeten?
HoraceWat zegt gy, snoode daar, hoe spreekt gy dus vermeeten?
CamillaO myn Curace lief!
HoraceHoor wat een stoudigheid,Die naam haar op de tong, en min in &apos;t herte leidVan eene vyand, die ik heb terstond verslaagen,Haar ziel die roept om wraak, hoe kan men dit verdraagen?Blusch uw begeerten en betoom u zelfs wat meêr,Vergeet die tochten vry, denk op uw eigen eer,Hoe schandig &apos;t is dat wy ons vyanden beweenen,En maak my niet beschaamt van u te hooren steenen,En denkt niet om uw lief, verband van uw gemoedDien minnetocht, verdoof die vlam en minnegloed,En denk voortaan niet meêr dan op &apos;t geluk van RomenEn winst, en eer, en roem, die wy daar door bekomen,Als ook onz&apos;bloed, en huis, en toon voorts dat gy&apos;t kentMeê voor het uwe; en dat gy myne zuster bent.
CamillaZo geeft my dan, gy wolf, een hert gelyk het uwe.Indien gy wilt dat ik niet van u byzyu gruuwe,Zo geeft my wederom Curace, of lyd myn vlam,Om hem verzaak ik huis, en land, en bloed, en stam.Ik reken &apos;t voor een deugd, het geen gy houd voor zonden,Myn droefheid, en myn vreugd, was aan zyn lot gebonden,O ja! ik bad hem aan zo lang hy &apos;t licht genoot,En ik beween hem ook, met recht, nu in zyn dood.Zoek hier uw zuster niet, want gy zult hier niet vindenDan een, die woelt, en raast, om dat men haar beminde,Gedood heeft, en daarom op u zo is gestoort,U volgt, om dat zy u verwyten wil die moord.O bloedhond! die wel haast zal in het bloed verstikken,Die my verbied myn rou, myn traanen, en myn snikken,O tyger! die begeert dat ik een vreugde schepIn zyne dood, daar van ik eeuwig droef heid heb,En wil dat ik uw daad verhei toe aan de goden,En dat ik andermaal aldus myn minnaar doode.Ach! dat u zulk verdriet toch treffen mag, en spyt,En dat gy dus vervalt, dat gy my &apos;t myn&apos;benyd,Ach! dat gy haast besmet deze eer, en deze uwe handen,En gruwelyke deugd, met de een, of de andre schanden.
HoraceO goden! wie zag ooit meêr zulk een raazernyEn dulheid? meend gy dat ik ongevoelyk zy?Of dat ik in myn bloed wil eeu wig schande lyden?Mind, mind dien dooden vry, om wien wy onsverblyden,Maar acht, ten minden, meêr uw pligt, en &apos;t vaderland,En Romen dan een mensch, en wagt u voorts voor schand.
CamillaO Romen! &apos;t eenig kwaad, en oorzaak van myn klaagenO Romen! waarom, laas! myn bruigom is verslaagen.O Romen! dat gy acht, waar uw geboorte uw bind.O Romen! dat ik haat, om dat het u bemind.Ach! dat een overval, van alle uw gebuuren,Den grond omwroeten kom van uwe nieuwe muuren:Zo heel Italiën daar toe te weinig is,Dat dan het oost en &apos;t west maak een verbintenisTot uw verderf, en dat de Mooren, Duitschen, WaalenU komen over zeên, en over berg, en daalenBestormen in uw land, verdelgen uwen Staat:Dat alle volkeren, zo ver de zonne gaat,Te zaamen rotten om u gansch&apos;lyk te verpletten;Of dat uw eigen volk groei boven alle wetten,Ge wapent tegens u, en met haar eigen handVernielen zelfs haar merg, en eigen ingewand.Dat broeders tegens broers, en vaders tegens kind&apos;renIn &apos;t harnas staan; of zou u dit noch weinig hind&apos;ren,Zo geef den hemel dan, dat binnen uwe vestEen hongersnood ontsta, met dierentyd en pest,En tweedragt, muitery: op dat&apos;er niets ontbreeke.Zo moet het hemels vuur uw daaken noch ontsteeken.Ach! dat ik maar mogt zien, dat u den bliksem sloeg,En dat op myn gebed, dan had ik vreugds genoeg:Ach! mogt ik zulk een vloed van vuur zien nederkomen,Waar door verbranden mogt de heele stad van Romen,Zo dat men daar geen huis meêr zag, noch kerk, noch hof:Dan zag ik &apos;t al in asch, en uw lauw&apos;rier tot stof,En noch u schandelyk uit uwe stad verdreeven,En noch den laatsten held van Romen om het leeven,Hoe dat hy nederstort, en geeft den laatsten snik,En ik &apos;er oorzaak van alleen, en dan, dat ikVan vreugden sterven zou.Horace de baud aan&apos;t geweer slaande, hopende naar zyn zuster, die vlucht, en word van hem doorstooten.
HoraceIk heb genoeg geleden,En myn geduld is weg, dat plaats maakt voor de reden,Ga, hou gezelschap aan uw vrijer, en uw vriend.
Camillaachter de gordynen gekwetst.Verraader, ach!
HoraceMen strafgezwind, gelyk &apos;t verdiend,Die zo bek laagen durft de vyanden van Romen.
Zesde tooneel.HoraceProculus
ProculusWAt hebt gy daar gedaan?
HoraceRecht, en heb straf genomenVan haar, gelyk haar schuld verdiend is zy gestraft.
ProculusDenk eens wie dat zy is, men handeld die wel zaft,Al viel de misslag hart.
HoraceGy hoeft my niet te zeggenDat zy myn zuster was, ik wil &apos;t niet wederleggen,Maar vader kan haar niet erkennen voor zyn bloed.Zy, die haar stam verzaakt, en zulk een schand aandoed;Een die haar vaderland vervloekt met duizend plaagen;Een die een minnaar achtveel meêr dan al haar maagen;Een die &apos;t maar denken durft, is te overgeven boos.Haar goddeloozen wensch, hoewel noch krachteloos,En &apos;t gruwelyk gevloek, toond dat men haar moest snoeijen,Of liever smooren, eer dit hooger kwam te groeijen.
Zevende tooneel.HoraceSabinaProculus
SabinaWAt, houd uw tooren op, kom, zie in vaders schootUw zuster sterven, en dien ouden man, half dood;Haar oogen luiken: kom. en zie uw braave daaden,En laat uw oogen aan dit schouwspel haar verzaaden:Want &apos;t geen dat my bedroefd, behaagd aan uw gemoed;Dus kondgy. zo &apos;t u lust, wel dooden al uw bloed,En zo het u behaagd, vermoorden al uw maagen;Zo slacht ook voor uw stad dit droevig overschotVan &apos;t bloed van myne broêrs, en dryft Sabina totCamilla biddeik, met uw zuster voegt uw vrouwe;Onz&apos; misdaad is gelyk, gelyk is onzen rouwe;Ik zucht gelyk als zy, beween myn broeders meê.Hier in ik noch veel meêr uw wetten overtreê,Ik schrei om alle drie, en zy maar om den derden,En ik noch, na haar straf, wil in myn kwaad volherden,
HoraceSabina schrei niet meêr, of ga uit myn gezigt,En houd u als &apos;t u past, en denk eens om uw pligt,En overlaad my niet, met klaagen, en met kermen,Om zo onwaardelyk my over u te ontfermen.Indieu een zuiv&apos;re vlam en onze kuische minOns niet dan eene ziel en maakt; en eene zin,Zo moet uw ziel zo hoog, als myn gemoed is, stygen.Want ik kan zonder schand tot u niet nederzygen.Ik ken uw droef heid, en gy werd van my bemind,Omhelst myn deugd, en dus uw zwakheid overwind,Neem deel aan myne glans, in plaats van diete dooven,Zoek u daar meê te kleên, doch my die niet te rooven.Zyt gy dan van myn eer zo grooten vyandin,Dat ik u meêr behaag, als ik in schande bin?Bedaar, bedaar u toch, waar toe toch al dit weenen?Meêr vrouw dan zuster zyt, en doet als ik met eenenZie hoe uw man zich houd, en regelt u naar my.
SabinaZo ik u volgen zou, moest ik volmaakt&apos;er zyn.Neen, ik ver wyt u niet het geen ik heb verlooren,Maar eer het ongeval: ik draag my naar behooren:Doch ik verzaak die deugd van Romen, zo ik moet,Om die te hebben, zyn onmenschlyk en verwoed.Ik kan in myn niet zien, noch kan my ook niet achtenDes winnaars bruid, of straks zo komt my in gedachtenHoe dat ik zuster ben van die verwonnen zyn.Ik weet, gy raakt my nu maar zo zyn ze ook aan myn.Ik ben aan u door trouw, aan haar door &apos;t bloed verbonden.Aan Romen, toonen bly by &apos;t volk, mits dat gy nietMisprys, ik binnens huis beween ons huisverdriet;Wat wilt gy, wreede, meêr? dus moest gy met my treuren,Laat, als gy treed in huis, uw lauw&apos;ren aan de deuren,En mengt uw traanen met de myne; maar hoe, kanIk met deez&apos; reden niet, vertoornen myne man.Wat had Camille meêr geluks? zy heeft u konnenMishaagen, en daardoor al &apos;t gene weêr gewonnen,Dat zy verlooren had, en zy is nu gerustAlwaar Curace haar ontfangt, vertroost, en kust,Ik bid u, lieve man, met smeeken en met kermen,Zo gy niet gram kond zyn, dat gy u wilt ontfermen:Strafstreng, gelyk&apos;t u voegt, uw zwakke en flaauwe vrouwOf, door meêdoogentheid, zo eindigd mynen rouw;Ik, bid de dood, tot straf van u, of tot genaade,Slaâ slechts de hand aan &apos;t zwaard, waar toe dus lang beraaden?Ei, waarom toeft gy noch, en waar toe deze keer,En is &apos;er in uw hart dan geen beweeging meêr?Hoe! is uw ziel ontbloot van toorn of mededoogen?Slaâ toe, zo myn gebeên noch iets op u vermoogen;Dien slag my lief zal zyn, ik wacht hem onbeschroomt,I erwyl! die van de hand van my nen bruigom koomt.
HoraceWat onrechtvaardigheid, dat dus de zwakste lieden,En vrouwen, de edelsten van &apos;t mannevolk gebieden,En dat men gaeren noch van haar verwonnen werd,En overgeeft zyn magt, zyn vrydom, en zyn hert!Waar toe vervalt myn deugd? ik kan ze niet beschermen,Dan dat ik van haar vlucht. Zo gy noch meêr wilt kermen,Zo volg my niet, vaar wel.
SabinaWat hardigheid is dit?Hy blyft gevoeleloos, of ik hem terg, of bid.Myn droefheid acht hy niet in &apos;t minst, noch myn misdaaden,En ik verkryg van hem noch staffe noch genaade.Een aanval noch gedaan, en zo ik niet verwerf,Ik zal my zelve doôn, &apos;t is billik dat ik sterf.Einde van &apos;t vierde Bedryf
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>