<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="croi003meid01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De meid juffrouw</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Pieter</forename>
          <surname>Croix</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 5</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/croi003meid01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1685">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
        <div type="scene">
            DE MEIDJUFFROUW,KLUCHTSPÉL.Te Amsterdam,By Albert Magnus, op de Nieuwen Dyk, in den Atlas, by den Dam. 1685.Met Privilegie.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Copye Van de privilegie.DE Staaten van Hollande en Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrienden hadden gemaeckt en ten Tooneele gevoert, verscheiden Werken, soo van Treurspellen, Blyspellen als Kluchten, welcken sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maeken, doch gemerckt dat dese werken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael alt Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sijn van hun bysondere ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten; soo vonden sy hen genootsaekt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne wercken reets gemaekt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Iaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle andere op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoeck voorsz. overgemerckt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte werenschap, Souveraine magt ende authoriteyt, de selve supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen, ende Octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achter een volgende Iaren de voorsz, werken die reeds gedruckt zyn, ende die van tyt tot tyt door haet gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Landen alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbieden daarom allen ende eenen yegelyken de selve werken naar te drukken ofte elders naergedrukt binnen den selve Onse Landen te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte,
ingebragte ofte verkogte exemplaren, ende een boete van drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceten een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde part voor den Armen der Plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde part voor den Supplianten. Alles in dien verstaande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. werken, daar door in geenige deelen verstaen, den inhoude van dien te Authoriseren ofte te auvoueren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge, eenig meerder credit aensien ofte reputatie te geven, nemaer de Supplianten in cas daer in yets onbehoorlyky soude mogen influeren, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden; tot dien eynde wel expresselyk begerende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen, daer van geene geabbrevieerde ende gecontraheerde mentie sullen
G. FAGELTer Ordonnantie van de StatenSIMONBEAUMONTDe tegenwoordige RegentenSchouwburghAlbert MagnusIn Amsterdam, denOctober
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vertooners.JacomoAnna MariaKarelHendrikJorisMarryJasper
        </div>
    
        <div type="scene">
            De meid juffrouw,
Eerste tooneel.JacomoAnna MariaMaryJacomoIK zeg dat ik het zo versta daarom zwygme stil.Anna MariaMaar Vader.IacomoHoor ik je noch.MarySinjeur!IacomoIk zeg dat ik geen tegen praaten hooren wil.MaryMaar Sinjeur, het is jou eenigste Dochter.IacomoMaar Mary ik ben &apos;er eenigste Vader,Dat eenigste kan veel helpen niet waar? nou is &apos;t al een hoope naader.Zy zal hem trouwen zeg ik, of ik zal het &apos;er doen, doen, verstaaje dat? hy zalder man zyn, of ik zal geen Jacomo heeten.MaryWel alsse nou geen zin heeft om te trouwen?JacomoZo mag ze de kost zien te krygen, ik heb ze lang genoeg gehad.Ik hebze nou zo veel jaaren de kost gegeeven, dat het me begint te verdrieten,Ze mag om een goed heen komen zien, zo ze myn raad niet volgt, ik zeg dat ze na zes weeken niet een duit van me zal genieten.MarryMaar Sinjeur, maar Sinjeur.....JacomoMaar Marry, maar Marry, maar maar Marry!Wat is dat nou te zeggen, je bent alzo zot als zy.MarryZiet ze eens huilen, ze zou een steenen hert konnen beweegen.JacomoHuilen, dat konnen de Vrouwlui alsze willen. ja, ja, laatze wat heen huilen, daar is niet veel aan gelegen,De traanen die ze huilt zal ze niet zweeten, hoor Anna Mary, ik zeg het je noch eens. en daar mee gedaan,Je zult heer Jasper trouwen, al zou het onderste boven staan.Hy komt met de postwagen van Hamburg op Naarden,daat zou hy in &apos;t schuitje van dry uuren gaan zitten.Anna MariaVader hoor toch eens.JacomoIk wilje niet hooren zeg ik, het is toch een zwarte met twee witten.Ik heb jou aan hem verlooft.MarryHy woond ommers te Altena, hy het &apos;er zyn leeven gesprooken noch gezien.JacomoWel zottin, kan dat niet zonder spreeken geschiên,Dat&apos;s op zyn Konings en Prins.MarryMaar Sinjeur hy is te oud.JacomoZo veel te wyzer is hy. ook heeft hy zo veel te meer tyd gehad om wat te winnen.Ik weet wel waar het jou scheelt, wat zouze toch met Karel, met een Notarisje beginnen?MarryDe Notarissen winnen wel schoon geld, ze kunnen de kaets teikenen, je zoud hem jou dochter gegeeven hebben, had dat van Jasper niet op gekoomen.JacomoKarel heeft geen geld.Anna MariaVader indien.....JacomoIk zeg datje jou na myn geboden gewillig steld,Of ik zal toonen....MarryJawel Sinjeur, was ik als jou dochter, ik zou maaken,Zo ik het maakte, dat dit hylik of zou raaken.Ik zou eens zien, of ik je niet bedotten zouw.JacomoMyn bedotten! dat geef ik jouw en haar in tien reizen, doe jy dat maar.MarryGeefje verlof?JacomoJa als je kont, doet het maar, en Zwyg, ik hebje honderdmaal belast te zwygen,En je roert noch geduurig de bek. Anna Marry, ik waarschouwje, doe jy &apos;t niet met goedheid, zo zal ik het met kwaadheid zien te krygen.Ben ik anders Jacomo. daar slaat het zes uuren, ik ga na de schuit,En haal heer Iasper; en zo jy hem kwaalyk bejegent, zo zal jyder alle bei uit.Tweede tooneel.Anna MariaMaryAnna MariaWAt nu gedaan?MaryWy hebben wel snooder Rot in de val gekregen.Wy zullen hem wel bedriegen.Anna MariaMaar &apos;t is myn Vader,MarryHy gaf je verlof.Anna MariaMaar al gaf hy dat, het is te grof.MarryWat wilje dan doen, met een man van zestig jaaren trouwen?Die je na Moffeland zal voeren, en daar voor zijn slavin houwen;Die jou van jalouzy op zal sluiten, en zomtyds eens priegelen met een bollepees. dat doenze daar om en haverstro staatje dat aan?Ik heb&apos;er niet tegen, wil jy het voort laaten gaan....Daar word gescheld. &apos;t is Karel.Derde tooneel.KarelAnna MariaMarryKarelMEjuffrouw, ik was al in angst datje Vader zolang in huis bleef, ik vreesde dat onze listenKwalyk uit zouden vallen en zo die misten....Anna MariaWat listen myn Heer?KarelDie Marry de Juffrouw verhaald heeft.MarryIk heb onze Juffer noch niet met al gezeid.Wy moeten dat zo maar doen zonder te zeggen, zy zou niet durven.Anna MariaNeen ik wil &apos;t weeten, wat is&apos;er?KarelIk hoorden van Ioris, uw Kantoor knecht, dat Iasper tegen van daag verwacht wierd, dat uw Vader hem nooit gezien had, en aan de Naarder Schuit van drie uuren hem waar zou neemen; weshalven ik me om zyn huwelyk te breeken,Met een Neef van me, na Naarden begaf, ik had te vooren alles met de Kantoor knecht en Marry besteeken.Wy waaren even in de Herberg als de Postwagen van Hamburg kwam,Iasper raekt met ons aan tafel; hy most, zei hy van daag noth na Amsterdam.Ik vroeg hem of hy met my een Wagen wou huuren, dewyl van daag geen Schuit zou vaaren,Door zeker toeval, ik wist het zo behendig te klaaren,Met hulp van myn Neef, dat hy aanstonds resolveert.Op de wagen hebben wy wydloopig gediscoureert.Hy verhaalde dat hy hier kwam om te trouwen;Ia hy lietmen uw Portretje zien, &apos;t welk ik heb gehouwen,En gaf hem dat van Marry, &apos;t welk ik, om de reden u bekendHad laaten schilderen, en stak het in zyn zak zonder te bezien.MarryNou het end,Je verteld zo lang.KarelAan de poort komende vonden wy gelyk was gesprokenIoris, jou Kantoorknecht, in een stadig pak gestooken,En een gemaakt baartje, met een verouderde pruik, zo ras ik hem zieWys ik hem met groote verwondering aan Iasper, dieMe vast verhaalde dat hy verlegen was dat jou Vader vergeefs aan het veer zou vraagen;Ik zeg dat Ioris heer Iacomo is. zo ras zyn wy niet van de waagen,Of wy gaan na hem toe. Iasper maakt hem bekend, Ioris verwelkomt hem, en geleid hem herwaarts aan.Ik miste niet myn afscheid te neemen, en de naaste weg in te slaan.Ioris zal hem een beetje om leiden, zy zullen hier datelyk weezen.Anna MariaMaar wat zal dat beduijen, ik kan het niet vatten?MarryWil niet vreezen,Alles zal wel gaan, zou je Neef nou in de schuit gaan zitten?KarelZo is het gezeid.Hy zal hem by Iacomo voor Iasper uitgeeven, hy kan zyn hand zo net conterfeiten, dat je &apos;t niet zoud zien.MarryAlles is wel beleid,Zo hy het memorytje maar niet verliest.Anna MariaWat Memorytje?KarelDe Kantoorknecht heeft hem een korten inhoud gegeeven,Van de brieven die Iasper aan jou Vader heeft geschreven,Om dat hy zou weeten te spreeken, van al het geen tusschen hem is gepasseert,Van Negotie, Comissie, en diergelyke dingen.Anna MariaIk weet niet hoe jy het praktizeert;Maar evenwel ik kan niet toestaan....MarryDaar zullen ze zyn.KarelAl je best na binnen.Anna MariaMaar Karel!MarryO Iuffrouw nou geen malle parten te beginnen,Voor wie doe ik het in alle geval, hoe staje zo en bruid?Wilje al je leven een slaavin zyn; wat leidt er my ook aan, gaa binnen, of ik scheijer uit.KarelWie zal de deur op doen?MarryDe Kantoorknecht heeft een sleutel by hem, ga maar voor, wy hebben onze tyd van doen; ik heb myn Rol by kans half vergeeten,En ik moet me noch verkleeden.KarelIk ook, ik zalje Rol wel eens herhaalen, ik bidje Iuffrouw je moet weeten...MarryKom, kom, hoe staaje?Vierde tooneel.IasperIorisIoristegen Karel, zonder dat het Jasper ziet.HY weet niet beter of ik ben Iacomo. Welkom in myn huis myn heer.JasperHeer Jacomo ik bedank jou zeer.Je woond hier vermaakelyk, is dat het huys daarje me van hebt geschreeven?JorisJa, ik heb&apos;er zestien duyzend gulden voor gegeeven.JasperZo schreef je me in de brief, die ik voor vyf weeken ontfing.JorisMyn heer ik bid zetje wat.JasperIk ben niet moe.JorisMary, Mary.Marryvan binnen.Wat beliefje Sinjeur, ik kom je zo daadlyk by.JasperHeer Jacomo, ik verwonder me dat je zo fluks bent, &apos;t is wat ongemeens in zulke hooge jaaren.JorisIk ben noch zo gaauw, of ik maar dertig jaar oud was, ik zou zo wel als jy, met een jonge juffrouw durven paaren.JasperIk weet niet of ik jou dat al raden zou.JorisZou je niet?JasperHet zal jou beter zyn dat je leeft zonder Vrouw, Want...JorisIs de zalf goet, zoo smeert &apos;er jou zelven mee.JasperIs myn Bruidje in huis?JorisJa toch, zouze niet t&apos;huis zyn, wel te weeten;.Zy gaat heel zelden uyt, goe paerden vind men op stal, kwaaden over al.JasperDat is heel goed, want hedendaags zyn de Dochters vry uithuizig.JorisMarry zulje koomen, of hebje me vergeeten?Marry,van binnen.Wat belief je Sinjeur?JorisWat me belieft, dat je hier komt en het hoort,En roept myn dochter.Marry,van binnen.Strakjes Sinjeur.JorisDoet het voort.Marry,van binnen.Ja maar ik heb juist wat onderhanden.JorisLaat dat staan.Marry,van binnen.Het heeft haast Sinjeur.JasperIn onze landenZoumen zo een meid op de huit geeven.JorisDat &apos;s hier niemendal,De Vrouwen zyn hier met de Meiden wat mal:Daar komt myn Dochter.Vyfde tooneel.JasperJorisMarryin Juffers kleeren. Iasper bezietze styf.JorisWAt dunkje van myn dochter myn heer, is ze niet wel getroffen?Ik heb de Schilder belast dat hy der niet flatteeren zou. ik hou niet van pochchen en stoffen.JasperIs jou dochter alzoo groot, en noch maar achtien jaar?JorisJa onkruid groeid ras.JasperIs dat jou dochter?IorisMyn Vrouw heeft my nooit anders gezegt.IasperMaar hoe veel dochters hebje dan?IorisMaar één.IasperMaar één! dat &apos;s hier niet recht.Gelykt het portret datje my gezonden hebt na die juffer?IorisIa, het portret, en myn dochter gelyken malkanderZo net, als het eene ey het ander.Heb jy &apos;t niet by je?IasperIa ik heb het al in myn hand.zet syn brilop.En zal het jou haast laaten zien, zie daar, wel wat drommel is dat te zeggen.IorisWel, doe jy het noch gestant?Laat zien.IasperDat &apos;s tovery! noch ben ik myn leven zo niet bedroogen!IorisHoe staje zo?IasperMag ikme wel betrouwen op myn oogen.IorisGelykt het nou niet als twee druppels water? neus, mond, oogen, en al?Ik wed jy wystme niet een ditje dat verscheelen zal:IasperWaarachtig het gelykt, dat zyn potsen; wel hoe of dat zo mag koomen!Heb ik t&apos;huis gedroomt, of zou ik nou wel droomen.IorisHoe heb ik &apos;t, zoekje myn dochter te affronteeren, wat beel jy jou in,Spreek recht uit, ben je verandert van zin,Dan zal ik weeten wat my te doen staat maar myn kind niet te hoonen.IasperIuffrouw ik weet niet hoe ik my best zal verschoonen,Ik had een heel ander weezen....MarryMonsieur le devoir de une fielje....IasperDie juffrouw heeft een lelyke spraak, ik kanje niet verstaan.IorisMonsieur nantant pas?IasperWerd ik hier verkocht?MarryInglis, leddy jis de king.JasperIk ben geen eerlyk man, weet ik wat de Juffrouw wil zeggen.JorisNo.MarrySe nex Amore. captus ultimum malum.JasperMyn heer ik bid datje dat dog eens uit wil leggen,Dat ik die taal niet Versta.JorisDominus non callet Linguam Romanum.MarryGeron, crastee, eschatee, Kakee, Touchee,IasperGaere, craste, kakee, wat drommel is dat voor een taal?Spreek Hollands, ik verstaa dat niet, ik zeg het eens en andermaal.Gaere krasten kakebeen, &apos;t is om een mens dol te maaken!Wie het zen leeven van zulke dingen gehoord! Gaere, dat lykt wel evenwel noch vry na Amsterdams: hoor my heer, wy zullen niet verder raaken,Zo jou Dochter geen Hollands spreeken wil.JorisHollands, Zy kan geen Hollands.JasperKanze geen Hollands?JorisNeen, niet een woord, zy is hoog geleerd,Zy spreekt Italiaans, Spaans, Frans, Grieks, Arabis,Muskoviets, Latyn, Pools, Turks, Engels, MaleitsHottentots, Hebreeuws, Noords, Deens, Juts en al watje begeert.Uitgenomen Hollands en HoogduitsIasperDat &apos;s wat te zeggen,En ik ging nou dry maanden lang, een hoope tyd en moeiten te kost leggenOm myn Hollands doch promt te spreeken, om dat ik in de oogenVan myn beminde te behaachelyker zou zyn. wel ik vind me schoon bedroogenMaar myn heer geen duits te konnen, geen duits te konnen, dat komt my wonderlyk te voor,Ik heb myn leeven zulke dingen niet gehoord.MarrySinjoor Guarda.Iasper&apos;t lykt waarachtig wel gekscheeren, my dunkt dat ik hoe langer hoe dolder hoor.MarryMia spada.IorisGrieks en Latyn, straks heeft ze Frans,Engels, en Spaans tegen je gesprooken, dat &apos;s Italiaans.IasperMyn beer &apos;t is verboren veel woorden den hals gebroken, ik zegje dat ik het niet versta.MarryTabé Sinjoor...IorisDats Maleits.IasperWel ik zeg honderdduizend maal dat ik het niet en kan, en&apos;t is even na.MarryRispikmillibik...IorisDat is Sierisch.IasperIk kan het niet.MarryPalkmalmallimal....IorisDats Arabisch.Iasper.Ik kan het niet,Ik kan het niet, ik kan het niet, ik kan het niet, wel wil je me niet gelooven?Iuffrouw, Madame, niet versta.MarryBollebollebob.IorisDats Hottentots.IasperWel &apos;t is om een mensch van zyn verstant te berooven,Bruid heen met jou hottentots na de Kaap, ik heb in de Courant laaft gezien,Dat ze der hoeren, (vrouwlui wou ik zeggen) heen willen zenden, hoor myn heer. ik zeg jou indienDat jou dochter geen hollands ken, noch nou willen leeren.Zo zou ik se tot myn Vrouw niet begeeren.Wat zou ik met zo een Vrouw doen, kane kik spaans; ik zouwGeduurig wel om de Koster mogen zenden, of een tolk huuren, als ik &apos;er eens spreeken wouw.IorisLeg jy &apos;t nou daar op, je zult me daar door niet verblinden;Je zoekt maar een dekmantel van weigering te vinden:Ik hoorden &apos;t wel zo ras alsje kwaamt, waarom zei je dat se het porti et niet geleek.IasperIa wel, ik zeg noch dat het portret te Altena anders in myn oog was, ze scheen bleek,En nou ziet ze zo bruin.IorisDat doet de lucht, neem dezelve stof, en houwtze op verscheide plaat ze, &apos;t zal anders gelyken,Dat &apos;s niemendal, daar kan men geen oordeel na stryken.IasperNiet tegenstaande het onderscheid dat my in de persoon docht te zyn, ik zou even welTot je dochter resolveeren.IorisNu spreekje als een eerlyk man, geluk der mee.MarryIndignabundus.JasperStil, stil myn heer, maar eer ik iets zeker stel,Zo wil ik verzekert zyd, datze duits kan, of zou willen leeren.JorisDaar kan ik jou geen ongelyk in geeven, ik zal de Pedagoog eens roepen, en hooren of men &apos;er daar in zou kunnen instrueeren.Zesde tooneel.JorisJasperMarryKarelverkleedIorisHEer Belamperio.KarelIe sui vot Serviteur.JasperIs dat&apos;er Pedagoog?IorisIa.IasperDan het ze &apos;t van niemand vremds, daar loopt ook een streep deur.KarelEst ne Sponsus?IorisEst.KarelClarissime, Spectissime, Doctissime, Splendissime, Acuratissime, Ingemosissime, Reverendissime, Bonigissime, Domine....IasperIk ben geen Domine myn heer, ik ben een Koopman.IorisDomine is myn heer gezegt. myn heer verzoekt dat je Hollands zult spreeken.KarelHa! Kanalje flamengos, moet ik myn geleerde tong met zulk een taal noch breeken!JasperDie kan evenwel noch Hollandsch.IorisJa toch. myn heer kan geen Latyn.KarelEn dat zou de Bruigom, de Sponsus van jou dochter zyn?Heb ik daarom zo veel moeiten gedaan, is dat voor al myn instrueeren?JasperIa, je hebtze wat geleert.KarelGeleerd! ze danst als een exter, ze zingt als een lyster ze fluit als een nachtegaal; ja al watje kunt desideerenIs by de Juffrouw te vinden. In schermen ken ik haar weerga niet.JasperSchermen!KarelIa schermen.IasperKan ze wel pareeren?KarelIk stel ze tegen de beste Cavallier.JasperIk geloof het.KarelIn alle exercitien, ze handeld het musket, en speeld met de piek, en voltizeert.JasperHebje ze noch niet wat anders geleerd?JorisDe vraag was nu myn heer Belamperio, of &apos;er wel kans zou weezen,Om myn Dochter duits te leeren?KarelDuits! neen toch niet, haar tong is daar veel te eel toe, zy zal haar nooit zo declineeren,Zo een Iuffrouw duits spreeken! een Iuffrouw die alles grondig verstaat!Die in de Rechte, Medecyne, en alles geverzeert is, die.... Maar wat zotte praat,Duits spreeken!Tegen Mary.Fenex Gravissime Puniendus.MarryFacetis Grande.KarelPerquam.MarryMarmego.Jasper.Myn heer is dit een klucht, of wat zal ik hier van denken?Marin Iaresin, en zo, hoor pedagoog, ik weet van geen wisje wasjes noch wenken.Joris.Hoe klucht myn heer; ik docht dat ik jou ten hoogften vernoegen zou,Als je hoorden dat myn Dochter zo geleerd was. Een geleerde vrouw....Jasper.Weet meer als ze behoorden te weeten, heb ik altyd hooren zeggen, een vrouw is geleerd genoeg als zy weet, hoe zy &apos;er huis bestieren moet als zy is getrouwd.KarelMyn heer de geleerdheid....JasperWat geleerdheid! hoor myn heer, ik bedankje voor je Dochter, je kontse noch wat bewaaren.JorisJe bedankt me?JasperJa, ik zou het met haar niet konnen klaaren.Myn vrouw en ik, moeten malkanderen verstaan konnen.KarelDaar zyn zo veel mans en vrouwen, die malkanderen niet konnen verstaan.Trouw jy de Juffrouw maar, dat zal wel gaan.Ik presenteer myn dienst om jou Sirisch, Chaldees, of Arabisch te leeren.Jasper.Ia Koekernoets ook geloof ik....Karel.Ik wil me wel wat in jou huis ophouden, om u en de Iuffrouw te instrueeren..:JasperNa ik merken kan, heb jy ze genoeg geinstrueert.Myn heer Iacomo nou bid ik.Joris.Al watje begeert.JasperDat jy my myn huwelyks belofte weergeeft, ik zal die van jou, neffens het Portret van jou Dochter u ook weder stellen in handen.JorisHeb je die zo al byje?JasperIa, zie daar.Hy neemtze.JorisMeen jy dat ik myn Dochter zulk een schandenAan wil doen? jy zultzetrouwen.KarelIa toch, of ik daagje uit de naam van de Iuffrouw in duel.JasperIk heb geen kwesti met jou.KarelIk zal ook niet vechten, geensins, ik stedDe Iuffrouw zelf tegen jou; zy is zelf bekwaam genoeg om jou te doen bezwyken.JasperIk gelooft.KarelDomina Glaudum Affronteert.Hy geeft haar zyn degen.Marry.Kanaljos.KarelAllon, past datje jou diffendeert.Nou zulje zien of zy schermen kan.JorisMyn Dochter zal betoonen,Dat zy haar niet ongestraft wil laaten hoonen.JasperZy kan toonen wat zy wil.KarelTrekje degen.JasperHoor Iacomo, ik weet van geen degen trekken, geef myn trouw beloften, en daar mee gedaan.KarelPoussé, poussé.IasperIk zal daatelyk om een Notaris gaan,En jou dan wel dwingen.Zevende tooneel.Ioris, Karel, MarryIorisZO ver is het wel, maar nou zei &apos;t stinken.Hy loopt om een Notaris.Karel.Dat &apos;s Niemendal, wy zullen hem dat wel klinken.Hy is na myn huis, want in &apos;t Ryden vroeg hy, wie ik was, waar ik woonde; ik heb het op schrift gegeeven op zyn beê;Hy zei dat hy my recommandeeren zou om zyn huwelykze voorwaarde te schryven, en daar zou hy me noch eens over komen spreeken.MarryDat &apos;s treffelyk wel; Karel dochtje niet dat ik myn dingen al fraaitjes dee?JorisVreeslelyk, jy lykt op en top een juffrouw.MarryWaarom zou ik me niet als een juffrouw konnen houwen? van zulke stof maakt men ze, ik heb alles zo wel als een Iuffrouw.KaeelNou ras verkleed, om hem aan myn huis noch te vinden,Myn Klerk zal hem wel een beetje op houden.JorisIk ga dit pak ras uitschudden.MarryIuffrouw, Iuffrouw.Achtste tooneel.Marry, Anna Maria, KarelMarryZoWy hebben....Anna MariaIk heb het alles gehoord en gezien.MarryWel wil jy &apos;er noch uitscheiden?KarelAch Iuffrouw!Anna MariaWel Marry, ik zweerje indienHet niet begonnen was, dat ik grootezwaarigheid zou maaken;Maar &apos;t is nou te ver om te staaken.KarelZou jy....MarryBen je zot, zo houdenze der altyd, maar men doetze een groote dienst,Als men het tegen &apos;er zin kwansuis evenwel doet.Maar wie komt daar zo op het onverzienstAnna MariaOch dat zal Vader zyn met jou Neef, zie je wel, och had ik &apos;t nooit begonnen.MarryWat isse strak verlegen, wy zullen wel maaken dat &apos;er goed gaaren van werd gesponnen.Ga maar binnen. Ioris benje al verkleed zo komt ras.Jorisvan binnen.Ja ik kom, en ben al gereed.Anna MariaWaar zal Karel nou heen?MarryAchter uit, waar zou hy blyven.Als hy my maar niet inde kleeren ziet. ras maar altemaal na binnen toe, ras, of hy zal kyven.Negende tooneel.JorisverkleetMarryMarryWEg maar, ik zal wel wat bedenken, luister maar toe,En reguleerje na &apos;t geen ik zeg en doe.Tiende tooneel.Joris, Jacomo, HendrikJacomoWElkom heer Jasper.HendrikIk bedankje.Hy ziet telkens op zyn Memory.Op de Stoffen myn heer, daar heb ik, laat zien, twintig per Cent gewonnen.JacomoHeer Iasper zo hebje me geschreeven op die tapyt wonje.....HendrikIk zou het noch wel zeggen konnen,ziet op zyn Memory.Achtien, en dan myn provisie.JacomoOp de Rozyn, hadje ook lustig geavanceert.HendrikNiet veel, daar verloor ik aan.JacomoJe hebt meanders geschreeven myn heer.Hendrik.ziet in zyn Memory.Je hebt gelyk, je hebt gelyk, ik was geabbuzeertIk won daar dertig per cent op, en op de nagelen...JacomoZiet myn heer ergens na?HendrikIa, ik heb daer een vratje van een kwakzalver, van myn laaten neemen, daar zag ik na.JacomoIs myn dochter achter.JorisBelieft Sinjeur dat ik ze zal roepen?JacomoNeen. myn heer Jasper met permissie.Elfde tooneel.Ioris, HendrikHendrikHy weet noch niet beter ef ik ben Iasper, hoe staat het, zou het noch lukken?JorisOngemeen, daar is de trouw beloften, daar is het portret.Dat is Marrys portret.JorisIk zal je &apos;t ander.... daar is hy.IacomoWat zyn dat voor nukken?Iy in myn dochters kleeren!JorisHier is het verbruid,Weet Marry niet wat te bedenken, zo is het heele spelletje uit.HendrikHouje stil, hy komt.Twaalfde tooneel.Jacomo, HendrikIacomoMYn heer wy hebben een kluchtige meid, zy heeft &apos;er in myn dochters kleeren gesteeken,En beeld &apos;er in, dat jy ze niet uit malkanderen zoud kennen, ik heb lustig gekeeven.HendrikMyn heer kyst daar niet om, dat zyn pleizierige streeken,Het zal my groot vermaak zyn, laat ik ze toch alle bei zien zonder datje iets zegt, ik wedDat ik ze zo daatelyk onderschei, ik heb ommers jou dochters portret.IacomoDaar docht ik niet om, kom maar binnen.Dertiende tooneel.Iacomo, Hendrik, Marry, Anna mariaHendrik,tegen Marry.MEjuffrouw, meent gy dat wy niet kennen die wy beminnen?Uw schoonheid heeft my al te diep gewondOm te dwaalen, uw aangename mond....Jacomo.Je bent verkeert myn heer, of doe jy het maar om met&apos;er te gekken?HendrikMyn heer gy zoekt vergeefs my in twyffeling te trekken.Meent gy dat ik myn schoonheid niet beter ken? dat gezicht,Die heldere oogen, daar ik alleen door werd verlicht!JacomoIs &apos;t ernst. Waerachtig je hebt abuis, zy diend by me.HendrikDan doet ze haar plicht, een dochter is schuldig haar vader te dienen.JacomoNeen, zy is myn meid.MarryMyn heer mag ik &apos;t geloovenDat uw liefde...JacomoBen je dol of zot Marry?MarryVader.JacomoScheeren we mekaar?MarryZou ik myn Minnaar zo laaten ontrooven.JacomoSpreekje niet Anna Marry?Anna Maria.Ik weet niet wat ik zeggen zal.MarryWel dit is eeen wonderly k geval.HendrikMejuffrouw, uw Vader....IacomoWat Vader, wat vader! Ik zeg je noch, ik ben &apos;er Vader niet, gelykt zy na &apos;t portret dat ik jou heb gezonden?HendrikAls twee droppelen water, zie daar.IacomoWel wie drommel het dat uit gevonden lIs dat het portret dat ik jou gezonden heb?HendrikJa, zie jou zegel staat&apos;er op, waar heb ik het anders van daan.IacomoDar meug jy weeten, ik kan dit spul niet verstaan.Marry je zult.. maar wat beestachtig schellen.Veertiende tooneel.Jacomo, Ioris, Hendrik, Anna Maria, Marry, KarelJoris&apos;t IS Karel.IacomoDie heeft hier niet verlooren, doet de deur toe.Hendrik karesseert MarryKarelMyn heer, ik moetje spreeken.IacomoIk heb nou geen tyd omje te hooren.KarelIe moet tyd maaken myn Heer, ik kom jou insinueeren, van wegen jou dochter.IacomoHoe my... my te insinueeren, Anna Marry, heb jy met Karel iet uytstaande, dat hy...Anna MariaIn &apos;t minste niet.Karel&apos;t Geschied uit de naam van een Heer, Iasper van Altena, die jy jou dochter belooft had; de troubeloften wil hy weer hebben, gelyk hy de jouwe gegeven heeft.IacomoIk kan die Notaris zyn gebrabbel niet verstaan, heer Iasper Wil jy me met een woord te kennen geeven,Wat last jy hem gegeeven hebt.HendrikIk heb die man daar van gesprooken, noch gehoord myn leeven.IacomoSchaam jy jou niet zo te liegen, daar jou heer Iasper niet en kend.Daar staat hy zelf.KarelZeg jy dat jy heer Iasper van Altena bentHendrikIk denk niet datje daar aan twyffeld?KarelDieloogen kan ik zo daatelyk wederleggen.Iasper staat voor de deur, ik zal hem haalen, en zien of jy dat in zyn presentie durft zeggen.KarelTegen Marry.Doet de achter deur open ik moetje spreeken.HendrikIa haal jy hem.IacomoWel wat zal dit hier zyn, ik sta verstomt.Vyftiende tooneel.Jacomo, Hendrik, Anna Maria, Joris, Iasper, KarelIaspertegen Karel.DAtje dan datelyk toch komt.KarelZoo daatelyk, ik zal maar een paar getuigen gaan haalen.En ben voort weer.Karel binnenIacomoWel Vrind wat was jou boodschap?JasperIk most Jacomo spreeken.JacomoAl wat jy my zegt, za! Jacomo hooren zonder faalen.IasperJa, maar ik most hem zelfs spreeken.IorisDat is heer Jaccomo.JasperScheerje me wat?IacomoHoe is jou naam, zegme dat?JasperMyn naam is Jasper, ik kwam van Altena om met Jacomoos Dochter te trouwen.HendrikJy?JasperRoept Jacomo maar, zo ras hy me zietZal hy....JacomoKend Jacomo u dan?JasperIk heb zo datelyk roet hem gesprooken.JacomoHoe kan dat zyn?IasperJa, wy hebben &apos;t huwelyk verbrooken,Hy heeft myn beloften, en het portretDat hy my gezonden had weer, en wou my myn trouwbeloften niet geeven.HendrikJe hoord wel dat hy het niet vast en het.JasperRoep Iacomo.IacomoIy bent een bedrieger, of een zot, ik hebje met myn oogenNooit dat ik weet gezien, al watje zegt, is geloogen.Ie hebt je voeten hier niet gehad.IasperIk zeg dat ik &apos;er geweest ben, en de jonge juffrouw gegezien....JacomoAnna Marry, heb je die man gesprooken?Anna MariaIk zag hem nooit als nu.IorisHoe kan dat dan geschiên?Jasper&apos;t Is evenwel waar.HendrikWat waar! wat waar! ik heb zo lang gezweegen,Maar nu zal ik jou bedrog toonen, ik ben zelf Iasper van Altena.JasperIy?Ik heb voor vier weeken noch aan Iacomo geschreeven dat ik zyn dochter tien duizend gulden, voor een duary zou geeven.IacomoDat &apos;s waar.Hendrik,ziet in zyn memory.En ik öntbood voor dry weeken honderd pondVan de beste Rbabarber, die jy me daatelyk zond.JasperIa wel!IacomoDat &apos;s ook waar.IasperEn in myn laatste brief, schreef ik hem dat hy een schoone snoer paerlen voor myn Bruid op zou zoeken.Iacomo&apos;t Is zo.HendrikIn de zelye brief daar ik van de paerlen schreef, zond ik hem een extract uit myn boekenVan alle schulden die ik hier in &apos;t land....JacomoAllebei zegje de waarheid. ja wel, ik weet waarchtig niet wie de rechte is.IasperRoep jy Iacomo die zal het wel zeggen:HendrikHoorje wel, het schort hem in &apos;t verstandIorisSinjeur, ik zouze alle bei eens laaten schryven, dan zul jy &apos;t daatelyk vinden...JacomoTreffelyk bedacht, om malkaar niet te blinden.Zo schryf alle bei jou naam. Haal de brieven van het kantoor,Zo zullen wy het haast zien.Joris binnen.IasperIk ben te vreeden.Hendrik schryft.Zie daar myn heer.Joris uit.Iacomo.Ia, jy bent Iasper, ik hou jou der voor &apos;t is de zelfde hand,Jasper schryftTegen Jasper.Neen jy hoeft de moeite niet te doen, deeze is Iasper, hy weet van onze heele Correspondentie, en &apos;t is de zelfde hand, die proef is niet te wederspreeken.Iy bent een bedrieger, dat is nn klaar genoeg gebleeken.Jasper&apos;t Is om dol te worden. zie daar of dat niet gelykt:Anna praat met Joris.Dat is ook de zelfde hand, hier staat men nou en kykt.HendrikIk zeg je....IasperHeer Jacomo...JasperIndien de dochter....HendrikWil my gelooven....JasperZo Jacomo....HendrikHy zoekt myn Bruid te ontrooven.IasperIk kom van daag....IacomoJa wel Vrinden ik kanje alle bei niet gelyk verstaan;Gelyk zingen kan gaan, maar gelyk spreeken niet.Tegen Hendrik.Ik geloof wel, dat jy de rechte bent, maar ik bidje laat hem eens verhaalen hoe alles is gegaan.IasperIk vond Iakomo aan de poort, hy bragt my in dit huis, ik zag zyn dochter, maar bender uitgescheiden,Om dat ze der anders uit zag, om datze geen hollands kon, noch leeren wou, en....HendrikIe hoort wel.....JacomoStil, stil! wil een oogenblik verbeiden.Met wat schuit kwam je?JasperIk had aan Iacomo geschreeven, dat ik met het schuitje van dry uuren van Naerden zou komen, maar daar voerder van daag geen, zo nam ik een waagen.IacomoVoerder geen schuit?HendrikMyn heer daar heb je &apos;t klaar,Ik kom met de schuit is dat niet waar?IacomoIa toch.JasperKarel de Notaris vond ik te Naarden, die komt met my gereeden.En kan &apos;t getuigen.IacomoWas Karel te Naarden?IasperIa, hy prezenteerde my zyn dienst, hy zy dat by Iacomo kende.HendrikIe hoord wel....IasperIk wil dit alles wel verklaaren onder eeden.JacomoIk bidje verhaal voort.IasperIk kwam in dit huis, doch vond de juffrou heel anders, als ik my had verbeeld,Ze was veel bruinder, wilder en langer; ja wel wel een hoofd.IacomoWas het deeze juffrouw dan niet?IasperNeen, ze had een witte tabberd aan, geele kapers, bruine krollen, en...HendrikMyn heer je merkt wel dat hy revelt.IacomoJa nou merk ik wel waar het scheeld.tast in de zak van Hendrik en krijgt het portret.Met je permissie, geleek die juffrouw na dit portret?JasperIa. dat was ze.IacomoHeel wel.HendrikMyn heer hy....IacomoIk bidje....IorisSinjeur....Anna MariaVader....IacomoZwyg, &apos;t zyn dingen die jou niet raaken.Iy lui weerdje zo, ik zal het wel maaken.Jacomo binnen.JorisWas ik als jy ik ging voort, onze Sinjeur is een duivel van een vent. waat of Karel blyft?JasperWaarom zou ik weg gaan?Anna MariaVind Vader Karel nou by Marry.Ioristegen IasperJy kend hem niet.IasperRoep jy Iacomo maar.Jacomo uitkomende tegen Marry die noch binnen is.Ik had voort na de Schout gegaan, had jy het niet bekend, dat zyn streeken!Toen ik je flus in de kleeren vond, docht ik wel dat &apos;er iets schuilde.MarrySinjeur....IasperIa dat was de juffrow die niet een woord hollands kon spreeken.Iacomotegen JasperHeer Iasper welkom.HendrikIk bedankje myn...IacomoIou Iasperschap is uit, ik weet alles, ik ben Iacomo, en zy is myn meid.IasperIs&apos;t waar?IacomoIa myn heer, zy hebben u misleid,Ik vond Karel by haar, hy is achter in gekoomen, ze overleiden samen... waar is hy daar?MarryHy komt.JasperWat had Karel daar doch me veur?Waar blyft hy, ik verlang hem te spreeken.Marry‘Ia, ja, hy zal ze wel wat wijs maaken, verlang niet na hem.IacomoHy heeft myn dochter gepretendeert, en al dit volkje omgekocht, achter zyn noch de kleeren die ze aangehad hebben, Karel was de Pedagoog, alles is gelogen.IasperBen ik zo bedroogen?IacomoDat is myn dochter.IasperDie lykt na het portret dat je me zond.Kareluitkoomende.Myn heer excuseer my..IacomoMyn heer vergeeft het je, en achtje genoeg gestraft, dat hy jou vryster trouwt voor jou gezigt.IasperWat die zaak belangt, myn heer, ik ben jou voor jou genegentheid verplicht,Maar ik hebme bedocht, ik bedankje.IacomoBedankje me?IasperIa, jou dochter kan te veel exercitien, en is te waerelds voor een man van zo veel jaaren.De Pedagoog heeft haar....IacomoDat was altemaal geloogen, en &apos;t was ook de meid.Iasper&apos;t Kan zyn, maar ik zou my evenwel met haar niet durven paaren;Jy bent &apos;er niet altyd by geweest.IacomoWel wat dingen zyn dat! ik zal....IasperMyn heer kan doen wat hem belieft, maar myn raadZou zyn, datje ze samen trouwen laat;Want ik zalze niet neemen.KarelMyn heer.IacomoTegen Jasper.Jy zultze trouwen.tegen Joris.Voort jou vagebond, uit myn oogen.tegen Marry.Jy ook.KarelMyn heer...IacomoMyn heer, myn heer....IasperGeef jy ze hem niet het zal je berouwen:Hy schynt een Jongman die wel op zyn dingen past, heb je iets tegen hem?IacomoWel neen.IasperDoet het dan al, ik begeerze niet.KarelMyn heer, je stond ommers toe dat ik ze vryde, hadJasper niet.....Anna MariaVader...IacomoBrust &apos;er mee heen.UIT
        </div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>