<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="croi003meid01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De meid juffrouw</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Pieter</forename>
          <surname>Croix</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 5</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/croi003meid01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Jacomo" sex="m/f/u">
          <persName>Jacomo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mary" sex="m/f/u">
          <persName>Mary</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Iacomo" sex="m/f/u">
          <persName>Iacomo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Marry" sex="m/f/u">
          <persName>Marry</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ioris" sex="m/f/u">
          <persName>Ioris</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Joris" sex="m/f/u">
          <persName>Joris</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Karel" sex="m/f/u">
          <persName>Karel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hendrik" sex="m/f/u">
          <persName>Hendrik</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hendrik," sex="m/f/u">
          <persName>Hendrik,</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Kaeel" sex="m/f/u">
          <persName>Kaeel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Anna Maria" sex="m/f/u">
          <persName>Anna Maria</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Marry," sex="m/f/u">
          <persName>Marry,</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Iasper" sex="m/f/u">
          <persName>Iasper</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Jasper" sex="m/f/u">
          <persName>Jasper</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1685">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

DE MEIDJUFFROUW,KLUCHTSPÉL.
Te Amsterdam,By Albert Magnus, op de Nieuwen Dyk, in den Atlas, by den Dam. 1685.Met Privilegie.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Copye Van de privilegie.DE Staaten van Hollande en Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrienden hadden gemaeckt en ten Tooneele gevoert, verscheiden Werken, soo van Treurspellen, Blyspellen als Kluchten, welcken sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maeken, doch gemerckt dat dese werken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael alt Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sijn van hun bysondere ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten; soo vonden sy hen genootsaekt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne wercken reets gemaekt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Iaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle andere op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoeck voorsz. overgemerckt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte werenschap, Souveraine magt ende authoriteyt, de selve supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen, ende Octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achter een volgende Iaren de voorsz, werken die reeds gedruckt zyn, ende die van tyt tot tyt door haet gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Landen alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbieden daarom allen ende eenen yegelyken de selve werken naar te drukken ofte elders naergedrukt binnen den selve Onse Landen te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte,
ingebragte ofte verkogte exemplaren, ende een boete van drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceten een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde part voor den Armen der Plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde part voor den Supplianten. Alles in dien verstaande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. werken, daar door in geenige deelen verstaen, den inhoude van dien te Authoriseren ofte te auvoueren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge, eenig meerder credit aensien ofte reputatie te geven, nemaer de Supplianten in cas daer in yets onbehoorlyky soude mogen influeren, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden; tot dien eynde wel expresselyk begerende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen, daer van geene geabbrevieerde ende gecontraheerde mentie sullen
G. FAGEL Ter Ordonnantie van de Staten SIMONBEAUMONT De tegenwoordige RegentenSchouwburghAlbert MagnusIn Amsterdam, denOctober
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>