<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="croi003gewa01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De gewaande advocaat</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Pieter</forename>
          <surname>Croix</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 3</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/croi003gewa01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="#augestyn" sex="m">
          <persName>Augestyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#izabel" sex="f">
          <persName>Izabel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#karlofisi" sex="m">
          <persName>Karlofisi</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#meindert" sex="m">
          <persName>Meindert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#schout" sex="m">
          <persName>Schout</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#haagse-barent" sex="m">
          <persName>Haagse Barent</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#jonker-blyhert" sex="m">
          <persName>Jonker Blyhert</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1685">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    


DE GEWAANDE ADVOCAAT, KLUCHTSPÉL.
Te Amsterdam,By Albert Magnus, op de Nieuwen Dyk, in den Atlas, by den Dam. 1685.Met Privilegie.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Copye Van de privilegie.DE Staaten van Hollande en Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrienden hadden gemaeckt en ten Tooneele gevoert verscheiden Wercken, soo van Treurspellen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerckt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alloo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysondet ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaeckt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Prvilegie, omme alle hunne wercken reets gemaeckt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoeek voorsz. overgemerckt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine magt ende authoriteyt de selve supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen, ende Octroyeten mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achter een volgende Jaren de voorsz. werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyt toe tyt door haer gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Landen alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daarom allen ende eenen yegelyken de selve werken naar te drukken ofte elders naergedrukt binnen den selve Onse Landen te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebragte ofte verkogte exemplaren, ende een boete
van drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde part voor den Armen der Plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde part voor den Supplianten. Alles in dien verstaande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. Werken, daar door in geenige deelen verstaen, den inhoude van dien te Authoriseren ofte te auvoueren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge, eenig meerder credit aensien ofte reputatie te geven, nemaer de Supplianten in cas daer in yets onbehoorlykx soude mogen influeten, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden: tot dien eynde wel expresselyk begerende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen, vaer van geene geabbrevieerde ende gecontraheerde medtie sullen
 G. FAGEL Ter Ordonnantie van de Staten SIMONBEAUMONT De tegenwoordige RegentenSchouwburghAlbert Magnus In AmsterdamdenMaert
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Twede tooneel.Jonker Blyhart, Barent
JonkerWEl Haagse Barent, dat is raar,Leert hier het eene beest het aar?
BarentDie eeuw, heer Jonker, is versleeten,Ik ben geen beest meer moet je weeten.Ik leer nou beesten een voor een,Wil jy ook leeren &apos;k ben te vreen?Zoo ik dit beest kan leeren klappen,Hoef ik geen Schoene meer te lappen.Wat kom jy hier doen uit den Haag?
JonkerIk kom hier trouwen.
BarentWat de plaag?Maar aan een Weeuw, of aan een Vryster?
JonkerWel Haagse Barend, ben jy byster.Die slooten loop ik altyt mis,Daar ymand in verdronken is.
BarentMaar heeftze mannetjens met kraagen?
JonkerGeen Amstel Juffer kan behaagen,Een Haagenaar, als door haar geld,De Meyt is ryk, en wel gestelt,Een eenig kind.
BarentMaar wie zal &apos;t weezen?
JonkerDat staat in deeze brief te leezen.In &apos;t zwaantje naast het groene hek.
BarentO, doet dat niet, de vaar is gek.
JonkerDaarlyd my weynig aan geleegen.&apos;t Geld kan de gekheyd overweegen.De wysheyd loopt nou stom langs straat,Het geld alleen heeft nou de praat.De vrouwen die niet veel en weeten,Die worden voor fluweel versleeten.Maar is &apos;t een huyshen kuys en stil?
BarentHet is een hen die leggen wil.
JonkerMaar wie belet haar dan te trouwen?
BarentHaar Vader, want die wil haar houwen.De Vryershier tot Amsterdam,Agt hy te styf, te lomp, te lam,Het moet een Haagenaartje weezen.
JonkerHeel goed, dan staat my niet te vreezen,&apos;k Ben een gebooren Haagenaar,Gelyk je weet.
BarentDat is wel waar,Maar daar zal veel aan jou ontbreeken,Hy wil geen vryer hooren spreeken,Of &apos;t moet zyn een geleerde vent,Een Advocaat, die wetten kent.
JonkerMaar hoor, zy is aan my verbondenDoor deeze brief, my toegezondenZelf van haar Vaders eigen hand.
BarentIk wed, dat hy de brief verbrand,Wanneer hy komen zal te hooren,Dat jy geen brief van ProfessorenHebt, die jou maakt tot Advocaat,Want hy is gek, en opstinaat,Jy zult hem nimmermeer believen,Al hadje hondert zulke brieven,Maar trek naar Harderwyk, en laat,Jou vaardig maaken Advocaat.Want een blaauwbesse brief kan maakenDat jy zult aan zyn Dochter raaken.Daarom vertrek vry daadlyk heer,Komt over veertien daagen weer.
JonkerIk zal die zotheid hem verleeren,Hy zal my zelf nog promoveerenTot Advocaat.
BarentZiet wat je doet.
JonkerDe gekke zyn voor looze goed.
BarentDaar komen na haar alle daagen,Wel meer als hondert vryers vraagen.Die roemen van haar groote magt,Of van haar rykdom, of geslagt,Door dat zoo meenigmaal te hooren,Leent hy aan niemand meer zyn ooren.Ten zy dat hy is Advocaat,Die hy dan door zyn Broeder laat,Of hy geleert is, ondervraagen,En deeze Broer is gek volslaagen.Die alle vryers &apos;t zy wie &apos;t zy,Schoon datze wyzer zyn als hy,Voor gekken uit maakt, dat zy schroomen,Om nimmermeer weerom te komen.
JonkerWel ik weet raat voor zulk gebrek,&apos;k Zal hem geneezen, met een trek.
BarentKan ik jou helpen wilt maar spreeken,Jy weet ik kan de Haagse streeken.
JonkerVerzeeker, maar blyft dicht by huis.
BarentIk breng maar deeze schoene t&apos;huis.Dan kom ik weer, je moet niet vleijen,Hy laat hem daar door niet verleijen.Maak van jou slegten staat beklag.Zie daar, daar komt hy voor den dag.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Derde tooneel.Jonker, Augestyn
Jonker&apos;t GEluk komt my zoo bly ontmoeten,Nu ik myn vriend u mag begroeten.
AugestynZyt gy myn vriend, hoe kan dat zyn?Ik kenje niet.
JonkerHeer Augestyn.&apos;k Ben lang geweest uw vriend voor deezen.
AugestynIk zeg monsieur dat kan niet weezen,Ik zag u nooyt, dat ik u zweer.
Jonker&apos;k Zag u ook nimmermeer myn heer,Maar ik had egter voor genoomenAls vriend in huys, u by te koomen,&apos;k Moest aan u zelf een boodschap doen.
AugestynDie bootschap kan ik ligt vermôen.
JonkerWeet dat myn Vaar een ryke Vrek wasEn door zyn gierigheyd heel gek was,Een Edelman van naam zeer groot,Die my zyn goet liet, na zyn Dood.Maar ik heb gelt, en goed, en haven,Kort na zyn dood met hem begraaven.Gelyk hy spaarde dag en nacht,Heb ik het ook weer deur gebragt.Vrou Venus stal my door haar oogen.En Bachchus door zyn lek&apos;re toogen,Den teerling ende gladde kaart,Verslonden, dat hy had gespaart.Zoo dat voor u staat t&apos;uwer eeren,Een vogel zonder nest of veeren.Maar ik heb in dat vuyl gedrang,Geleert veel konsten van belang,Ik heb veel deugden aangewonnen,Die u myn heer behaagen konnen.Ik ben voorvegter laat en vroeg,Zoo op de straat als in de kroeg.&apos;k Roep al de Nikkers by haar naamen.Veel meer als al de moffen saamen.Ik lieg en spreek ook zelde waar,Ik ben een valsche dobbelaar.En wilt gy hooren wat voor Boeken,Het zyn, die ik ga onderzoeken,Het Boloneesche hontjen, datIs een Juweel voor deeze stat.Dan Jonker Moezel, die voor deezen,In rang wou d&apos;alder eerste weezen.&apos;t Vermaak des houwlyks, dat is lief,De Meyden duyvel, gaauwe Dief,De Haagse Ligtmis onzer tyen,Als ook de Franse minneryen,Ook de open hertige Juffrouw;De onkuysche Hageta ontrouw,Bedurve Koopman, en verreezenHipolites, wel waard te leezen.De biegt van &apos;t huw&apos;lyk, wel bekendAls ook de reuklooze Student.Al wie een Ligtmis tracht te weezen,Die moet voor al die Boeken leezen.O, die zyn noodig aan de jeugd.Zy leeren leeven zonder deugd.Nou weet ik andre braaf te knellen,Met het Baarlannen en Menellen.Met kinkenove pasedie,Ik speel nou regt al wat ik zie.
AugestynZoo, zoo.
JonkerIk ga uyt beurze snijen.Ik mag geen eerbre maagden lyen,Ik ranse &apos;s avons aan op straat,En zoo der my een tegen staat,Die laat de kap en diamanten,Met goude ringen en pandanten.Ik steek, ik kerf, ik steel, ik buit,Ik gooy by nagt de glaazen uit.De kroegen weet ik op te schikken,Zoo; dat daar elk voor my moet schrikken.Ik ga in &apos;t Schouwburg, met een roes,Daar raas ik als een dolle droes,Dat die zyn in de Bak gezeeten,Onmogelyk niet konnen weetenWat dat men speeld, door myn gerugt,Verandert Treurspel in een Klugt.Ik bruy myn waerelt wel met vreugde.
AugestynMaak eens een end van al jou deugden.
JonkerIk hoorde heeden van een Vrind,Als dat gy hebt een eenig kind,Van twintig jaar, met schoone leeden.Die gy wout graag ten Egt besteeden,Die gy zult geeven die haar trouwtEen heele halve ton met gout.
AugestynZoo is &apos;t ook.
JonkerMaar myn ingewanden,Van liefde en trouw als Etna branden,Toen ik dat hoorde, want dat geld,Nam my terstont in zyn geweld.
AugestynGy zoud alleen om &apos;t geld dan trouwen?
JonkerWel zeeker, want een wyf te houwen,Die kaal is, ô dat &apos;s al te gek,Dat is maar warmoes zonder spek.Al had jou Dochter neus nog ooren,Zoo zou ze my nogtans bekooren,Als ik jou Dochter heb getrouwe,Hout haar by u, geeft my maar &apos;t gout.Heer Augestyn, &apos;k moet regt uit spreeken,My komt geen Wyf, maar geld t&apos;ontbreeken;Dat is alleen der Minnaars aas,Wie anders trouwt is zot en dwaas.Men trouwt uit liefde, maar och arme!Wie zal hem by de liefde warme?Uw Dochter was gelukkig heer,Dat zy my kreeg.
AugestynMaar sint wanneer?
JonkerHoe veilig zou uw geltje weezen.By my, daar elk een voor moet vreezenGeen dief, geen dobb&apos;laar, nog geen hoerZaagt gy uw daagen op myn vloer.Elk schuwt my als Kompaan de roover,Ik heb, voor hoer nog boef niet over.Ik kan de laagen, het geweld,En strikken die de waerelt stelt,Om maar d&apos;onnoos&apos;le meê te plaagen,Maar ik ben vry voor al die laagen.Dies ben ik ook verzeekert gy,Uw Dochter geeven zult aan my.Myn Snyer heeft de maat genoomenVan &apos;t Bruigoms kleed, hy zal straks koomen,Hier met den Winkelier om &apos;t geld,Dat hem zal worden toe geteldVan u, maar weet gy zult het trekkenVan onze hooft som, &apos;t zal verstrekken,In mindring, als gy hebt gezegt,Van &apos;t geen ge uw Dochter geeft ten Egt.Ook komt hier &apos;t Brabants wyf van kanten,Den Juwelier, van Diamanten,Om haar betaling, ik heb nouHet alles klaar tot onze trouw.Elk was geneegen my te borgen,Zoo dra ik zey dat ik op morgen,Zou trouwen met u Dochter.
Augestyngoet.
JonkerMyn knegt heeft reets, wie my in &apos;t bloedBestaan, genood, om tavond saamen,Tot uwent eens een dag te raamenVan onze trouw.
AugestynIs dat het al,Dat ik daar nou van hooren zal?
JonkerJa daarom ben ik hier gekoomen.
AugestynNu gy die moeyten hebt genoomen,Zoo neemt de moeyte en gaet weer heen.Stel Snyer en zulk soort te vrêen.De Juwelier voorzyn pandantenEn &apos;t wyf uyt Brabant voor haar kanten,Myn Dochters hou&apos;lyks gelt leyt klaar,En is gereed, maar niet voor haar.Zeg ook dat tavond uwe vrinden,By my geen eeten zullen vinden.Voor zulk een Vryer, mer verlof,Als gy zyt, is het hier spit of.
JonkerWel wat zal ik hier nog beleeven.
AugestynIk meen myn Dochter niet te geeven,Een die in zulke deugden leeft,Een die zyn goed verhinkelt heeft.Een die &apos;t nu van de roof moet haalen,Een die derft borgen, niet betaalen;Een pypen stelder openbaar,Een dief een valse dobbelaar,Een die niet doet als maagden kraaken.Al zulke vryers, moet ik wraaken.
JonkerWel dat stryt tegens alle reên.
AugestynGy hebt myn zin gehoord, gaa heen.
JonkerMyn heer ik heb het al geloogen,Een eerlyk man staat voor uw oogen,Een die gezet gematigt leeft,Een die veel gelt en rykdom heeft.Een Heer, een Edelman geschaapen,&apos;k Voer tien kwartieren in myn waapen,Een open helm heeft myn kasket,Ik ben een Ridder Baronnet.
AugestynWaarom dan &apos;t eerste niet verzweegen?
JonkerMyn heer ik had bericht gekreegen,Dat alle vryers een voor een,Hier liepen wis een blaauwe scheen.Die op haar deugd en rykdom roemen,Dies dorst ik my niet eerlyk noemen.
Augestyn&apos;t Is waar, ik zie na geld nog eer,Maar na geleertheid, dat is meer;Geleertheid schat ik boven allen,De staat op eer en geld kan vallen,Daar een geleert man blyft in staat,Hoor, het moet zyn een Advocaat,Zyt gy een Advocaat laat hooren?
JonkerNeen.
AugestynWil my dan niet meer verstooren,Hou my niet langer voor uw gek.
JonkerIk zal gehoorzaam zyn.
AugestynVertrek.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Vierde tooneel.Jonker, Barent
JonkerIK zal die gekheid u verleeren,En Haagse Barent promoveeren.
BarentWel Jonker Blyhert is &apos;t niet regt,Gelyk als ik u had gezegt,Is hy niet gek in allen deelen?
JonkerKom, jy moet nu voor vryer speelen,Ik maakje daadlyk Advocaat;Jy weet tot zulke zaak en raad.Jy bent bekwaam voor wys te loopen.Jy hebt de waereld braaf doorkroopen.
BarentWat moest ik doen, wat moest ik zyn?
JonkerEen Advocaat. Spreekje ook Latyn?
BarentMyn heer gelyk u dat bekent is,Zoo wel een lapper hier gewent is.Maar sprak ik dat, was &apos;t dan al wel?
JonkerHoor jy moet gaan na Izabel.Kom steekje vaardig in de veeren.
BarentMaar hebje ook Advocaare kleeren?
JonkerZie datje een zwarte rok slegs huurt.
BarentGoet, ik weet raad, hier in de buurt,Woond Saar de uytdraagster, die voor deezenPlagt heer Torquatus meyd te weezen,Die heeft ten minsten aan dien heerEen rok verdiend, ja nog wel meer.Maar hoor, ik dien myn naam te weeten,
JonkerGy zult myn heer Barnardo heeten.
BarentBarnardo, goet ik ben te vrêen.Zie daar stapt heer Bernardo heen.Ik zal gelyk een axter klappen.
JonkerJy kent wat meer als schoene lappen.
BarentMaar Jonker Blyhert, met verlof,Neem dog beleeft uw hoet eerst of,Eer jy myn ampt noemt.
JonkerZeg my waarom?
BarentDat is respektum perzoonarum.Weet dat Barnardus is Monsieur,Of wel myn heer de Reprateur,Her zyn voorwaar geen kleene zaaken,Veel ouwe dingen nieuw te maaken.
JonkerZiet maar dat jy jou niet verpraat,Zeg maar Ego sum Advocaat.Die woorden zalje moeten weeten.
BarentDie woorden heb ik al vergeeten.
JonkerEgo sum Advocaat.
BarentHoe, wat?
JonkerEgo sum Advocaat.
BarentIk vat.Het zal aan my nou niet ontbreeken.
JonkerMaar laat ik jou eerst hooren spreeken,Of jy op &apos;t Prononsieeren let.
BarentEgo sum Advocaat.
JonkerDat &apos;s net.Geen Advocaat kan klaarder spreeken.Daar zal aan jou nou niets ontbreeken.
BarentNou ben ik niet verwondert, datIk hier zie zweeven door de stad,Geheele bosjens Advocaaten,Nou weet ik mê geleert te praaten.Ben ik waarachtig Advocaat?
JonkerVerzeeker, maar wanneer je gaat,Zoo moetje staadig zien, en stappenAls Advocaat, vol weetenschappen.
BarentIk weet tot zulke zaaken raad.
JonkerZegt maar Ego sum Advocaat,Op alles dat jou komt te vooren,Jy zult die ouwe gek bekooren.
BarentMaar ik wil weeten hoe veel gyMy toelegt voor deez&apos; snakery.
Jonker&apos;k Zal u als gy het hebt bedreeven,Tien silvre ducatonnen geeven.
BarentTien ducatonnen, dat &apos;s goet geld,Ik zal jou helpen als een held.
JonkerGy moet niet blyven in gebreeken.Ik ga de Vaar en Dochter spreeken,Gy zult myn Broeder zyn, gaa heen,Maar komt haast weer.
BarentIk ben te vrêen.Jonker Blybert klopt aan de deur van Augestyn
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Vyfde tooneel.Jonker, Augestyn
JonkerMYn Heer, ik kom u nog eens spreeken
AugestynHet moet u aan &apos;t verstant ontbreeken,Of aan memory.
JonkerGy spreekt regt.
AugestynWeet gy niet watter is gezegt?Toen gy uw afscheyd hebt genoomem,Als dar gy nooit zoud weeder koomen.Is &apos;t u vergeeten? wel ik zegVertrek, en blyf voor eeuwig weg.
JonkerWaarom ik weer kom, dat zyn zaaken,Die u gelukkig konnen maaken.Myn Broeder, zynde een Advocaat,Geleert in de alderhoogsten graad,Die wysheid schaft als veel Doctooren,En Boeken schryft, naast Professooren,Is hier gekoomen, hy begeert,Dat gy hem met de naam vereertVan Schoonzoon, zoo &apos;t u kan gevallen.
AugestynGeleertheid schat ik boven allen.Maar flus waart gy een eenig kind,Hebt gy een Broer, ô dat &apos;s verzind.
JonkerDat zeid ik om uw gunst te krygen.Die vryt, die moet zoo veel verzwygen,
AugestynMaar is hy al gelyk gy zegt?
JonkerHy kent het Rooms en Duitse regt,Zyn gaven hebben geen gebreeken,Hy kan gelyk een engel spreeken,En brengen wysheid in den Raad,Als Raadsheer en als Advocaat.Hy is een Sisero volslaagen,Hy kan hem als een hoov&apos;ling draagen.Hy is in schoonheid een Adoon.
AugestynZoo dat zoo is, word hy myn Zoon.
JonkerHy heeft, dit moet ik u verklaaren,Vier duizend guldens alle jaarenOm te verteeren, of nog meer.
AugestynHeel goed, ô dat behaagt my zeer,Nooit kan het geld de koop verbreeken,Ik zal myn Dochter daar van spreeken,Hoor Izabelle kom hier dra.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Zesde tooneel.Izabel, Augestyn, Jonker
IzabelWAt &apos;s uw believen heer Papa?
AugestynNu zult gy aan een Heer geraaken,Die ons zal zeer gelukkig maaken.&apos;t Is een geleert, wys Advocaat,Die als een Engel plyt en praat;In wysheid moet hem yder wyken,In schoonheid heeft hy geen gelyken.Hy is ook ryk, niet waar?
JonkerGewis.
IzabelZoo deilt gy Jonker Blyhert mis?
AugestynDat is een loshoofd zonder oordeel,Aan deeze Heer doen wy groot voordeel,Want Jonker Blyhert uit den Haag,Vergeet het komen hier van daagGelyk &apos;t gezeid was, om te trouwen;Hy breekt zyn woord, wilt gy het houwen?
IzabelWel jy verandert als de wind.
AugestynHoor, dat versta jy niet myn kind.Maar &apos;k moest uw Broeders naam eerst weeten?
JonkerBarnardo, werd die heer geheeten,&apos;t Is heer Bernardo, die in &apos;t landVermaart is door zyn groot verstand;Als Raadsheer weet hy hem te draagen.
AugestynDat zal myn Dochter wel behaagen,Zy eert, met my alleen &apos;t verstand.
JonkerDaar komt hy, geef hem vry de hand.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Zevende tooneel.Izabel, Augestyn, Jonker, Barent
AugestynDIe Heer is wys, dat zal niet missen,Dat kan ik aan zyn stappen gissen.Zyn stadig zien en braaf gelaat,Getuigt dat hy is Advocaat.
BarentMyn Heer, indien gy zyt de VaderVan Izabel, zoo kom ik nader,En geef u myn geleerde hand.
JonkerMaar doet jou schootsvel aan een kant,Belegt voorzichtig uwe zaaken.
BarentHy ziet of hy een paert wil maaken.Die ouwe gek, ik word vervaerd.
AugestynMyn kind, ik heb u wel bewaard.
BarentDat &apos;s waar, want ik kan Schoenen lappen.
AugestynDat is een Heer vol werenschappen.
JonkerNeem hem de hoed af, spreek dan voortLatyn.
BarentIk kan geen enkel woord.Hoe zeidje flus, dat moest ik weeten,Het is my al den brui vergeeten.
JonkerEgo sum.
BarentNego sum, maar hoe meer?
JonkerAdvocatus.
BarentIk ken het Heer.Wie ik ben, lust u dat te hooren?Ik ben een Advocaat gebooren.Ego, Ego sum Advocaat,En dat ook in de boogste graat,Niet als &apos;er veel zyn, neen verzeeker,Die maar studeeren in de beker.Ik weet de regels in het regt,Gelyk als Plato heeft gezegt,En Aristoteles beschreeven,Dat &apos;s my als in de pap gegeeven,Maar hebt gy Seneca gekend,Dat was een duvel van een vent,Die deed de Turcken voor hem zwigten,Hoor daar moet jy de hoed voor ligten.Hy neemt hem de hoed as.&apos;t Was myn Patroon, die ik ook vier,Hoor Heer, dat is de mode bier.
AugestynDie mode zou je moeten laaten.
BarentDat is &apos;t gebruik der Advocaaten,Kent gy den Ridder Donquisiot,Of gierge Warnar met zyn Pot,Of &apos;t meurse Besje leugenachtig.
AugestynMyn Heer die ken ik niet waarachtig.
BarentOf Pholiphemus, elks verdriet.
AugestynMyn Heer ik ken hem zeker niet.
BarentOf Alexander, waerelt winder?
AugestynMyn Hoer die ken ik nog veel minder.
BarentDat die nog leefden al te zaam,Zy sturven zonder roem en naam;Men zou haar naamen nimmer noemen,Maar elk zou heer Barnardo roemen;Dat is wel zeker, weet dat zyIn wysheid kinders zyn by my.Ja Plato, Cato, al die Heeren,Die zouden by my komen leeren.Ik weet van alle ding het pit,Wat krachten in het pikdraad zit,Ik weet ook door myn weetenschappen,De scheeve Schoenen regt te lappen.
JonkerMyn Broeder mengelt als een snaak,Geleerde wysheid met vermaak.Die gaaf is hem als aangebooren.
BarentKan u myn Engel, dat bekooren?
AugestynSpreekt gy veel taalen, net, en klaar?
BarentHer Hollands als een Haagenaar.Ik laar my in het Frans zoo hooren,Gelyk een burger aan de Loire.De botte en platte Waalsche taal,Spreek ik gelyk een Luiker Waal.De Vlaamse deune kan ik zingen,Gelyk de oprechte Bruggelingen.Hans pigpags taal, die aan den Ryn.Spreek ik gelyk een Agripyn.Ik heb een pint Hebreeuws gedronken,Door haar Rabynen ingeschonken.Van &apos;t oude Griex steekt my de walg,Om dat haar P verbeelt een galg.Het Engels, kan ik grondig tpreeken,Zonder myn kaaken eens te breeken.Het Portugees, dat spreek ik glad,Uit Kolisensy, vatje dat.Ik heb een koffer me genomen,Vol nieuw Latyn van &apos;t ouwe Romen.Een hoed vol heb ik maar, myn Heer,Op regt Kaldeeus, daar was niet meer.Ook spreek ik glad en zonder stooten,Gelyk een kinkel boer van Slooten,Van Ouderkerk en Amstelveen,Die taalen spreek ik heel gemeen.Uit deeze spraaken kan ik weeten,Als &apos;t heet is dat men licht kan zweeten,Als &apos;t kout is dat men loopt na &apos;t vuur,Wanneer de druiven blyven zuur,Dat dan de wyn niet zoet kan vallen.Ik ben Magister boven allen,In veel Historien vermaart,Ik weet van &apos;t vier Heemskinders paard,Al watze van zyn daaden schryven,Ik weet van Palmeryn de Olyven,Van Floris en van Blancie fleur,Die boeken ken ik deur en deur.
AugestynWat renten hebt gy in te komen?
BarentBehalven &apos;t gelt van Moeis en Oomen,Vier duizend guldens is myn staat.
AugestynAanstaande Schoonzoon, Advocaat,Wat wilt gy voor duwary geeven,Aan Izabelle.
BarentBy myn leeven,Krygt zy de alwaardige Krispyn,En na myn dood nog al het myn.
AugestynWat of hy met Krispyn mag meenen?
JonkerDat is de grootste van zyn steenen,&apos;t Is een juweel, gezet in &apos;t goud,Dat hy voor Izabelle houd.
AugestynMaar Heer hebt gy ook wat kontanten,Gereed, voor andre diamanten?
BarentNeen niet een stuiver, ben je mal.
AugestynHoe, heeft u Broeder niet met al?
JonkerHy heeft geen stuivers, is zyn zeggen,Maar hy heeft ducatonnen leggen,Wel twee dry duizend op zyn kant.
AugestynKom Izabelle ryk uw&apos; hand.
IzabelMaar Vader zal ik met hem paaren?
AugestynMaar, zeg ik hier niet veel te maaren.
IzabelIs hy al van een goed gerugt?
AugestynVangt deeze veugel in de vlugt.Steek uit jou hand, jy zult hem trouwen,
IzabelIk hoop het zal jou tavond rouwen.Maar och wat heeft by aan zyn hand?
AugestynZottin dat is een diamant.
BarentHet is het hoosje voor het kervenVan &apos;t pikdraad.
JonkerWel hy doet my sterven,Die botten duivel. Hoord Juffrouw,Als hy een pen versnyen zou,Zoo heeft hy in zyn hand gesneeden;Dat is &apos;t verband.
AugestynWel dat heeft reeden.Myn Heer. gy zult myn Schoonzoon zyn.
BarentEn jy myn Schoonvaar Augestyn.Wat zal myn Engel vreugde raapen,By my een Advocaat te slaapen.Al waar gy gaat myn Engelin,Zyt gy Mevrouw Advocatin.
AugestynIk ga myn Broeder hier eens haalen,Want die spreekt alderhande taalen,Om eens te hooren, of gy &apos;t regtVerstaat, gelyk gy hebt gezegt;Want hebt gy logentaal gesprooken,Zoo is dees Huwlyx Band verbrooken.
BarentMaar hoe is uw heer Broeders naam?
Augestyn&apos;t Is Karlofisie, die de faamWel dry schoft werk geeft alle daagen,Slegs met zyn gaaven om te draagen,Voor hem staat de alderwyste stom,Hy is Magister Artsium.&apos;k Zweer, als gy voor hem zult verschynen,Dat uw geleertheid zal verdwynen.ô Karlofisie is een geest!
BarentDe zulke die bemin ik meest.En ik zal eens na huis toe stappen,Om een paar Schoenen af te sappen,En dan myn Huisraad altemaalHier brengen uit myn groote zaal.Want wy zyn eens myn uitgeleezen,Em zoo moet ook ons Huisraad weezen.Em gy myn Broeder, blyf, en praatMet Izabelle, die ik laatIn u bewaring.
Jonker&apos;t Zal geschieden,Heer Broeder heeft maar te gebieden.
BarentVaar wel mon keur, vaar wel Papa.
AugestynVaar wel heer Schoonzoon keer tog dra.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Achtste tooneel.IzabelJonker.
JonkerSChoon Izabelle uw groot vermoogen,Trof my door uw bekoorlyke oogen,Gy bebt myn jeugdig hert doorgrieft.Ach Izab elle ik ben verlieft.Verschoon my dat ik met uw VaderWat boert, ik hoop hem hier door naderTe breng en tot de reedlykheid.Hy heeft my u alleen ontzeit,Om dat i k ben, moet ik u dervenGeen Advocaat, dit doet my sterven.
IzabelZoo doet hy yder dat is waar,Tot myn verdriet en hertzeer, maarWat zal ik doen, ik dagt voor deezenEens Jonker Blyherts Bruid te weezen,Maar nu trouw ik tot myn bederf,Een zotten Advocaat, ik sterf.Uw Broeder zal, ik ben vol vreezen,Noch gekker als myn Vader weezen.Ach Jonker Blyhert, waar vertoeftGy zoo lang, ach ik ben bedroeft.Zult gy u Vaders woord niet houwen?
JonkerZoud gy met Jonker Blyhert trouwen?
IzabelDie heeft myn Vaders woord en hand,O dat &apos;s een Heer van groot verstand.En na dat hy my is beschreeven,Is hy een Hoov&apos;ling, in wel leeven.Ik had gehoopt van deezen dagDat hy hier komen zoude ach, ach.
JonkerMaar Izabelle laat my hooren,Waarom hebt gy myn Brôer verkooren,Daar gy waart Jonker Blyherts Bruit?
IzabelMyn Vader scheyter tienmaal uyt,En tienmaal tienmaal alle daagen,Hy neemtze al aan die na my vraagen,Dar Advocaaten zyn, die hyDan onderzoekt of zyGeleert zyn, maar myn Heer die allenTot nog toe zyn te ligt gevallen.Gelyk ik hoop uw Broeder ookVerdwynen zal gelyk de rook.
JonkerHad Jonker Blyhert hier gekomen,Zou hy van hem zyn aan genoomen,Tot Schoonzoon, na zyn Breeders raad,Al was hy schoon geen Advocaat?
IzabelO neen dat had hy niet te hoopen.
JonkerGy zult het anders af zien loopen,Gy word zyn Bruit nog deezen dag.
IzabelIk wensten heer, dat ik dat zag.Hy is een heer van groot vermoogen.
JonkerZie Jonker Blyhert voor uw oogen.Zo ik betuyg met deeze Brief,Zyt gy myn ege verknogre Lief,Aan my, in eygendom gegeeven,Ik ben myn tweede ziel uw leeven,Uw minnaar en uw Bruidegom.
IzabelMyn Engel zyt hier wellekom,Ay red my een maal uit de banden,En strikken van myn Vaders handen.Hy slingert my, zyn eenig kind,Met trouwen als een dwarrelwind.
JonkerHier is de rustplaats van uw zinnen,Ik zal u eeuwig trou beminnen.
IzabelMaar hoe zal &apos;t met uw Broeder gaan?
JonkerZaagt gy dat voor myn Broeder aan?O neen, het is een van jou buuren,&apos;t Is Haagse Barent.
IzabelWatte kuuren.Hoe onze Barent in die straat,Gekleed gelyk een Advocaat?Ik kan uw oogwit niet doorgronden.
JonkerDie heb ik na u toe gezonden,Om maar te toonen hoe de schyn,Verbeeld, veel dingen die niet zyn,Veel menschen eeren deezer daagen,De kleeren meer als die ze draagen.Of eeren &apos;t lichchaam om het kleed.
IzabelWeet, dat ik nog uw wit niet weet.
JonkerDit zal nu Haagse Barent leeren,Hoe dat een gek door mooye kleerenTe draagen, voor een wyze gaat,Hoe &apos;t kleed ook maakt een Advocaat,Voor die de tytel maar wil draagen,Gelyk m&apos;er veel ziet deezer daagen.En om uw Vader klaar en breed,Die maar op &apos;t Advocaate kleedVerslingert schynt te zyn, door deezeBedriegeryen te geneezen.Maar gy moet nog na myn besluit,U draagen als myn Breeders Bruid.
IzabelIk zal my naar uw welbehaagen,In dit vreemt voorval wyslyk draagen.
JonkerVerschoon myn al te stout bestaan,De liefde heeft my dit geraan.Ik ga uw Vader nog eens spreeken,Op datwe ons aanslag niet verbreeken,Vaar wel myn Engelin tot flus.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Negende tooneel.Barentmet een Kruywagen en een Koffer.WAt moet een die de kost wil Winnen,In deeze waerelt al beginnen,Ik ben lakey geweest, Soldaat,Nou Lapper, Kruyer, Advocaat,Dit laasten och, ik zou schier vreezen,Zal nog het alderslegste weezen,Dit leit my zeker inde zin,Ik kruy nou regt het Rasphuis in,Kourasie wats&apos;er aan bedreeven,&apos;k Mag denken ik ben schaap gebleeven,Ik sluit voor zulken plok geen mond,Tien ducatonnen &apos;t is geen stront.Schoone Izabelle, doet maar open,Ik zweet van &apos;t kruyen en van &apos;t loopen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Tiende tooneel.Barent, Izabel.
BarentZYt van uw Bruydegom gegroet.
IzabelMaar hoe? kruit gy uw eygen goed?
BarentWeet dat al de Advocaaten kruyen,Dat zal ik jou daar na beduyen,Als jy myn wyf zyt, ik jou man,ly weet niet hoe ik kruyen kan,Het zal jou wonder wel behaagen,Want ik zal kruyen, jy zult draagen.
IzabelMaar mag ik al jou Huisraat zien?
BarentVerzcker, dat zal voort geschien.
IzabelOntsluit de kist, nou niet te vreezen.Dit schynt de Voddemart te weezen.Maar Bruidegom, wat wil dit zyn?
BarentDat is de alwaardige Krispyn.Dat is Krispyn vol weetenschappen;Hy leert schoenmaaken, en schoenlappen,Hy&apos;s van ons gilde ons Opperheer,Om dat by stal by nagt het leer,Waar van hy daags de schoene maakte,Die dan aan d&apos;armen voeten raakten.
IzabelMaar dit gelykt een linne zak.
BarentWel Bruid, dat is myn Bruigoms pak.
Izabel&apos;k Zag zwarter linnen nooit myn daagen.
BarentDat doet ik heb het lang gedraagen.Zes maanden loop ik met een hemd,En &apos;t blyft zoo wit....
IzabelDat is niet vremd.Maar Bruidegom, wat wil dit weezen?
BarentDat was myn sondaags kleed voor deezen.
IzabelMaar wat is dit, wel dat staat schoon?
BarentTwee Osse Hoorens.Dat is een Hoorendraagers kroon,Het pluimpje van de koekernoeten,Die men gemeenlyk zoo ziet groeten.&apos;k Vereerze aan jou myn Egtgespan.
IzabelDie geeven vrouwen aan haar man.Ik heb die siersel niet van nooden,De mannen draagent &apos;t is de moden.Maar lief daar komt myn Vader aan,Met Oom.
BarentDan is &apos;t geen tyd te staan.Ik ga, wilt gy nu de oorzaak weeten,&apos;k Heb nog wat Huisraad, t&apos;huys vergeeten,Zeg Vader, ik kom daatlyk weer.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Elfde tooneel.AugestynKarlofisiJonker
KarlofisiMAar dat verwondert my nog meer,Zoo schielyk, zonder my, wat reden?
AugestynHoor broer, men moet het yzer smeedenTerwyl het heet is, hy is ryk,Geen Wyze leefter zyns gelyk,Hy spreekt wel honderd vreemde taalen,Jy zulter zelver in verdwaalen.
KarlofisiMortalibus doctrina est honari omnibus.De weetenschappen zyn meer waard,Als alle schatten op der aard.Daarom verlang ik bove maaten,Om met myn nieuwe Neef te praaten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Twaalfde tooneel.AugestynKarlofisiJonkerBarent
AugestynDAar komt hy, ziet zyn wyze trêen,Geleerdheyd straalt uyt al zyn lêen.Hy zal u ver de loef af steeken.
KarlofisiDie wys is spreekt, en hoord graag spreeken.
BarentHet zaad van wysheyd, Heer dat leidIn de eedele stilswygentheyd.
KarlofisiHeer Broeder, met uw welbehaagen,Laat toe dat wy elkaar wat vraagen,Het spitst de geesten meer en meer,Quid est Justitia, myn Heer?
BarentHoe zal ik deeze vraag ontleggen?
JonkerHet is Regtvaerdigheid te zeggen.
BarentMyn Heer dat is Regtvaerdigheid,
KarlofisiHeer Neef, gy hebt zeer wel gezeid.
BarentHeer Oom, hoord, nou moet ik wat vraagen.
KarlofisiVraag wat u lust &apos;t zal my behaagen.
BarentAntwoord my nu eens kort en dra,Verklaar, quid est Justitia.
KarlofisiJustitia est constans &amp; perpetua voluntasJus suum cuique tribuendi,Te willen elk het zy ne geeven.
BarentMyn Heer, dat hebje klaar beschreeven.
KarlofisiDat heeft Justiniam gezegt,En van die Wet de grond gelegt,&apos;t Jus, van Justiniam gegeeven,Werd Regt, Regtvaerdigheid beschreeven.
BarentMyn Heer, gy hebt een groote geest.
KarlofisiDien Imperator is geweest,De instelder van &apos;t regtveerdig leeven,Gelyk in &apos;t Korpus staat geschreevenDoor Bartel, Baldes, Tiophiel.
BarentDie Heeren ken ik, by me ziel.
KarlofisiMesares Jason, Hipolites,Mascordes.
BarentEn Aran en Tires.
KarlofisiGrondleggers zyn dir, zoo elk zegt;Van &apos;t onwaardeerlyk Roomse Regt.Hebt gy de sleutel van Requesten?Van Testamenten en Aresten?Van sessiebrieven klaar en blood?Die hier zoo noodig zyn als brood.Verstaat gy &apos;t woord wel van mandaten?Leest gy het boek wel van Plakaaten?Weet gy van Reformatie wel?Van mandement in Cas de appél?Al deeze sleutels moet gy weeten.
BarentIk hebze nou juist t&apos; huis vergeeten.
KarlofisiKent gy grive aminima?
BarentHeer Karlofisi ik zeg ja.
KarlofisiKent gy garant wel in raau axie?
BarentJa, maar ik ben niet van die faxie.
KarlofisiWeet gy wel wat Dekreeten zyn?
BarentKend gy het Wetboek van Krispyn?Dat boek zoo groot in weytse tittelen,Bestaat in twintig Hoofdkapittelen,Waar van dat de eersten alle zes,Beschryven de Spanriem, Snymes,Pikgaaren, Borstlap, en Klopscheenen,Spanelsen, Likhoud, en Wetsteenen.En de andre veertien schryven kloek,Van Nyptang, Handleer, Schorteldock,Van Buigwas, Kurk, Priem, en de meesten,Van Borstels, Elsen en van Leesten.
AugestynGaan wy in huis, laat dat LatynMyn Heer voor die geleerde zyn.Ik ben al moe van hen te hooren,Ons byzyn mogt hen ook verstooren.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Dertiende tooneel.KarlofisiBarent
KarlofisiDE boeken van Jastiniaan,Die konnen op den Dam niet staan,Nog op de Beurs, ja ik derf zeggen,Men moest nog eens de Stad uitleggen,En gaan vergrooten Amsterdam.Indien zyn Boekenkas hier kwam,Ik heb daar van met dees myn oogen,Alleen gezien de GatalogeIn plano, groot na dat ik gis,Gelyk de Reus in &apos;t Doolhof is.
BarentKrispyn heeft meer en grooter boeken,Elk blad is groot tien schorteldoeken,De Letter O die is zoo groot,Gelyk de heele Weereltkloot,Die op &apos;t Stadthuis staat, en de woorden,Zyn dik en lang als kabelkoorden.
KarlofisiDe boeken van JustiniaanDie hebben ons meer dienst gedaan.
BarentEn dat Krispyn niet had geschreeven,Zoo zoumen zonder laarzen leeven,En loopen zonder muil of schoenGelyk de Barrevoeters doen.
KarlofisiJustiniaan ay hoord myn reeden,Bragt aan de heele waerelt vreeden.
BarentZwyg zeg ik als ik spreeken zal,Of ik breng oorlog over al.
KarlofisiLeen naar ik zeggen zal uw ooren,Of gy zult na myn vuisten hooren,O jy zult voelen door myn slaanDe wetten van Justiniaan.
BarentKom ik het Wetboek eens t&apos; ontvouwenVan myn Krispyn, ik zal je touwen,Voel, dat &apos;s een kragtig Argument.
KarlofisiWel hei, wat drommel scheelt de Vent.
BarentJy krygt door myn Krispyns vermoogenEen dikke Neus met twee blaauw Oogen.
KarlofisiIk ben schier dood, myn hoofd, myn gat,Myn arm, myn been, myn neus is plat.Barent kruipt uit het kleed.&apos;k Moet echter ook een kansje waagen,Daar, daar en daar, dat zyn eerst slaagen.Justinianus doet jou dat;Veeg nou aan jou Krispijn je gat.Sta op, sta op, ik schenk je &apos;t leeven,Ik zal jou myn genade geeven,Myn gramschap is gedaan, ik zweer.Maar hoe? hy heeft geen asem meer.Hier is geen mensch, &apos;k begin te vreezen,Het zal gewis de duivel weezen.Och Broeder kom, myn angst is groot.Kom hier de duivel die is dood.Of &apos;t is een geest, dat wil ik zweeren.Of nachtgespook in mensche kleeren.Myn hert begint te beeven, ikWord angstig, ach! ik sterf van schrik;Want zoo &apos;t een geest is och och lacy,Zoo komt hy hier tot myn Temtacy.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Veertiende tooneel.AugestynKarlofisi.
AugestynMAar heeft het vraagen wel gegaan?Spreekt hy niet alderhande Taalen?
KarlofisiAy laat ik eerst myn azem haalen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Vyftiende Tooneel.AugestynKarlofisiBarent.
BarentIk kruip weer aardig met een snap,Gelyk te vooren in myn Kap.
AugestynIs hy niet waardig hoog gepreezen!
KarlofisiDie Vent dat zal de Duivel weezen,Ik sloeg hem tot by nederviel;En ziet toen had hy lyf nog ziel.
BarentBen ik een Geest wat moogje droomen?
KarlofisiMen zal jou hangen gy moogt schroomen.Men weet voor tovenaars hier raad.
BarentDat &apos;s mis, ik ben een Advocaat,Ik ga met goe Commissi kaapen.
AugestynDaar komt de Schout, met al zyn knaapen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Zestiende tooneel.AugestynKarlofisiSchoutDerten twee stommen.
KarlofisiTer goeder uur Heer Officier,Brengt tog die tovenaar van hier,En doet hem op den Dam verbranden.
SchoutKom vat hem Meyndert, by de handen.Geef u gevangen op myn woord,Geef u gevangen zeg ik voort.
KarlofisiDaar staat hy nou ik zag nooit slegter,Zoo schrikt de Duivel voor de Regter.
SchoutMen knevelt hem ter deeg.
MeindertIk zalMaar Heer wy hebben nimmendal.
SchoutHy is ons nochtans niet ontloopen.
MeindertMyn Heer hy is dit kleed ontkroopen.
SchoutOntkroopen, hoe is hy er uit?Ja zeker, ô die looze guit.Kom mannen, wakker niet te draalen,Men moet de Duivel agter haalen.
AugestynKom zoeken wy in deeze straat,Men moet hem vangen &apos;t gaat zoo &apos;t gaat.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Zeventiende tooneel.
BarentZY willen my voor promoverenTot Advocaat de galg vereeren.&apos;k Wensch Jonker Blyhert met zyn gat,Eens op een scharpen heekel zat.Maar zagt ik moet hier niet lang klappenOnnut, ik moet weer schoene lappen.Hy zingt en lapt schoenen. Weet dat Haagse Barent haat,Zoo te speelen Advocaat.&apos;k Wens dat Jonkers gat,O die Rebel,Op een hekel,&apos;k Wens dat Jonkers gat,Op een scharpen heekel zat.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Achtiende tooneel.AugestynKarlofisiBarent.
AugestynMaar Barent buur heb jy hier ookGezien, een Geest, of NagtgespookIn deeze straat te loopen waaren?
Barent&apos;k Weet Van geen Geest nog Tovenaaren.
AugestynDan was &apos;t de Duivel.
BarentJa misschien.De Duivel laat hem niet meer zien.
KarlofisiHoe, is dit Barent buur, wel deeze,Zal de Advocaat Barnardo weezen,Wel Heer Barnardo zit jy hier?Heer Schout, Heer Schout, Heer Officier.
BarentLoop laat de Schout zyn Besje zoenen.
KarlofisiDaar zit de duyvel, hy lapt schoenen,Nou weet ik zeker en &apos;t is waar,De duyvel is een Konstenaar.
BarentWat mag die ouwe gek al snappen;De Duyvel kan geen schoenen lappen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Negentiende toonel.BarentAugestynKarlofisiSchoutMeindert,gevolg.
Kalofisi.DAar zit de Toovenaar ik zweer.
BarentWel ik bezweer jou tien maal meer,Ben ik een Geeft, wel wagt jou handen,Of anders zal ik die verbranden.
SchoutIk ben myn Heer den Officier.
BarentEn ik ben Haagse Barent hier.
SchoutKom Barent geef jou voort gevangen.
BarentBruy hier van daan en laatje hangen.
SchoutJy leeft jou Buuren tot verdriet.Kom vat hem.
MeindertHeer ik durf niet.&apos;t Was Haagse Barent wel voor deezen,&apos;t Zal nou de Droes in spesie weezen.
KalofisiOch gryp hem, &apos;t is een Tovenaar.
BarentDat liegje, voelje dat niet klaar.Jou ouwe gek, voel, dat &apos;s geen loogen,Wat tover Riemen al vermoogen.
SchoutVat Meindert, vat hem houd hem vast,
MeindertHy &apos;s weg.
SchoutMen volg dien stouten gast.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Twintigste tooneel.IzabelJonkerBarent.
JonkerMy dunkt ik heb gerugt vernomen.
Izabel&apos;k Zie Haagse Barent ginder koomen.Hoe gaan de zaaken, Barent buur?
BarentZoo t&apos; Advocaaten dat valt zuur.
JonkerMy dunkt daar hoor ik weer gerugten.
BarentOch Haagse Barent die moet vlugren.Ik weet niet meer als deeze list,Te kruypen in myn eygen kist.
Schoutvan binnen.Men neem den Tovenaar gevangen.
Barentuit de Kist.Eerst hebben en dan op te hangen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Eenentwintigste tooneel.JonkerIzabelSchoutMeindertAugestynKarlofisiBarentGevolg
SchoutHY moet hier zyn, elk toont zyn plicht,Of hy betovert my &apos;t gezigt:Zoekt wakker, ziet wel uit uw oogen,Ik ben nooit meer als nu bedroogen.
Barentvan achter de Seherm.Hoe zoekje hier de Tovenaar?Kom voelt hem daar, en daar, en daar.
SchoutDaar &apos;s weer de Tovenaar verscheenen,Men vat hem aan.
MeindertHy is verdweenen.
SchoutKomt mannen zoek hem over al,&apos;k Zweer hy ons niet ontloopen zal.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Tweeentwintigste tooneel.JonkerIzabelAugestynKarlofisiBarent
AugestynIK ben ontstelt, die razernyen,Heer Broeder, moet ik om u lyen.
JonkerWel Barent wel jy maakt het raar.
Schoutvan binnen.Men vat, men vangt den Tovenaar.
BarentHiet jy dat raar, ik ben vol schroomen,Och, och! ik zie de Schout weer komen.Ik hou my noch aan de eerste list.
AugestynHeer Schout hy is in deeze kist.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Drieentwintigste tooneel.SchoutMeindertAugestynKarlofisiJonkerIzabel
SchoutDAn is hy in zyn dood gekroopen.Kom Meindert maakde Kist voort open,
MeindertIk zal, maar och ik schrik en beef,Hy isser niet zoo waar ik leef.Het zal gewis de Duivel weezen.
SchoutWat duivel staat de gek te vreezen.Ik heb de Tovery verstaan,De Kist kan daar ook open gaan,Kom zet hem zoo, daar is hy open.Hy zal ons dan niet licht ontloopen.
Barentvan binnen.Men vangt den Tovenaar, gryp aanDe Schelm zal ons nu niet ontgaan.
SchoutKom Mannen volg my onverleegen,Neem elk braaf in de vuist uw Degen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene">
                
                    
Vierentwintigste tooneel.AugestynKarlofisiJonkerIzabelBarent
BarentIK kruip weer in myn voorig gat.
AugestynHeer Officier hy is al vat.Hy is weer in de Kist gedooken.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>