<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="gilb007lief01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De liefde van Diana en Endimion</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Gabriel</forename>
          <surname>Gilbert</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 28: 2</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/gilb007lief01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="apollo" sex="m">
          <persName>Apollo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="aurora" sex="f">
          <persName>Aurora</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="cephalus" sex="m">
          <persName>Cephalus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="diana" sex="f">
          <persName>Diana</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="endimion" sex="m">
          <persName>Endimion</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="ganimeed" sex="m">
          <persName>Ganimeed</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="harder" sex="m">
          <persName>Harder</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="iris" sex="f">
          <persName>Iris</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="kupido" sex="m">
          <persName>Kupido</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="merkuur" sex="m">
          <persName>Merkuur</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="nacht" sex="u">
          <persName>Nacht</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="pallas" sex="f">
          <persName>Pallas</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="rey-van-harders" sex="m">
          <persName>Rey van Harders</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="rey-van-nimfen" sex="f">
          <persName>Rey van Nimfen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="venus" sex="f">
          <persName>Venus</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1669">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter" n="1">
                
                    			<l>DE LIEFDE</l>
			<l>VAN</l>
			<l>DIANA</l>
			<l>EN</l>
			<l>ENDIMION,</l>
			<l>TREURSPEL</l>
			<l>Met Konst- en Vlieghwerken.</l>
			<l>Gespeelt op d&apos;Amsterdamsche Schouwburgh.</l>
			<l>t&apos; AMSTERDAM,</l>
			<l>By </l>
			<l>Jacob Lescailje</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter" n="1">
                
                    			<l>Den heer Pieter Schout,
</l>
			<l>M</l>
			<l>Ik neem de vrymoedigheyt, om aan U E. dit Treurspel op te offeren, dat al voor twee jaaren met zijn Konst- en Vlieghwerken byna voltoit, nu eyn-</l>
			<l>MYN HEER</l>
			<l>U E.</l>
			<l>verplichtste dienaar</l>
			<l>D. </l>
			<l>LINGELBACH</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>II. Tooneel.</l>
			<l>Ganimeed daalt op een Arent uyt de wolken.</l>
			<l>Venus. Kupido. Ganimeed.</l>
			<l>&apos;k ZIe Ganimedes op een Adelaar</l>
			<l>Het zwerk ter vlucht doorstreeven, na beneden;</l>
			<l>Hy zal de gantsche zaak ons wel ontleeden,</l>
			<l>Doordien by Jupiter bedient ter feest.</l>

	<sp who="Kup.">

		<speaker>Kup.</speaker>
			<l>Hy nadert ons verheught, en bly van geest.</l>
</sp>
	<sp who="Gan.">

		<speaker>Gan.</speaker>
			<l>O schoone Citheré, godes die &apos;t minnen</l>
			<l>Altijt begunstight, Papbos koninginne,</l>
			<l>Vergun my u te groeten voor uw Troon.</l>
			<l>Ik kom van Jupiter, het hooft der goôn,</l>
			<l>Gezonden, om aan u &apos;t beslagh t&apos;ontfouwen,</l>
			<l>En d&apos;oorzaak van de pracht die wy beschouwen</l>
			<l>Van hier af in de wolkzaal, daar het licht</l>
			<l>Op glansen stuyt, die &apos;t Goddelijk gezicht</l>
			<l>Doen scheemren, als onze oogen daar op staaren:</l>
			<l>Iupijns besluyt is, godt Apol te paaren,</l>
			<l>Door &apos;t huwlijk, met de Iaghtgoddin Diaan,</l>
			<l>Die kuysche Maaght; zy deden t&apos;zamen aan</l>
			<l>De werelt Licht by beurt. Nu eyscht de liefde</l>
			<l>Van Febus, wijl uw Zoon zijn hart doorgriefde,</l>
			<l>Dat op zijn beê Diaan, schoon koel van aart,</l>
			<l>In min ontfonkt, en met zijn grootsheyt paart;</l>
			<l>Zoo kan zy met meer pracht en glans verschijnen.</l>
			<l>Apollo zal dan niet in &apos;t West verdwijnen,</l>
			<l>Om zich in Thetis schoot, gelijk by plagh,</l>
			<l>Te koestren; neen, hy zal een nieuwen dagh</l>
			<l>Herscheppen in de nacht, en zich vervoegen</l>
			<l>Aan zijn bemindes zijde, om zijn genoegen</l>
			<l>Te voeden, als hy steets mach by haar zijn;</l>
			<l>Want die &apos;t geminde derft gevoelt steets pijn.</l>
</sp>
	<sp who="Kup.">

		<speaker>Kup.</speaker>
			<l>&apos;t Gaat wel, &apos;k zal in mijn wraak vernoeging vinden.</l>
</sp>
	<sp who="Ven.">

		<speaker>Ven.</speaker>
			<l>Wil dan Iupijn dees twee aan een verbinden,</l>
			<l>En is Diaan tot dit verbondt gezindt?</l>
</sp>
	<sp who="Gan.">

		<speaker>Gan.</speaker>
			<l>Om dat zy d&apos;eenzaamheyt altijt bemindt,</l>
			<l>En meer geneegen is, door bos en haagen,</l>
			<l>Verzelschapt met haar stoet, het wilt te jaagen,</l>
			<l>Als zich door d&apos;Echt te voegen met de goôn;</l>
			<l>Heeft my Iupijn belast, dat ghy uw Zoon</l>
			<l>Na haar zond zenden, om naar hart te blaaken,</l>
			<l>En tot Apollos min geneigt te maaken;</l>
			<l>Op dat de vreught, die nu voorhanden is,</l>
			<l>Volbraght werde, en zulk een verbintenis</l>
			<l>Voltoit, dat d&apos;aard, door &apos;t matigen der straalen</l>
			<l>Van Zon en Maan, in &apos;t rijzen en in &apos;t daalen,</l>
			<l>Die essenheyt geniet, in elk zaizoen,</l>
			<l>Dat vruchten, en ontoombre watervloên,</l>
			<l>Elk na hun aardt, den mensch tot heyl gedyen.</l>
</sp>
	<sp who="Ven.">

		<speaker>Ven.</speaker>
			<l>Ik hoor verheugt, &apos;t geen yder zal verblyen.</l>
			<l>Ga zegh Iupijn, dat ik gewilligh, al</l>
			<l>Volbrengen wil, &apos;t geen hy gebieden zal;</l>
			<l>En dat ik, door mijn zoon, dit uyt zal voeren:</l>
			<l>Hoe zal zy haar door d&apos;eerste schicht ontroeren,</l>
			<l>Die noit gevoelt heeft wat de Min vermagh.</l>
			<l>Zy zal dan zien dien heerelijken dagh</l>
			<l>Waar in zy magh ter eerentroon opsteigren.</l>
			<l>Wie zou zijn liefde aan godt Apollo weigren,</l>
			<l>Die in bevalligheyt de goôn verwint?</l>
			<l>Of zy de kuisheyt meer als &apos;t Minnen mindt,</l>
			<l>Ik zal haar koelheyt in een gloet ontsteeken.</l>
			<l>Of zy in schaduw is van &apos;t bos geweeken,</l>
			<l>En &apos;t schuwe wilt met lust vervolght op &apos;t spoor;</l>
			<l>Ik zal, al &apos;t geen zy voor de Liefd&apos; verkoor,</l>
			<l>Haar doen verlaaten, door de strenge wetten,</l>
			<l>Die &apos;k door mijn zoon zal in haar boezem zetten;</l>
			<l>Zo wort dit feest volbraght, tot vreugd der goôn.</l>
</sp>
	<sp who="Gan.">

		<speaker>Gan.</speaker>
			<l>&apos;k Volbreng mijn last, en vaar na d&apos;oppertroon.</l>
			<l>Ganimeed vlieght of den Arent we{problem}r om hoogh in de wolken.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>III. Tooneel.</l>
			<l>Venus. Kupido.</l>
			<l>WAt blyschap zal men op d&apos;Olimp beschouwen?</l>
			<l>Wie zou zich kunnen van dees vreugde onthouwen?</l>
			<l>En weigeren, het geen Iupijn gebiet?</l>
			<l>Ga dan mijn zoon, vliegh haastigh heen, bespiet</l>
			<l>Of haar Diana op Idaalse bergen,</l>
			<l>Of Pindus toppen die den hemel tergen,</l>
			<l>Of Hyble, of &apos;t hoogh Citheron, ook onthout;</l>
			<l>En zo ghy haar in &apos;t Erimantse wout,</l>
			<l>Ter jaght gereet, moght vinden by haar maaghden,</l>
			<l>Zult ghy haar boezem, als een onversaaghde</l>
			<l>Doorbooren, en ontfonken &apos;t killigh hart</l>
			<l>In liefde; zo kan zy Apollos smart</l>
			<l>Verzachten, en, navolgende uw gebooden,</l>
			<l>De hant biên aan de schoonste van de Gooden;</l>
			<l>Volbreng dit voort, &apos;t is Iupiters begeer.</l>

	<sp who="Kup.">

		<speaker>Kup.</speaker>
			<l>Vrou moeder, &apos;k wil u dienstigh zijn, en zweer</l>
			<l>Aan niemant oit eenzijdigheyt te toonen;</l>
			<l>Maar, kon het zijn, ik zou Diaan verschoonen,</l>
			<l>Mits zy zich heeft der kuysheyt toegewijt:</l>
			<l>Zy hoorden voor mijn schicht te zijn bevrijt,</l>
			<l>En noit gedwongen om Apol te minnen.</l>
			<l>Ik veins en dek het ooghmerk van mijn zinnen.</l>
</sp>
	<sp who="Ven.">

		<speaker>Ven.</speaker>
			<l>Mijn zoon, ghy hoorde al wat Iupijn begeert,</l>
			<l>Die d&apos;Hemel, om die trou, dees vreught vereert.</l>
			<l>Wie kan de wetten van dien Godt weêrstreeven?</l>
			<l>Of zy besluyt in d&apos;eenzaamheyt televen,</l>
			<l>Nu ziet ghy haar een andre staat bereyt;</l>
			<l>Zo ghy begunstighde haar eenzaamheyt,</l>
			<l>Most ghy Apollos hart zo fel niet blaaken.</l>
</sp>
	<sp who="Kup.">

		<speaker>Kup.</speaker>
			<l>&apos;k Dacht mijn vermogen hem bekent te maaken.</l>
</sp>
	<sp who="Ven.">

		<speaker>Ven.</speaker>
			<l>Betoon uw macht, en tref Diana meê.</l>
</sp>
	<sp who="Kup.">

		<speaker>Kup.</speaker>
			<l>Haar boezem is te koel; en zo dees twee</l>
			<l>Vereenden, zout ghy wis wanordre speuren:</l>
			<l>Apollo zou te spa zijn heldre deuren</l>
			<l>Uytrennen, als hy, heel verrukt door min,</l>
			<l>Te lang vertoefde by zijn Iaghtgoddin;</l>
			<l>Dan zou de werelt in misnoegen blijven,</l>
			<l>Mits hy te spa de schaduw wegh zou drijven.</l>
			<l>Verschoon haar dan, op dat Apollo blijk</l>
			<l>Dat zijne maght de vlag voor mijne strijk.</l>
</sp>
	<sp who="Ven.">

		<speaker>Ven.</speaker>
			<l>&apos;t Bevel van Iupiter streeft hier gants tegen;</l>
			<l>En d&apos;Hemel is aan dit verbondt gelegen.</l>
			<l>Bevry Apollo dan van zulk een druk</l>
			<l>En weêrspoet; want het opperste geluk</l>
			<l>Des minnaars staat in weêrliefd van &apos;t geminde.</l>
			<l>Men mach de droef heyt met geen vreught verbinden.</l>
			<l>Volbreng mijn wil; en wederstreef niet meer</l>
			<l>&apos;t Geen ik gebiede, en Iupiters begeer.</l>
			<l>Ik zal, op mijne Troon, van Minnegooden</l>
			<l>Omhoogh gevoert, een eindt van mijn gebooden</l>
			<l>Verwachten, en wat ghy hebt uytgericht;</l>
			<l>Dies spoed u voort, ghy zijt&apos;er toe verplicht.</l>
</sp>
	<sp who="Kup.">

		<speaker>Kup.</speaker>
			<l>Ik zal u voorneem dan in &apos;t kort volvoeren.</l>
			<l>Zo haast Venus op haar Troon gaat zitten, ziet men de vier Minnegoodtjes elk uyt hun bezondre plaats te voorschijn komen, en schuyns neêrdaalen tot op het midden van &apos;t Tooneel, die dan, de schulp opgevat hebbende, alle vier gelijk, met de zelve, recht om hoogh in de wolken vliegen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="act" n="1">
                
                    			<l>De liefde van Diana en Endimion,</l>
			<l>Voorspel.</l>
			<l>I. Tooneel.</l>
			<l>Venus op haar Troon, zijnde een schoone Paarlemoere schulp, met Kupido zittende, wort van vier Minnegoodjes, die al vliegende uyt de wolken recht neêrdaalen, op het midden van &apos;t Tooneel gezet, die dan alle vier zich gelijk verspreyen, en weêr om hoogh kruyswijs van elkander af na de lucht vliegen.</l>
			<l>Venus. Kupido.</l>
			<l>D</l>
			<l>Die schitterende, in d&apos;allerlaaghste transsen</l>
			<l>Neêrdaalen, met een aangenamer licht</l>
			<l>Als hier voor heene oit straalde, en &apos;t hel gezicht</l>
			<l>Der Gooden, door &apos;t aanschouwen kon behaagen:</l>
			<l>&apos;k Zagh Jupiter, gesteegen van zijn waagen,</l>
			<l>Een diamanten Troon, omringt van goudt</l>
			<l>In &apos;t midden van de wolkzaale opgebouwt,</l>
			<l>Daar &apos;t blaakt, &apos;en gloeit, van schitterende vonken,</l>
			<l>Opklimmen, en als Opperkoning pronken;</l>
			<l>Terwijl een drang van Gooden hem genaakt:</l>
			<l>De toestel, die na vaardigh is gemaakt,</l>
			<l>Verbeelt iet groots, en zal ons meer van binnen,</l>
			<l>By het gezagh van Gooden en Goddinnen,</l>
			<l>Vertoonen, als men hier beschouwen kan.</l>
			<l>Ik wenste dat ik wist de reên hier van,</l>
			<l>En waarom alles is met pracht vervaardight.</l>
			<l>Kup.</l>
			<l>Vrouw Moeder, zo ghy my deeze eer gewaardight</l>
			<l>Dat ik mijn oordeel melde, ik zal in &apos;t kort</l>
			<l>&apos;t Geheim, dat noch voor u verborgen wort,</l>
			<l>En d&apos;oorzaak van dees toestel is, bezeffen.</l>
			<l>U is bekent, dat waar dees schichten treffen</l>
			<l>Zy &apos;t minnevuur ontfonken; en dat ik</l>
			<l>De werelt dwing, de Gooden tot een schrik</l>
			<l>Verstrek, en in mijn boejens hou gekluystert.</l>
			<l>Jupijn heeft zelf stip na mijn wet geluystert,</l>
			<l>Toen hy gewont door kracht van &apos;t minnevier</l>
			<l>Zijn Iö streelde, Europe als eene Stier,</l>
			<l>En Danaë gelijk een Gouden reegen</l>
			<l>Genoot; tot blijk dat ik altijt de zeege</l>
			<l>Op hem verkrijgh. Nu heeft Latonas zoon</l>
			<l>Mijn kracht versmaat, en met ondraaghbre hoon</l>
			<l>Geroemt hoe dat zijn schicht veel wisser raakte</l>
			<l>Als deze, wijl zijn moet hem meester maakte</l>
			<l>Van Python, dat hy, wijl &apos;t op Delos boort</l>
			<l>Latona streng vervolghde, heeft vermoort</l>
			<l>Door kracht van zijnen arm, en scherpe schichten.</l>
			<l>Des wil by, dat ik voor zijn maght zal zwichten.</l>
			<l>Maar ik, in tegendeel, heb hem geraakt</l>
			<l>Met deze flits, zo dat zijn boezem blaakt,</l>
			<l>Op een die hem noit weder zal beminnen.</l>
			<l>Diana is dat voorwerp, dees Goddinne</l>
			<l>Te kuysch, te koel, heeft hem steers tegenstant</l>
			<l>Geboôn, en is af kerigh van zijn brant.</l>
			<l>Des zal hy hulp van Jupiter begeeren;</l>
			<l>Die &apos;t Godendom zal met dees pracht vereeren,</l>
			<l>Om toe te stemmen, d&apos;Echt van hem met haar.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IV. Tooneel</l>
			<l>Kupido alleen.</l>
			<l>ZOu ik Diana door de liefde ontroeren?</l>
			<l>Haar dwingen, om Apollo wedermin</l>
			<l>Te toonen? neen! geensins; want dees Goddin</l>
			<l>Blaakt al van liefde, en is een ander gunstigh.</l>
			<l>&apos;k Ontveinsde mijn bedekt voornemen kunstigh</l>
			<l>Voor moeder, want om Febus hart te voên</l>
			<l>Met spijt, heb ik, eer &apos;t moeder kon vermoên,</l>
			<l>Zijn borst ontsteeken met Dianas liefde.</l>
			<l>Haar hart daartegen, dat dees pijl doorgriefde,</l>
			<l>Heeft van Apol een af keer; wantze ontvlucht</l>
			<l>Zijn byzijn niet alleen in d&apos;ope Lucht,</l>
			<l>Maar in het bos, en geurige waranden;</l>
			<l>Ik heb haar door mijn macht in min doen branden</l>
			<l>Op dien roem waarden helt Endimion,</l>
			<l>(Die haar meer kan vermaaken als de Zon)</l>
			<l>Een Koning, die in Elis kon regeeren;</l>
			<l>Die, om met yver zijn Goddinne t&apos;eeren,</l>
			<l>Dien staat verschopte; en wars van ydele eer,</l>
			<l>In haar gezicht t&apos;aanschouwen, zo veel meer</l>
			<l>Geluk verhoopte, als hy bezat; en varder</l>
			<l>Van staat, zich vergenoeght alleen een Harder</l>
			<l>Te heeten, zo Diaan zijn dienst behaaght.</l>
			<l>Die kuysche, doch door Min vervoerde Maaght,</l>
			<l>Heeft lang gewenst zijn schoonheyt te beöogen;</l>
			<l>Wat zal Apol zijn pracht dan helpen moogen?</l>
			<l>Laat hem nu stoffen, dat hy meer verricht,</l>
			<l>En dat zijn hant veel wisser met zijn schicht</l>
			<l>Als deze treft; &apos;k zal hem dien roem verleeren,</l>
			<l>En lachen, als by zal van liefd&apos; verteeren,</l>
			<l>En zoeken, als ontzint, door bos en dal,</l>
			<l>Na zijn Goddin, die hem ontvluchten zal</l>
			<l>Door af keer; d&apos;Hemel magh hun huwlijk sluyten,</l>
			<l>Mijn minneschicht zal dat voornemen stuyten,</l>
			<l>En toonen, tot Apollos smaat en hoon,</l>
			<l>Dat ik veel meer vermagh, als al de goôn:</l>
			<l>Al ben ik kleen, mijn arm heeft groote krachten,</l>
			<l>Wie heyl in &apos;t minnen zoekt, moet zulks verwachten</l>
			<l>Van my alleen: ghy dan, o Minnaar, leer</l>
			<l>Om wedermin voor mijnen auter neêr</l>
			<l>Te knielen, te vereeren d&apos;offerhanden;</l>
			<l>Dan zal ik, die u haat, in Min doen branden,</l>
			<l>En ghy zult beter lot als Febus doet</l>
			<l>Verwachten; want hy zal door zijne gloet</l>
			<l>Doen blijken, wat het is mijn macht te hoonen.</l>
			<l>&apos;t Gevolgh zal dit doorgaans van hem betoonen;</l>
			<l>Want ghy zult zien, hoe dat Diaan, met pracht</l>
			<l>Op Lathmus, haar Endimion verwacht;</l>
			<l>En ik, om dit volkomen uyt te werken,</l>
			<l>Zal doorgaans op hun doen en handel merken.</l>
			<l>Ik vliegh dan op mijn pennen heen ter vlught,</l>
			<l>Daar ik Diana in een andre lucht</l>
			<l>Verwacht, en yder een zal doen getuygen,</l>
			<l>Dat al de Goôn voot mijne wetten buygen.</l>
			<l>Eynde van &apos;t Voorspel.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>II. Tooneel.</l>
			<l>Terwijl Diana deze bovenste vier regels spreekt, ziet men in &apos;t verschiet een wolk allengs in de lucht verdwijnen, en Endimion zich; slaapende vertoonen.</l>
			<l>De Nacht. Diana. Endimion.</l>
			<l>DE wolk vertrekt; daar rust u Harder by de stroomen</l>
			<l>De berghsonteyn, ik heb zijn schoonheyt al vernomen,</l>
			<l>Terwijl de Droomgodt is verdweenen in de lucht:</l>
			<l>Ghy ziet uw wensch vervult, en kunt nu met genucht</l>
			<l>Uw oog vermaaken, met zijn schoonheyt te beschouwen.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach moght ik wakend hem mijn zuyvre liefde ontfouwen;</l>
			<l>Aanminn&apos;ge Endimion, hoe aangenaam, hoe schoon,</l>
			<l>Steltge u al slapende voor ons gezicht ten toon.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Hy laat de stralen van zijn deught genoegzaam blijken.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Wie is &apos;er die ik by mijn Minnaar kan gelijken?</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Adonis. Hyacinth, noch Ganimeed, zijn noit</l>
			<l>Voorheen met zulk een glans, als hem omringt, getoit.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Hy is veel schoonder als de Voorboô van de Morgen.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Al sluymerend&apos; heeft hy de liefde in hem verborgen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Hy is niet schoonder in zijn moeders schoot geweest.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Terwijl ghy hem nu vindt volmaakt, en net van leest,</l>
			<l>Zo neem gelegentheyt, tot zulk een vriendschaps teeken,</l>
			<l>Waar door ghy &apos;t minnend hart al slpende aan kuut queeken.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ay vergh mijn kuysheyt niet te veel; bedenk eens na</l>
			<l>Dat ik Diana ben.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Ghy kunt nu zonder scha,</l>
			<l>Terwijl hy zit en rust. uw hart en oogh vermaaken.</l>
			<l>Ay kom.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas! vertrek, ik zie hem reets ontwaaken.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>III. Tooneel.</l>
			<l>Endimion ontwakende.</l>
			<l>DIana, ach! vertoef; Diana, ay verlaat</l>
			<l>Uw snelle vlucht. Beschouw uw Minnaar, die nu staat</l>
			<l>Verlegen; want vergeefs zult ghy mijn oogh ontvluchten.</l>
			<l>Ik volgh u al waar dat ghy treet met droeve zuchten.</l>
			<l>Vertoef aanbidlijk beelt, doordien uw aangezicht</l>
			<l>Mijn hart veel meer bevalt, als &apos;t alverquikbre licht.</l>
			<l>Ik weet niet of ik slaap, dan of ik waak met schromen:</l>
			<l>Wat heb ik al gezien, gehoort, en wat vernomen!</l>
			<l>Ben ik gelukkigh, of elendigh? is mijn roem</l>
			<l>Verdweenen als een rook, verdort gelijk een bloem?</l>
			<l>O ja, al slapende kon ik mijn vreughd beoogen,</l>
			<l>Ontwakende, vind ik my jammerlijk bedroogen.</l>
			<l>Nochtans is deze slaap heel aangenaam geweest:</l>
			<l>Zy brengt my blyschap aan, en wellust in de geest,</l>
			<l>Doordien ik word gevoed door minnende gedachten;</l>
			<l>Moet dan een sterflijk mensch zijn heyl uyt droomen wachten?</l>
			<l>Behaagt Diana niet mijn offer? hoe kan &apos;t zijn!</l>
			<l>Gewis zy voelt met my een liefelijke pijn;</l>
			<l>Want anders waar zy my al slapend niet verscheenen.</l>
			<l>Maar ach! zy is te vroegh uyt mijn gezicht verdweenen</l>
			<l>Ik haakte na haar glans, en nu ik ben ontwaakt,</l>
			<l>Voel ik een nieuwe pijn, en d&apos;eerste vreughd gestaakt.</l>
			<l>O zoete slaap! ghy zijt te vroegh van my geweeken:</l>
			<l>&apos;t Gery van mijn vermaak is met u doorgestreeken.</l>
			<l>Maar gins komt Cephalus, ik wil hem al het geen</l>
			<l>Verhaalen, dat my nu al slapende verscheen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="act" n="1">
                
                    			<l>De liefde van Diana en Endimion, treurspel.
</l>
			<l>I. Tooneel</l>
			<l>Diana, en de Nacht, verschijnen op haar waagens, d&apos; eerste die recht neêrdaalt van twee witte Paarden, d&apos;andre dit schuyns neêr komt vliegen, van twee Vleermuyzen voortgetrokken.</l>
			<l>Diana. De Nacht.</l>
			<l>D</l>
			<l>Die noit bezwijkt, maar met een onvermoeide lust</l>
			<l>My dient, en tot deze eer alleen heeft uytgekoozen.</l>
			<l>O Lathmus! uwe kruyn met leliën, en roozen,</l>
			<l>En Hiacinth begroeit, behaaght mijn ziel veel meer</l>
			<l>Als aangebeên te zijn, met d&apos;alderwaardighste eer,</l>
			<l>Van Memfis Priesterdom, en al de Griekse steeden.</l>
			<l>Ik kom na met vermaak de wolken doorgereeden,</l>
			<l>En acht d&apos;Olimp niet meer, noch &apos;t geer men daar beschouwt.</l>
			<l>Het eylandt Delos, noch het Erimantse woudt,</l>
			<l>Daar ik zo menighmaal, vermoeit en mat van jaagen,</l>
			<l>In koele lommer, vry van ongestuyme vlaagen,</l>
			<l>Mijn tijt heb doorgebracht; dit altezamen heeft</l>
			<l>Nu niet, dat my zo veel vermaak als Lathmus geeft.</l>
			<l>Hier is het daar mijn hart woont by mijn schoonen Harder;</l>
			<l>Hier bidt hy my al&apos;een ook aan, ja streeft noch varder.</l>
			<l>Het prachtige Aziën, aan zijne deught verplicht,</l>
			<l>Heeft in Ephezen my een Tempel opgericht,</l>
			<l>Alwaar (wijl yder tracht in yver te volherden)</l>
			<l>Van hondert steeden my gebeên geoffert werden;</l>
			<l>Zo dat elk een door hem my eer wenscht aan te biên.</l>
			<l>Om nu zoo schoon een vlam oneyndelijk te zien,</l>
			<l>Om deze Minnaar zijn getrouwheyt te beloonen,</l>
			<l>En hem met glori, en vernoeging, te bekroonen,</l>
			<l>Heb ik, terwijl zijn hart van zuyvre liefde blaakt,</l>
			<l>Van mijn aanbidder mijn Beminde alreê gemaakt.</l>
			<l>Nacht, aangename Nacht, en waardste gezellinne,</l>
			<l>Mijn boezem is gewont, vrou Venus heerscht daar binnẽ,</l>
			<l>Haar Zoon neemt eyndelijk ook van mijn trotsheyt wraak.</l>
			<l>Nacht.</l>
			<l>Diana mint! zy mint een Harder? wondre zaak!</l>
			<l>Hoe kan uw grootsheyt zich verneedren in het minnen?</l>
			<l>Ach! &apos;t is te veel, en &apos;t voegt geensins aan een Goddinne</l>
			<l>En ik......</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>En raad my niet, noch stel die ik bemin</l>
			<l>Niet minder als my zelf; en weet ook dat mijn zin</l>
			<l>Bevrijt van dwaling is; hy is genoegh verbeeven,</l>
			<l>Nu ik hem wil mijn min tot een vergelding geven</l>
			<l>Van zijn getrouwe dienst, die hy my aan komt biên:</l>
			<l>Zijn deught laat ons genoegh zijn eedle af komst zien,</l>
			<l>Zo dat ik hem met recht mijn liefde heb gegeven.</l>
			<l>Nacht.</l>
			<l>Dat ik die schoone vlam, Godin, dorst tegenstreven,</l>
			<l>Geschiede, om het geheim te weeten van uw Min;</l>
			<l>En deel te hebben in uw vreught, om na uw zin</l>
			<l>Mijn dienst u aantebiên, en, zonder ongenoegen,</l>
			<l>Altijt mijn wil na aw genegentheyt te voegen.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Mijn wil vergunt hem liefde, en haakt na wedermin.</l>
			<l>Ook heeft dit voor mijn glans geen vlek of nadeel in,</l>
			<l>Vermits ik zijne deught kan zonder schand beminnen;</l>
			<l>Doordien hy op d&apos;Olimp, en ook in mijne zinnen</l>
			<l>Verhooght is; want hy is geteelt uyt edel bloet,</l>
			<l>Zijn dienst bevestight dit, &apos;t geen hem Micenen doet</l>
			<l>Verlaaten, om my hier op Lathmus, in het midden</l>
			<l>Van &apos;t schaduwrijk geboomt, geduurigh aantebidden.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Hoewel hy Grieken om uw min en byzijn laat,</l>
			<l>Waar voor hy tot een loon in uw gedachten staat,</l>
			<l>Noch hoorden by verstelt om deze gunst te leven.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Wat kan hy doen? hy heeft my lang zijn hart gegeven;</l>
			<l>Geen Nimf vermagh op hem het alderminst, hy is</l>
			<l>Voor haar zo koel als ys, en volght in wildernis</l>
			<l>Mijn jaaghlust stadigh na; en vaar ik na den Hemel</l>
			<l>Zijn oogen volgen my gezwindt door &apos;t aarts gewemel</l>
			<l>In mijne snelle vaart, gelijk twee starren na:</l>
			<l>Uw kleet belet hem niet te volgen, waar ik ga,</l>
			<l>Met zijn gedachten; hy neemt achting op mijn treeden:</l>
			<l>En als ik kom met pracht de wolken doorgereeden,</l>
			<l>Beöoght hy steets mijn vaart; en als hy eenmaal ziet</l>
			<l>Dat ik hem gunstigh schijn, zo wil &apos;t zijn liefde niet</l>
			<l>Geloven; want hy vreest, dat ik, door zulk een teken,</l>
			<l>Zijn onbedachte min al veinzend zoek te wreeken.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Uw aangegroeide min, waar doorg&apos; hem gunstigh zijt,</l>
			<l>Behoorden hem van vrees te maaken heel bevrijt.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>En echter door dees vrees heeft hy mijn hart verwonnen,</l>
			<l>Het eerelijk ontzagh, dat wy niet laaken konnen,</l>
			<l>Leert, hoe mijn liefd, door een verborge drift geschiet;</l>
			<l>Waar van de banden zo volmaakt zijn, datze niet</l>
			<l>Te breeken zijn: ik moet met hem in vreede leeven.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Dees Harder wort door u tot groot geluk verheeven.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Zijn deught verdient die eer, en zijn aanminnigheyt</l>
			<l>Bevestight dit noch meer; en waar toe veel gezeyt,</l>
			<l>Al zijn verdiensten zijn voor my betoveringen:</l>
			<l>Doch niet voor my alleen; want al de Nimfen dingen</l>
			<l>Na &apos;t geen Diana zoekt; en Pallas, die de Min</l>
			<l>Noit heeft geliefkoost, heeft uyt een genege zin</l>
			<l>Zijn liefd&apos; my aangeraân, en om Apol te hoonen,</l>
			<l>Is zy geneight, hier in, aan my haar gunst te toonen;</l>
			<l>Want Febus blaakt op my in min, en ik veracht</l>
			<l>Zijn grootsheyt, om dien Helt. Maar gy, o waarde Nacht,</l>
			<l>Spreek u gevoelen ook, en ga in &apos;t oordeel varder,</l>
			<l>Ontdek my wat u dunkt van dien roemwaarden Harder.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Zijn gaaven zijn de gunst wel waart van een Goddin;</l>
			<l>Men prijst zijn zedigheyt, zijn deughden, en zijn min,</l>
			<l>En zijn bevaliigheên ontdekken zuike straalen,</l>
			<l>Die aangenamer zijn als daar de Goôn meê praalen:</l>
			<l>Maar u is, &apos;t geen ik zegh, veel meer als my bekent,</l>
			<l>Vermits de Liefde u heeft zijn wezen ingeprent.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Ik ken zijn deught veel meer als zijn aanminnigheeden;</l>
			<l>Want ik zagh noit het geen Natuur aan hem besteeden.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Diana boert hier meê.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Neen, ik boert nimmermeer.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Zo hebt gy minder liefd&apos; betoont, als schaamte en eer.</l>
			<l>Wie heeft oit moedigh helt haar gunsten opgedraagen,</l>
			<l>Eer iets bekoorelijks haare oogen in hem zagen?</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Wanneer ik mijn gezicht werp op Endimion,</l>
			<l>Weêrstaat zijn heldre glans mijne oogen; want ik kon</l>
			<l>Zijn weezen noit bezien, of wiert van schaamt neêrslachtigh.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Uw kuysheyt wederstaat u minnevlam heel krachtigh.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Hierom heb ik den Slaap, dien zoeten tovenaar,</l>
			<l>Gebeeden, dat hy doch mijn Harder, om &apos;t gevaar</l>
			<l>Te schuwen, op dees berg tot sluymren wil beweegen:</l>
			<l>Zo wort mijn lange wensch in korten tijt verkreegen,</l>
			<l>En ik beschouw met lust &apos;t geen my bekoort. O Min!</l>
			<l>Betoon uw gunst hier by, en stort godt Morpheus in,</l>
			<l>Dat hy hem met dit loon zijn liefde ga betaalen.</l>
			<l>Laat hem mijn beeltenis op &apos;t heerlijkst af gaan maalen</l>
			<l>Voor &apos;t sluymerende brein, zo wort d&apos;ontroerde geest</l>
			<l>Al slapende voldaan, wen hy, zo net van leest,</l>
			<l>My, door &apos;t vergood penceel geschildert, mag bespeuren;</l>
			<l>Te meer, als hy hem met de levendighste kleuren</l>
			<l>Mijn beelt voor oogen stelt; dan kan dat tafereel</l>
			<l>Hem sluymerende doen gevoelen, &apos;t geen my heel</l>
			<l>Verteert; o minnevlam! gy stookt door &apos;t oogh een hitte</l>
			<l>In &apos;t hart, en gaat daar als vooghdes in nederzitten.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Een schoone vont, zo die na wensch is uytgevoert.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Ik daalde, op deze hoop, van zuyvre liefde ontroert,</l>
			<l>Op Lathmus neêr, en vinde ook &apos;t eynd&apos; van mijn verlangen;</l>
			<l>Want mijn Endimion is met dien wolk omvangen.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Zo hoeftge uw straalen maar te zenden derwaart heen,</l>
			<l>Indien ghy wilt, dat dees bezwalkte damp verdween.</l>
			<l>Dia.</l>
			<l>Gy dikke schaduw wijk voor &apos;t Goddelijk vermogen,</l>
			<l>En spreid u voort van een; ons stellende voor oogen</l>
			<l>Al slapend&apos; mijn beminde en waarde Endimion,</l>
			<l>Zo heb ik al de vreughd die ik verwachten kon.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IV. Tooneel.</l>
			<l>Cephalus. Endimion.</l>

	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>MYn vrient, ter goeder uur heb ik u hier gevonden,</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Gewis ter goeder uur, o Cephalus; wat monden.</l>
			<l>Wat talen, kunnen u verhaalen al de vreught</l>
			<l>Die my nu is ontmoet? mijn ziel die is verheught;</l>
			<l>Mijn harte dobbert op een zee van heyl; de zeege</l>
			<l>Is my gelukt, ik heb des hemels gunst verkreege.</l>
			<l>Maar zo ik u mijn vreughdt ontdekte, zoudt ghy niet</l>
			<l>Verbreiden al het heyl dat my nu is geschiet?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>O neen, de doot zal eer mijn lippen t&apos; zamen sluyten,</l>
			<l>Eer ik het mi{problem}ste woort van uw geheym zal uyten;</l>
			<l>Dies openbaar my vry uw vreughde, en vast vertrouwt,</l>
			<l>Dat, wat ghy my verhaalt, ghy zelver hy u houwt.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Terwijl ik dit vertrouw ontsonkt ghy mijn gedachten.</l>
			<l>O waarde vrindt, hoe kan ik meer geluk verwachten?</l>
			<l>Want sint men Citheré autaren heeft gebouwt,</l>
			<l>Vind ik geen Harder zo gelukkigh in dit woudt,</l>
			<l>Noch in de werelt als ik ben; want toen elk ruste,</l>
			<l>En godt Apol zijn glans in Thetis golven bluste.</l>
			<l>Verscheen &apos;t aanbidlijk beelt, dat my de ziel vervoert,</l>
			<l>Diana voor mijn oogh; haar hair met gout doorsnoert</l>
			<l>Hing luchtigh om het hooft; zy tradt op purpre broozen:</l>
			<l>Haar aanschijn, aangenaam als versche ontloke roozen,</l>
			<l>Omringde een glans met deught en eerbaarheyt gesiert.</l>
			<l>Haar kleet, waar meê zy vaak door beemde en bossen zwiert,</l>
			<l>Was met geen goudt door wrocht, als Iuno eer behaagde,</l>
			<l>Of Venus, of Minerv&apos;; zy was gelijk de Maaghden</l>
			<l>Van Tracien, de boogh waar meê zy &apos;t wilt verjaaght</l>
			<l>Was in haar rechte handt, de koker die zy draaght</l>
			<l>Hing op de rug, zo quam zy moedigh aangetreeden</l>
			<l>Op d&apos;oever van dees beek, daar ik mijn matte leeden</l>
			<l>Tot rusten had geleght; en eer dat ik haar zagh</l>
			<l>Zo hoorden ik gerucht; want d&apos;Eccho bracht &apos;t gewagh</l>
			<l>Van haar vergoode stem al schaatrend voor mijne ooren:</l>
			<l>&apos;k Ontwaakte en stond verbaast, want &apos;k bad haar noit te vooren</l>
			<l>In die gestalt gezien; dies boog ik drymaal neêr:</l>
			<l>Maar ach! met wat geluk, ik kreegh toen door deze eer</l>
			<l>Dit heyl, dat ik haar moght in eenzaamheyt verzellen;</l>
			<l>O ongemeene vreughd! wat mont kan u vertellen</l>
			<l>O Cephalus! hoe dat mijn ziele dobberde in</l>
			<l>Een volle zee van heyl, verkregen door de Min;</l>
			<l>Zy onderhiel my staâgh met aangename reeden:</l>
			<l>De Liefde, die my toen van bloô laf hartigheeden</l>
			<l>Beschuldighde, scheen my te manen, om de handt</l>
			<l>Te reyken na een bloem, hy haare borst geplant;</l>
			<l>Maar zy weêrhield dit met eerbiedigheyt, en toonde</l>
			<l>Dat haare gunst my dees vrymoedigheyt verschoonde;</l>
			<l>Want &apos;k speurde uyt haar gezicht hoe &apos;t harte was gestelt;</l>
			<l>Dat zuchtende uytsprak, welk een liefelijk gewelt</l>
			<l>Het voelde; want &apos;k ontfing (&apos;t geen my het hart doet branden)</l>
			<l>Een kus, tot teken van onbreekbre minnepanden.</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Zo is uw wensch vervult, en ghy zijt door deze eer</l>
			<l>Verzekert, dat haar hart u geen meer tegenweer</l>
			<l>Zal bieden, want zy kon aan u niet meer betonen;</l>
			<l>Dies mag men u van vreugt met groene mirthen kronen.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Maar ach!</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Wat &apos;s dit, gy zucht, wat druk ontstelt uw geest?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Al &apos;t geen ik heb verhaalt dat is maar droom geweest.</l>
			<l>&apos;t Was droom mijn vriendt, een droom braght my die vreught voor oogen,</l>
			<l>En in die zelve droom ben ik, helaas! bedroogen:</l>
			<l>Hoewel niet heel; want het geheugen my verbeelt</l>
			<l>Hoe dat het waarheyt is &apos;t geen my voor d&apos;oogen speelt.</l>
			<l>Maar zacht, ik ga te var door minnende gedachten:</l>
			<l>Zou ik wel waardigh zijn haar Godtheyt te verwachten,</l>
			<l>En door een geyle brandt haar kuysheyt aan te zien?</l>
			<l>Zou zy haar zuyvre liefde aan &apos;t aards en sterflijk biên?</l>
			<l>Neen, neen! het is vergeefs op zulk een gunst te hoopen.</l>
			<l>&apos;k Heb als Ixion, my, helaas! te zwaar verloopen.</l>
			<l>Wy hebben beide een wensch vermetelijk gedaan:</l>
			<l>Maar &apos;k heb des Hemels haat voor al op my gelaân;</l>
			<l>Doch &apos;k zal my niet als deeze elendige beklagen,</l>
			<l>Maar wenschen dat ik my hier mocht als schuldigh dragen;</l>
			<l>En dat men voor &apos;t misdrijf, door &apos;t minnen voortgebracht,</l>
			<l>In &apos;t onderaardse dal een grooter straf bedacht,</l>
			<l>Een straf, daar mijne ziel gestadig voor moght vreezen;</l>
			<l>Dit zou noch niet genoeg voor zulk een misdaat wezen.</l>
			<l>En zo ik, o Diaan! u in der daat genoot,</l>
			<l>Ik zou uw beeltenis meêvoeren, en hoe groot</l>
			<l>Mijn pijn was, &apos;t zou my doch van alle rampen slaaken,</l>
			<l>En in d&apos;elenden ook mijn ziel gelukkigh maaken,</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>&apos;k Verwonder my in dit verhaal, en weet niet waar</l>
			<l>Dat ik u raaden zal, gy zijt in groot gevaar</l>
			<l>Gewikkelt, en als ik vry tegen u magh spreeken,</l>
			<l>Zie ik u troodeloos, en diep in lijden steeken;</l>
			<l>Dies smoor, ay! smoor die vlam die in &apos;t beginsel staat,</l>
			<l>En vlied het ongeval vaneen onmijdbaar quaat.</l>
			<l>Ach! wist ghy wat gevaar het onbehoorlijk minnen</l>
			<l>Veroorzaakt, gy zoudt noit aan eenige Goddinnen</l>
			<l>U liefde opofferen; maar smooren d&apos;eerste vlam,</l>
			<l>Eer datze in uwe borst noch meerder voedsel nam.</l>
			<l>Het is gants zorgelijk dat water te bevaren;</l>
			<l>Want d&apos;allerminste storm begraaft u in de baren</l>
			<l>Van wanhoop; en dan licht uw macht, en wil verneêrt,</l>
			<l>En d&apos;eerste vrye staat in slaverny verkeert.</l>
			<l>Wat kan d&apos;elendige dan in zijn elend hoopen?</l>
			<l>Doch wilt gy reukeloos in u bederven loopen,</l>
			<l>Zo helpt geen trouwe raat, het lot dat gy behaalt</l>
			<l>Is in het nakend&apos; quaat dan veel te dier betaalt.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Men moet door moeilijk heyt na d&apos;overwinning stijgen,</l>
			<l>Wie kan de zegekroon als na veel rampen krijgen?</l>
			<l>Hoe meer verhindering, hoe heerelijker lot.</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Wie zich te veel vermeet wort al te licht bespot.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Wel hoe! ontraad gy my de liefd&apos;, daar zelf Auroore</l>
			<l>Is in uw hart geplaatst? of ben ik meer bevroore</l>
			<l>Als gy, die zonder zorg, of moeyte, of groot gevaat,</l>
			<l>Die schoone Vrouw bemindt, en wort bemint van haar?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>&apos;t Is waar, ik min Auroor maar veins die vlam te smooren;</l>
			<l>Gy, in het tegendeel, roept al te luyt; uw ooren</l>
			<l>Zijn noit met ydle roem van my gevult, en ik</l>
			<l>Geniet hier door mijn min, en zie haar zonder schrik.</l>
			<l>Verlaat dan deze plaats, en wilt u doch onthouwen</l>
			<l>Van uw Goddins gezicht zo dikwils aan te schouwen.</l>
			<l>Gy weet hoe &apos;t lant alom re deerlijk wort geplaaght</l>
			<l>Van &apos;t Monster, dat vergeefs van &apos;t lantvolk wort gejaagt;</l>
			<l>Begeef u derwaard heen, en wilt het lant bevrijden,</l>
			<l>Elk haakt na uwe komst; zo kunt gy &apos;t nakend lijden</l>
			<l>Ontgaan, en zeg dat u een andere oorzaak port,</l>
			<l>En dat ghy van de min niet meer bestreeden wort.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Zou ik aan mijn Goddin die valsheyt gaan betoonen?</l>
			<l>En my, in eenig quaat, om haar ontstaan, verschoonen?</l>
			<l>Neen, denk dat niet, ik zal, het zy den hemel leet</l>
			<l>Of lief, haar nimmermeer verlaaten; en hoe wreet</l>
			<l>De snootste plagen zijn, ik zake willigh dragen,</l>
			<l>Zo al mijn lijden maar Diana magh behaagen.</l>
			<l>En ghy, die in mijn min een trouwe hulp kunt zijn,</l>
			<l>Ga spreek eens met de Nacht, ontdek haar al mijn pijn,</l>
			<l>Zo kan zy &apos;t aan mijn Lief trouhartigh overdragen:</l>
			<l>Zy is haar Speelgenoot, ik zal my tot het jaagen</l>
			<l>Vervaardigen, en zo Diana my bemindt,</l>
			<l>&apos;t Is zeker, dat deze arm het Monster overwindt.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>II. Tooneel.</l>

	<sp who="Endimion.">

		<speaker>Endimion.</speaker>
			<l>DE zeege is my gelukt: ik, door dees daat, ontslaagen</l>
			<l>Van zorg, kan nu mijn smart vry aan Diana klaagen.</l>
			<l>De weldaat, daar haar gunst mijn min meed&apos; heeft beloont,</l>
			<l>Is door de winst genoegh op deze jaght betoont.</l>
			<l>Nochtans beken ik vry, minwaardige Goddinne,</l>
			<l>Dat ik met needrigheyt, in plaats van u te minnen,</l>
			<l>Behoorden wierookgeur te rooken op &apos;t altaar</l>
			<l>U toegewijdt; &apos;t welk ik volbrengen zou, ten waar</l>
			<l>U flikkerend gezicht, dat my het hart doet branden,</l>
			<l>My hechte aan uwe min, met onverbreekbre banden:</l>
			<l>En mijn onwaardigheên verrukte, dat ik min,</l>
			<l>Die aardts en sterflijk ben, een hemelse Goddin.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>III. Tooneel.</l>
			<l>De Nacht, Endimion.</l>
			<l>WAt peinst Endimion zo eenigh? zijn uw zinnen</l>
			<l>Door &apos;t jaagen zo verheught, of droevigh door het minnen?</l>
			<l>Ay veins voor my doch niet, ik weet wat tocht u hart</l>
			<l>Bestookt, en hoe ghy van de Liefd&apos; bestreeden wart.</l>

	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Gespeel van een Goddin, van my steets aangebeeden,</l>
			<l>Ik voel geen vreugde, o neen, de Min heeft my bestreeden;</l>
			<l>En schoon mijn tong u niet meer melde, &apos;t droef gezucht</l>
			<l>Zou u ontdekken al mijn smarte, en dit gehucht</l>
			<l>Indien het spreeken kon, zou ook niet anders klaagen</l>
			<l>Als liefde, die ik steets Diana toe zal draagen.</l>
			<l>Ik heb mijn hartsgeheim doorgaans vry uyrgebeelt,</l>
			<l>En Cephalus heeft u mijn min ook niet geheelt;</l>
			<l>Toon dan, zo gy mijn quaal door uwe gunst kunt stelpen,</l>
			<l>Dat ghy genegen zijt dit minnent hart te helpen.</l>
</sp>
	<sp who="Nat.">

		<speaker>Nat.</speaker>
			<l>Ik breng u een geheim, dat u gelukkigh maakt:</l>
			<l>Diana is zo wel als ghy in &apos;t hart geraakt</l>
			<l>Van Venus dartle zoon, zy mindt uw deugt, uw zeeden,</l>
			<l>En is geheel geneigt tot uw aanminnigheeden.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Hoe! wort Diaan, als ik, van &apos;t minnevuur verteert?</l>
			<l>Hoe kan zulks mooghlijk zijn? gewis, a troosten leert</l>
			<l>My omzien, want ghy tracht mijn liefde te beproeven,</l>
			<l>Die ydel is: ay wilt mijn ziel niet meer bedroeven.</l>
			<l>Zou die doorluchte Maaght, die al te waardigh is</l>
			<l>My aan te zien, haar zo verneêren? neen, gewis</l>
			<l>Ik heb al t&apos;onbedacht het minnen onderwonden,</l>
			<l>En zonder wedermin: ik word helaas! bevonden</l>
			<l>In een gewaande vreugd, dies maak ik my bereit</l>
			<l>Tot een gerechte straf voor mijn vermetelheyt.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Wel hoe Endimion, mistrouwt ghy mijne reeden?</l>
			<l>Wat heeft u doch verplicht tot die ondankbaarheeden?</l>
			<l>Maakt u de wantrouw of de liefde zo verblint?</l>
			<l>Goddinnen hebben meer als nu het aarts bemindt,</l>
			<l>Zulks kan ons Thetis, en de schoone Auroor getuygen;</l>
			<l>Iupijn die &apos;t al regeert moet voor de wetten buygen</l>
			<l>Die hem de Liefde stelt; en Venus mindt Adoon</l>
			<l>Dien braven jongeling; Merkuur en andre Goôn</l>
			<l>Zijn tot de lust geneigt die &apos;t aarts genot kan geven;</l>
			<l>Zou zy haar liefde dan alleenigh tegenstreeven?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ach! heeft haar godlijkheyt gevoelen van mijn smart?</l>
			<l>O Goôn! is &apos;t mogelijk! gaat haar mijn liefde aan &apos;t hart,</l>
			<l>En kan haar oogh in my noch iet bekoorlijks vinden?</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Wat twijfelt ghy, ik zegh, zy derft haar onderwinden</l>
			<l>Uw deugt te minnen.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ach! verplichtende Goddin,</l>
			<l>Vervolgh doch het verhaal dat my ontdekt haar min,</l>
			<l>Herhaal, herhaal doch zo een aangename reeden,</l>
			<l>En zegh het duyzentmaal, ik ben &apos;er meê te vreeden;</l>
			<l>En laat niet af in het herzeggen, voor en na,</l>
			<l>Tot dat ik door de vreugt om zulk een woort verga.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Nu toont ghy u gelijk een Minnaar, door die reeden,</l>
			<l>Nu zie ik dat ghy mindt.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ia &apos;k min haar godlijkheeden;</l>
			<l>Maar nu die schoonste star my met haar gunst bestraalt,</l>
			<l>Zo meld, waar door haar liefde op my is neêrgedaalt.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Ghy zoekt, hoewel vergeefs, die oorzaak na te jaagen,</l>
			<l>Waar door u sterflijkheyt haar godtheyt kan behaagen;</l>
			<l>Want die is maar alleen aan Citheré bekent:</l>
			<l>Zy heeft die reeden op een vuurigh blat geprent,</l>
			<l>En in den hemel vast gehecht: en door dees reeden</l>
			<l>Bemind zy uwe deugt. Maar zie, daar komt zy treeden,</l>
			<l>Zo moedigh als verlieft; schep moet Endimion,</l>
			<l>Zy mindt uw deugden meer, als &apos;t aanzien van de Zon.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IV. Tooneel.</l>
			<l>Diana. Endimion.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>ENdimion, ik kom uw moedt en deugden prijzen.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik ben niet waardigh d&apos;eer die ghy my komt bewijzen</l>
			<l>Goddin, dies......</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Rijs. Wat heeft u tot dees vrees geport?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>De gunst die onverwacht aan my bewezen wort.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Rijs op.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Helaas Goddin!</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Wat dwingt uw hart tot vreezen,</l>
			<l>Daar op de jaght geen schrik in uwe borst kon weezen?</l>
			<l>Endimion wat &apos;s dit? bezwijkt uw groots gemoet?</l>
			<l>En vreest ghy voor het geen dat u geen hinder doet?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Hoewel &apos;t gevaarlijk is een Monster te bevechten,</l>
			<l>Noch is &apos;t gevaarlijker zich moedigh op te rechten</l>
			<l>Voor een Goddin; in &apos;t een vertrouwt men op zijn kracht;</l>
			<l>Maar in het tegendeel, bevint men al zijn macht</l>
			<l>Ontzenuwt, moet en kracht gaat door een lonk verlooren,</l>
			<l>En &apos;t hart, hoe zeer het brant, toont zich gelijk bevrooren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ghy hebt u zelven hier deelachtigh aan gemaakt.</l>
			<l>Noit wort een vyantschap als ik betoon gewraakt.</l>
			<l>Uw vrees weêrstaat uw hoop; en &apos;t ydel misvertrouwen</l>
			<l>Verhindert u, om vast op mijne gunst te bouwen,</l>
			<l>Die u genegen is; want &apos;k zal uw deugt veel meer</l>
			<l>Waardeeren als &apos;t bezit van d&apos;alder waardighste eer:</l>
			<l>Bezadigh dan uw vrees, en toon u niet laf hartigh,</l>
			<l>Wijl &apos;t juk dat u nu schijnt te drukken, niet heel smartigh</l>
			<l>Noch onverdraaghlijk is; want u is toegeleyt</l>
			<l>Een eerkroon, waardiger als d&apos;hooghste onsterflijkheyt.</l>
			<l>Wat ydle schrik kan dan u groots gemoet verbaazen?</l>
			<l>De Faam die &apos;t aartrijk al uw daaden door gaat blaazen,</l>
			<l>Getuyght niet, datge alleen een Monster hebt geraakt,</l>
			<l>Maar datge u zelve van iet grooters meester maakt.</l>
			<l>Verwonder u niet om deze eer, zy zal u heffen</l>
			<l>Zo hoogh, dat geen gevaar, noch rampspoet, u kan treffen,</l>
			<l>Uw offerhanden, steets van my met gunst bestraalt,</l>
			<l>Zijn nu in deze jaght met dubble winst betaalt.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Helaas Goddin! uw gunst wil my te hoog waardeeren,</l>
			<l>Ik heb nier meer verdient als u alleenigh t&apos; eeren,</l>
			<l>En &apos;t geen ik heb verricht is door uw gunst geschiet,</l>
			<l>Want zonder uwe hulp zijn al mijn krachten niet;</l>
			<l>En nu ghy d&apos;oorzaak zijt, moet ghy deze eer genieten.</l>
			<l>Ik schoot de pijl wel, maar gy stierdeze onder &apos;t schieten.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Wel, zo my d&apos;eer behoort, geef ik ze aan u, en toon</l>
			<l>Hier door, hoe ik uw deugt en dapperheyt beloon.</l>
			<l>Ontfang van mijne handt dees krans zo schoon doorvlochten,</l>
			<l>Tot blijk dat ghy alleen de zeege hebt bevochten.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Goddin, deze eer is voor een, sterflijk hart te groot.</l>
			<l>Zo uw gerechte haat my maakte heel ontbloot</l>
			<l>Van uwe gunst, dit zou mijn hart zo veel niet deeren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Zo hoord men steets de deugt na haar verdiensten t&apos;eeren.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Zo wort een offerhand gekroont van d&apos;hooge Goôn.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Zo stelt het sterfelijk zich als een Godt ten toon.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Zo maakt een sterflijk mensch de Hemelgoôn verwoeder.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Van al de Gooden vrees ik niemant als mijn Broeder,</l>
			<l>Die met zijn nijd&apos;ge straal dit gantsche vlak beslaat;</l>
			<l>Want nu hy my beminde, is elk hy bem gehaat.</l>
			<l>Om d&apos;eer en waarde aan zijn gezagh uyt plicht te laaten,</l>
			<l>Mijd doch zijn bykomst, die ik om uw deught moet haaten.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ter gunst van Cephalus heeft my Auroor belooft</l>
			<l>Zijn komst te melden, eer hy met zijn glansich hooft</l>
			<l>Komt op dees bergen, en haar toppen, nederdalen:</l>
			<l>Zy is de Morgenstont, die voorlicht met haar straalen;</l>
			<l>En wijl zy van het licht voor eerst de bootschap brengt,</l>
			<l>En aan de Zon, geen stap voor uyt te gaan, gebengt,</l>
			<l>Zo kan hy aan mijn liefde in &apos;t minst nadeelig weezen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Maar d&apos;hemel wort verlicht, &apos;k moet voor zijn afgunst vreezen,</l>
			<l>De Dageraat beschijnt alreede bergh en dal,</l>
			<l>Daar drijft zy op een wolk, wat of zy melden zal.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>V. Tooneel.</l>
			<l>Hier ontsluyten haar de wolken langzaam van malkander, en Aurora vertoont haar op een roode wolk. daar de straalen van de zon, die haar op &apos;t spoor volght, zeer flaauw op schijnen; en als zy dit volgende heeft gesprooken, wort zy van achteren na voeren in de wolken opgenomen.</l>
			<l>Aurora. Diana. Endimion.</l>
			<l>AAnminnig Paar, nu moet ghy scheiden.</l>
			<l>De Zon, die uwe vreughd benijt,</l>
			<l>Volgt my op &apos;t spoor, hy is niet wijt,</l>
			<l>Ay, wilt zijn bykomst niet verbeiden.</l>
			<l>Begeef u dan van deze bergen</l>
			<l>Endimion, en volgh in &apos;t kort</l>
			<l>De raat die u gegeven wort,</l>
			<l>Zo zult gy &apos;t alziende oogh niet tergen.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Wel aan Endimion, vertrek.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ach droevig lot:</l>
			<l>Wat is &apos;t dat ghy my vergt, Goddin door u gebot?</l>
			<l>Kan ik nu zonder schaamte, of zwakheyt, willig weezen?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Gy moet de pijlen van dien overwreede vreezen.</l>
			<l>Hy nadert, ay vertrek; en heeftme al in &apos;t gezicht.</l>
			<l>Vaar wel Endimion, ga heene, ik ben verplicht</l>
			<l>Hem in te wachten, ga, verzet u vrees, &apos;k zal toonen</l>
			<l>Dat ik na waarde uw deugt met glori zal bekroonen,</l>
			<l>Schoon dat Apollos borst op my in liefde blaakt.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VI. Tooneel.</l>
			<l>Terwijl Diana van Endimion haar afscheyt neemt, vertoont zich Apollo op zijn goude Waagen, van vier Paarden voortgetrokken, in een heldre wolk, die van achter tot voor op het Tooneel neêrdaalt: en als hy daar uyt is getreeden, sluyt zich de wolk in malkander, en klimt van vooren weer langzaam na achteren uyt het gezicht der Aanschouwers.</l>
			<l>Apollo. Diana.</l>
			<l>O Dochter van Iupijn, Latonas kroost, wat maakt</l>
			<l>U waarde op Lathmus? kan d&apos;Olimp, met schoonder straalen</l>
			<l>Verheerlijkt, u niet meer als deze bergh onthaalen?</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ik vind hier groot vermaak als ik het wilt opjaagh.</l>
			<l>Maar gy, mijn Broeder, gun my d&apos;eer dat ik &apos;t u vraagh,</l>
			<l>Van waar ontstaat de vreugt die gy aan my laat blijken?</l>
			<l>Wat schoone Nimf zult gy met uwe gunst verrijken?</l>
			<l>Gy draagt veel meer in &apos;t hart als gy verhaalen meugt,</l>
			<l>Wat jaaght u herwaard aan? wat &apos;s d&apos;oorzaak van uw vreugt?</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Ik kom van d&apos;hooge Olimp, daar al d&apos;ontzaghbre Gooden</l>
			<l>Vergadert waaren, en van Iupiter ontbooden;</l>
			<l>Die ons vernoegen wou door een uytmuntendt feest,</l>
			<l>Dat met u byzijn heel volkomen waar geweest.</l>
			<l>Wie zou zijne oogen niet tot zulk een vreugt verleenen?</l>
			<l>Want al de Gooden zijn op dit banket verscheenen,</l>
			<l>Behalven gy; Neptuin en Thetis, met Murkuur,</l>
			<l>Verscheenen daar verheught; Vulkaan gaf &apos;t smeulend vuur</l>
			<l>Zijn Reuzen over, die het staale harnas klonken,</l>
			<l>Wijl Mars van &apos;t woeden rust, om d&apos;aangename lonken</l>
			<l>Van Venus; Bachus quam met Ceres: Rhea met</l>
			<l>Saturnus, door lupijn op d&apos;oppertroon gezet,</l>
			<l>Vereerden met haar pracht dit feest dat y der streelde,</l>
			<l>Terwijl de Liefde, en de Bevalligheeden speelde.</l>
			<l>De Muzen zongen op een aangename toon,</l>
			<l>D&apos;onsterfelijke macht en glori van de Goôn.</l>
			<l>In &apos;t midden van de vreught wiert Iupiter gegeven</l>
			<l>Een kop van Ganimeed, uyt louter gout gedreven,</l>
			<l>Gevult met Nektar, dees vertoonde hy bly van geest,</l>
			<l>En dronk, tot welstant van onze Echt, op &apos;t heerlijk feest,</l>
			<l>Terwijl godt Hymen &apos;t hooft met varse bloemen kroonde,</l>
			<l>Dat al de Goden zich hier van verwondert toonde,</l>
			<l>Toen wiert haar d&apos;oorzaak van de vreught bekent gemaakt;</l>
			<l>Het hoog besluyt, dat u en my het meeste raakt,</l>
			<l>Zal onze waardigheyt en Majesteyt vergrooten;</l>
			<l>Want als ons huwelijk by Hymen is beslooten,</l>
			<l>Gelijk mijn liefde hoopt, verkrijgtze een dubble macht;</l>
			<l>Ik heersche alleen den dag, en gy beheerscht den nacht,</l>
			<l>Ik geef de lucht haar w{problem}t, en ghy de waterbaaren;</l>
			<l>De werelt zal, door dit verbont, ons meer altaaren,</l>
			<l>Opbouwen, als voorheen; dies reikme uw handt, en toon</l>
			<l>Dat u met my &apos;t besluyt behaagt van d&apos;Oppergoôn.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Hoe Broeder! heeft het bloet ons niet genoeg verbonden?</l>
			<l>Waarom hebt ghy u my te minnen onderwonden,</l>
			<l>Daar ik uw zuster ben?</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Om dat deze eernaam, van</l>
			<l>Uw Bruydegom te zijn, my meer vermaken kan.</l>
			<l>En waar in speurt uw oog doch onderscheit in &apos;t minnen?</l>
			<l>Ghy zijt wel schoon, &apos;t geen groot vermaak geeft aan de zinnen,</l>
			<l>En wijs in u beleidt, en een Goddin; maar ik</l>
			<l>Die u bemin ben ook een Godt. Wat teelt dan schrik</l>
			<l>In u gemoet? Iupijn die u door gunst wou binden</l>
			<l>Aan een gemaal, kon in den hemel niemant vinden</l>
			<l>Die waardiger als ik die eer genoot. Ghy weet</l>
			<l>Hoe dat ik met de kracht ben van godt Mars bekleet;</l>
			<l>Dat ik de geest heb van Merkuur, die elk moet wijken.</l>
			<l>Ik zal den Hemelvoogt in krachten haast gelijken.</l>
			<l>Dien kleenen Godt, die elks gemoet en zin regeert,</l>
			<l>Is in bevalligheyt door my geheel verneêrt;</l>
			<l>Ik heb, het geen hem steets in felle haat doet branden,</l>
			<l>Zijn wetten in mijn macht, zijn wapens in mijn handen.</l>
			<l>Ik word de werelt door met eer begroet; en ghy</l>
			<l>Veracht die waardigheyt, daar u mijn heerschappy</l>
			<l>Bekent is. Weet ghy niet, dat ik de Zanggoddinnen</l>
			<l>Haar lessen geef, en dat de Gooden my beminnen?</l>
			<l>Dat Pallas my ontziet, en dat ik haar zo ver</l>
			<l>In wijsheyt overtref, gelijk de Morgenster</l>
			<l>In klaarheyt overtreft de starren die &apos;s nachts dwaalen?</l>
			<l>Weet ghy niet welk een roem mijn glory kan behaalen?</l>
			<l>En dat de werelt my veel meer altaaren sticht.</l>
			<l>Als eenigh Godt, door dien mijn onuytblusbaar licht</l>
			<l>Haar onderhoudt, en queekt, door aangename straalen.</l>
			<l>Indien mijn glans, die kruyt en bloemen op kan haalen,</l>
			<l>Verdooft wiert, &apos;k zag eerlang de werelt naar gestelt;</l>
			<l>De boomen uytgedort, en zonder vrucht, het velt</l>
			<l>Ontbloot van groente, en mensch, en vee, in naarheyt zweeven.</l>
			<l>Door welke reên wilt ghy mijn min dan tegenstreeven?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Om &apos;t bloet dat ons verbindt; en boven dat, ghy weet</l>
			<l>Hoe ik mijn dagen steets in kuisheyt heb besteet,</l>
			<l>Af kerigh van de Min; ik schep veel meer vernoegen</l>
			<l>In het vermaak het welk my Vader toe wou voegen,</l>
			<l>Toen hy de Dochters van den Oceaan, &apos;t getal</l>
			<l>Van zestigh, my alleen tot speelgenoots beval:</l>
			<l>Behalven twintigh, die op boogh en pijlen paste.</l>
			<l>Ik was noit gunstigh die mijn jeugt met min belaste.</l>
			<l>Dat tuygde Alphéus ook, die, door zijn geyle min,</l>
			<l>Mijn kuysheyt naliep en vervolgde tot Letrin,</l>
			<l>Een stadt by Elis, daar de Nacht my toen bedekte,</l>
			<l>En &apos;t slijk waar meê dat ik mijn aangezicht bevlekte,</l>
			<l>Daar ik zijn geilheyt door ontquam. Acteon kon</l>
			<l>Zijn straf ook niet ontgaan noch d&apos;hoornen. Zou de Zon</l>
			<l>Mijn Broeder, uyt een stam geteelt, my dan verzoeken</l>
			<l>Tot zulk een echt, die ik met reden magh vervloeken?</l>
			<l>Ach zulk een onbescheidt verwacht ik nimmermeer</l>
			<l>Van u, die welbewust, wat dat ik aan mijne eer</l>
			<l>Kan lijden, nimmer hoord na dat besluyt te wachten.</l>
			<l>Verschoon my, want gy kunt by andre wel vernachten;</l>
			<l>De schoone Thetis, die u, mat van rennen, laaft,</l>
			<l>Verlangt tot gy uw glans in d&apos;Oceaan begraaft;</l>
			<l>En &apos;s morgens zijt ghy vergezelschapt met Aurore.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>&apos;t Is waar, maar niemant kan Apollos hart bekooren</l>
			<l>Gelijk Diana doet; ik min haar maar in schijn,</l>
			<l>U inderdaat, als een die my van vorst Iupijn</l>
			<l>Vergunt is; laat dan af met af keer my te loonen:</l>
			<l>Ghy kunt my zonder scha uw gunst en liefde toonen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas! niet zonder scha, en zo het noch geschiet,</l>
			<l>Vervolgt ons namaals schand die &apos;t huwlijk ons verbiedt.</l>
			<l>En ik, die &apos;t bloetschandaal met reeden mag vervloeken,</l>
			<l>Zal nimmer toestaan d&apos;echt die ghy my komt verzoeken.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Hoe Zuster! schroomt ghy dan te volgen godt Iupijn?</l>
			<l>Gepaart met Iuno, beid geteelt van Ops, wat schijn</l>
			<l>Heeft dit, om mijne min zo trots te wederstreven?</l>
			<l>Of kan dit voorbeelt u noch geen vernoeging geven?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Verschoont de misdaat, die een magtigh Vorst bestaat,</l>
			<l>Zijn onderdaan, als hy die zelve wegen gaat?</l>
			<l>Neen, neen, gy zult my door dit voorbeelt niet bewegen;</l>
			<l>Al sprak u d&apos;Hemel meê, Diana spreekt u tegen.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>O wreede! acht gy my dan die kleene gunst niet waart,</l>
			<l>Dat ghy uw schoonheyt met mijn godlijkheeden paart?</l>
			<l>Of hebtge uw liefde al aan een ander opgedraagen?</l>
			<l>Daar loopt een maar, dat u een Harder kan behaagen,</l>
			<l>En datge uw waardigheyt verneêrt door dat bestaan.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Wel wort &apos;er iet verbeurt, vertrou zulks aan Diaan,</l>
			<l>Zy zal wel zorgen voor haare eer, en dat haar broeder</l>
			<l>Zijn geile lust niet krijgt, al wierd by ook verwoeder.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Ondankbre, ha! zy vlucht, en hoort niet na mijn beê;</l>
			<l>Zy vliegt uyt mijn gezicht, en neemt haar schoonheyt meê,</l>
			<l>Maar laat haar wreetheyt hier. Veracht ghy dan mijn klaagen</l>
			<l>O wreede! en zoekt uw liefde een ander na te jagen?</l>
			<l>O ja, zy lacht om my: het vuur dat my verteert</l>
			<l>Is ys, want haare wil is tegen my gekeert.</l>
			<l>Haar oor is voor my doof, maar voor een Harder open;</l>
			<l>En ik, die weêrmin zoek, kan op geen weêrmin hopen,</l>
			<l>Mits haar verwonnen hart voor my onwinbaar is.</l>
			<l>Haar glans verlicht my, maar tot geen verlichtenis,</l>
			<l>Doordien af kerigheyt haar ziel heeft ingenomen.</l>
			<l>Maar wreede, denk dat ik uw voorneem zal betomen.</l>
			<l>De blinde Liefde doet u dwaalen buyten &apos;t spoor</l>
			<l>Van alle reedlijkheyt; ghy kiest een Harder voor</l>
			<l>Apollo; maar ik zweer dat ghy hem niet zult vinden,</l>
			<l>Wanneer ghy uwe gunst zoekt aan zijn liefd te binden.</l>
			<l>Of ghy u beide al in dit dicht geboomt verschuylt,</l>
			<l>Wanneer ik aan de Nacht mijn renbaan heb verruylt,</l>
			<l>Noch zal mijn nijdigh oog door dikke duysternissen</l>
			<l>Beschouwen, of ik in mijn oordeel kom te missen;</l>
			<l>En zo ghy hem bemindt, genaakt zijn wisse doot.</l>
			<l>Verkrijg ik dan geen min, mijn wraak nochtans is groot.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="act" n="1">
                
                    			<l>Tweede bedryf.</l>
			<l>I. Tooneel.</l>
			<l>Kupido vlieght uyt de wolken op &apos;t Tooneel.</l>
			<l>Kupido.</l>
			<l>GAat wel, Dianas borst is reede aan &apos;t blaaken.</l>
			<l>Zy kan haar liefde nu niet meer verzaaken,</l>
			<l>Dies ben ik drijvende door &apos;t zwerk, heel stil</l>
			<l>Gedaalt, om af te zien, hoe zy mijn wil</l>
			<l>Volbrengen zal, en godt Apol verbeiden.</l>
			<l>Het gantsche Goodendom is reê gescheiden,</l>
			<l>En hun besluyt is tegen my gekant;</l>
			<l>Maar &apos;k zal Diaan de hulpelijke handt</l>
			<l>Steets bieden, om haar voorneem uyt te voeren,</l>
			<l>Al zou ik ook den hemel zelf ontroeren.</l>
			<l>Laat dan Apol braveeren op zijn kracht;</l>
			<l>Hy zal beproeven, wat Kupidos macht</l>
			<l>Verrichten kan, als die in top komt steigren,</l>
			<l>Wanneer Diana hem haar min zal weigren,</l>
			<l>En streelen voor zijn oogh Endimion,</l>
			<l>Dien Helt, die &apos;t Monster op de jaght verwon,</l>
			<l>Waar voorde harders hem met glory kroonen.</l>
			<l>Zy zal hem ook met liefde en eer beloonen,</l>
			<l>Verplicht aan mijne wet, die zulks gebiedt.</l>
			<l>Daar komt die dappre Helt, ik zal my niet</l>
			<l>Ontdekken, maar in dit geboomt versteeken,</l>
			<l>Aanhooren hoe Apol om liefd zal smeeken;</l>
			<l>Op dat Endimion, die my met eer</l>
			<l>Gedient heeft, over hem ook triompheer.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VII. Tooneel.</l>

	<sp who="Kupido.">

		<speaker>Kupido.</speaker>
			<l>IA ga vry heene, ik zal uw macht</l>
			<l>Betomen, want nu deze schichten</l>
			<l>Endimion</l>
			<l>Aan mijn gebodt en wet verplichten,</l>
			<l>Zal ik de bron</l>
			<l>Van zijn verderf verhoên met kracht;</l>
			<l>Ik zal Aurora gaan verzoeken,</l>
			<l>Dat zy, op mijne beê, hem raat</l>
			<l>Bestelt, waar door hy kan dit quaat</l>
			<l>Verhoeden, en Apol verkloeken:</l>
			<l>Zo triomfeer</l>
			<l>Ik in het eynd met dubble zeege;</l>
			<l>Want als dien Helt haar heeft verkreege,</l>
			<l>Zal ik mijne eer</l>
			<l>Vergroten, en Apol betoonen,</l>
			<l>Dat ik my van geen Godt laat hoonen.</l>
			<l>Hy vlieght in de wolken.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>II. Tooneel.</l>

	<sp who="Endimion.">

		<speaker>Endimion.</speaker>
			<l>Ominneyver! die mijn rust</l>
			<l>Beneemt, ach! waart gy uytgeblust</l>
			<l>Zo zoude uw pijn mijn ziel niet pijnen.</l>
			<l>Gy doet al mijn vermaak verdwijnen.</l>
			<l>&apos;k Geniet wel uyterlijk wat vreught,</l>
			<l>Maar in mijn ziel steets ongeneught.</l>
			<l>Maar ach! &apos;k heb my te veel vermeeten;</l>
			<l>&apos;k Heb niet alleen mijn plicht vergeeten,</l>
			<l>Maar ook door reukelooze min</l>
			<l>Mijn staat. Diana! o Goddin!</l>
			<l>Mijn liefde is uwe gunst onwaardigh.</l>
			<l>De bloode Apol, die my zo vaatdigh</l>
			<l>Van u deed wijken, zal u meer</l>
			<l>(Verrijkt met grooter staat en eer)</l>
			<l>Als ik behaagen; want de Gooden</l>
			<l>Zijn hem wis gunstigh, haar gebooden</l>
			<l>Zijn my een wet; wat tegenspoet,</l>
			<l>Wat onheyl zie ik dan te moet?</l>
			<l>Helaas! daar &apos;s niet voor my te hopen.</l>
			<l>Maer zacht, daar gaan de wolken open,</l>
			<l>Ik zie Aurore op hare kar</l>
			<l>Neêrdaalen, die de Morgenstar</l>
			<l>Verdrijft, wat of hare komst zal melden?</l>
			<l>Goddin, zo ik oit kon vergelden</l>
			<l>Uw gunst te my waart, &apos;k zou &apos;t bestaan.</l>
			<l>&apos;k Week op uw by komst van Diaan,</l>
			<l>Toen zy my als verwinnaar kroonde,</l>
			<l>En zo veel eer en gunst betoonde.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>III. Tooneel.</l>
			<l>Aurora daalt op haar VVaagen, omheindt van roode wolken, en van twee roode Paarden voortgetrokken, uyt de Lucht op het Tooneel: en als zy daar uyt is getreden, rollen de welken in malkander, en verdwijnen allengs in de Lucht.</l>
			<l>Aurora. Endimion.</l>
			<l>IK scheide u van haar af na veel verkreegen eer.</l>
			<l>Nu eischt een andre zaak, dat ik op Lathmus neêr</l>
			<l>Kom daalen; want uw deugt bestraalt een volle zeege.</l>
			<l>Endimion, uw liefd&apos; heeft niet alleen verkreege</l>
			<l>Dianas wedermin; maar (&apos;t geen vry hooger gaat,)</l>
			<l>De Mingodt heeft belooft, om u in deze staat</l>
			<l>Met hulp de hant te biên, schoon godt Apol, verbolgen</l>
			<l>Om dees verkreegen eer, u wil met haat vervolgen.</l>
			<l>Ik zag hoe hem Diaan haar liefde heeft ontzeit,</l>
			<l>Dies godt Apollo, door haar stuurze afkerigheyt</l>
			<l>Gewekt tot gramschap; heeft, met euvle en grammen moede,</l>
			<l>Beslooten, op u min met fellen haat te woeden.</l>
			<l>Om, in dit nootgeval, hier tegen u een moet</l>
			<l>Te geven, en de macht, om in dees tegenspoet</l>
			<l>(Terwijl zijn gramschap tracht uw liefde te beletten)</l>
			<l>U, tegen het besluyt van Febus, aan te zetten,</l>
			<l>Heeft u Kupid&apos; door my een hulp gezonden. Daar,</l>
			<l>Ontfang dees heylge Bloem, die eertijts op het haar</l>
			<l>Van Venus bloosde, daar by lieflijk plagt te pronken;</l>
			<l>De blaadren zijn met sap van vierge liefd doordronken;</l>
			<l>En wie de Bloem maar ruykt, schoon dat hem tegenspoet</l>
			<l>Genaakt, kan nietemin gemoedigt, op dien voet</l>
			<l>Verheerlijkt, door gevaar, en alle rampen streeven.</l>
			<l>En zo Apol u mogt vervolgen aan het leven,</l>
			<l>Zult gy, na uwe door, verkrijgen zulk een graf</l>
			<l>Dat in alle eeuwen duurt; verwacht dan vry de straf,</l>
			<l>Of liefd van uw Goddin; en blijf aan &apos;t eynd volstandigh,</l>
			<l>Door &apos;t middel dat ik van de Mingodt u behandigh.</l>

	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Hoe! tracht dien Godt aan my te geven zulk een moet?</l>
			<l>Keurt hy de trouwe liefd&apos; tot mijn Goddin voor goet?</l>
			<l>Zo zal ik godt Apol zijn Minnenijt niet vreezen.</l>
			<l>Wie kan my hinder doen, wil hy my gunstigh weezen?</l>
			<l>Span dan, ô Jupiter! uw wraakboogh op my aan;</l>
			<l>Laat, zo gy, om Apol, mijn min wilt tegenstaan,</l>
			<l>Uw donder, bliksem, en d&apos;ontoombre storremwinden</l>
			<l>My voeren na het graf, en &apos;t moedigh hart verslinden;</l>
			<l>Want ik ontzie geen maght, schoon ik het al bezuur.</l>
			<l>Of zo gy zijt gezint, &apos;t onblusbaar minnevuur</l>
			<l>Te blusten, zo ontruk den Oceaan zijn stranden,</l>
			<l>Op dat hy bruyschende en verwoet my aan magh randen;</l>
			<l>Of stapel Pelion op Ossa, daar gy eer</l>
			<l>De Reuzen meê verdelgde, en werpze op my ter neêr;</l>
			<l>Of laat my d&apos;Aarde in haar verslindbre kaaken zwelgen;</l>
			<l>Of Lathmus omgekeert dit moedigh hart verdelgen.</l>
			<l>Geen ramp, hoe zwaar, hoe wreet, dat die wort uytgewerkt,</l>
			<l>Verschrikt my, nu ik van de Mingodt wordt versterkt.</l>
</sp>
	<sp who="Aur.">

		<speaker>Aur.</speaker>
			<l>Gy zult de vrucht van uw volstandigheyt verwerven.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik ben door deze hoop gemoedight om te sterven.</l>
</sp>
	<sp who="Aur.">

		<speaker>Aur.</speaker>
			<l>&apos;k Verwacht een beter lot, dat u bekroont met vreê.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik was flaauwmoedigh, maar nu voelt mijn hart alreê</l>
			<l>Het blaakren van de vlam, in deze borst ontstooken</l>
			<l>Door kracht van deze Bloem die &apos;k naauwlijks heb gerooken;</l>
			<l>O geur die &apos;t hart verquikt! hoe voedt gy mijne min.</l>
</sp>
	<sp who="Aur.">

		<speaker>Aur.</speaker>
			<l>Ik zal, terwijl gy hier gemoedight uw Goddin</l>
			<l>Verwacht, mijn Cephalus op Lathmus ook onthaalen,</l>
			<l>Zo mooght gy beide op uw gelukken zeegepraalen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IV. Tooneel.</l>

	<sp who="Endimion.">

		<speaker>Endimion.</speaker>
			<l>O Bloem! zo schoon als oit Hymet</l>
			<l>In &apos;t eêlste van de Lent kost draagen,</l>
			<l>De glans die u is bygezet,</l>
			<l>Waardoor gy kunt mijn hart behaagen,</l>
			<l>Is zo niet van Natuur gegroeit;</l>
			<l>O neen! want toen u Venus plukte,</l>
			<l>Heeft zy u met het bloet besproeit</l>
			<l>Toen haar Adoon verongelukte:</l>
			<l>Want toen het zwijn zijn borst ontsloot,</l>
			<l>Heeft zy zijn liefde in &apos;t bloet gevangen,</l>
			<l>En aan het aangename root</l>
			<l>Van uwe blaadren vast gehangen.</l>
			<l>Dit karmozijn dat van u gloeit</l>
			<l>Veel schoonder als robijne straalen,</l>
			<l>Houdt steets de zinnen onvermoeit,</l>
			<l>Om uwe geuren in te haalen,</l>
			<l>En yder geur verstrekt een schicht</l>
			<l>Om harten in de min t&apos; ontvonken.</l>
			<l>O Bloem! ik ben aan u verplicht,</l>
			<l>Gy maakt my in de liefde dronken:</l>
			<l>Zo dat ik noit geen tegenspoet</l>
			<l>Zal vreezen, schoon Apollo woet.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>V. Tooneel</l>
			<l>Merkuur vlieght uyt de VVolken op &apos;t Tooneel.</l>
			<l>Merkuur. Endimion.</l>

	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>HOud stant Endimion, waar haat gy onbezinde?</l>
			<l>Daar d&apos;eer my roept.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Wat durft gy u al onderwinden</l>
			<l>Vermetele? blijf staan: en hoor wat u de Vooght</l>
			<l>Des hemels door mijn stem gebieden laat: gy pooght</l>
			<l>Diana door een vlam, die wetloos is, te zengen,</l>
			<l>&apos;t Welk Iupiter noch geen der Gooden zal gehengen;</l>
			<l>Smoor dan die vlam, die met hoogmoedigheyt verzelt,</l>
			<l>U niet beschutten kan voor &apos;t opperste gewelt.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>De Liefde, en &apos;t Nootlot, twee vergoode ontzaghlijkheeden,</l>
			<l>Die van den Dondergodt zelf werden aangebeeden,</l>
			<l>Verhindren my &apos;t besluyt te volgen; ga dan heen,</l>
			<l>En bootschap dit Iupijn, en laat my hier alleen.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Hoe! durft de langste van de sterflijkheyt verachten</l>
			<l>De hoogste macht, die hy moet met ontzag verwachten?</l>
			<l>Hoe Harder, vreest gy dan de toorn der Gooden niet?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ga, breng haar mijn besluyt, en zeg al dat gy ziet.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VI. Tooneel.</l>

	<sp who="Endimion.">

		<speaker>Endimion.</speaker>
			<l>NU hoor ik, hoe Iupijn, om Febus te vernoegen,</l>
			<l>Geneigt is mijn Goddin door d&apos;echt hem toe te voegen;</l>
			<l>Maar nu de Mingodt my zo moedig heeft gemaakt,</l>
			<l>Zal ik, schoon dat Apol van woede en afgunst blaakt,</l>
			<l>Diana, die ik eer en aanbid, noit verlaaten,</l>
			<l>Schoon dat in dit geval my al de Gooden haaten.</l>
			<l>Want ik ontzie geen macht, al was die noch zo wreet;</l>
			<l>Ik heb de Liefde tot een leitsman, die my &apos;t leet</l>
			<l>Helpt tegenstaan: ik kan de rampen tegenstreven</l>
			<l>Door d&apos;hoop die hy my geeft. Maar daar verschijnt mijn leven,</l>
			<l>Haar komst ontroert mijn hart; helaas! ik sta verstelt.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VII. Tooneel.</l>
			<l>Diana. Endimion.</l>
			<l>ENdimion, doet u mijn bykomst dit gewelt?</l>
			<l>Gy zijt verbaast, wat &apos;s dit? wat maakt u zo onmachtigh?</l>

	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Uw glans, Goddin, is voor mijne oogen al te krachtigh;</l>
			<l>Uw komst te waart, om geen eerbiedigheyt u aan</l>
			<l>Te bieden, zo ik hier bevrijt van schrik zal staan</l>
			<l>Voor u gezicht, zo wilt uw glans met wolken dekken,</l>
			<l>Mijn oogen zijn te zwak, &apos;t mogt my tot nadeel strekken.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ik wenste dat mijn glans veel aangenamer scheen,</l>
			<l>Zo dikmaals als ik hier kom by mijn Harder treên;</l>
			<l>En dat my Venus met haar schoonheyt won vereenen,</l>
			<l>Ik zou, waar &apos;t in mijn macht, u eens zo veel verleenen.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Gy eischt een schoonheyt, die by uwe glans niet haalt;</l>
			<l>Ook is mijn kleene dienst met groote gunst betaalt.</l>
			<l>Ik ben het minste deel niet waardt: laat dan de straalen</l>
			<l>Van uw bevalligheyt zo fel niet op my daalen;</l>
			<l>Verschoon een sterflijk hert, verdruk het niet geheel,</l>
			<l>Mag ik uw dienaar zijn, &apos;k verkrijg noch veel te veel.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Indien uw vyantschap ontstaan kan door mijne oogen</l>
			<l>Verwijs ik die, gy hebt op my te groot vermoogen,</l>
			<l>Mits ik u tegen al de Goôn bescherm in noot.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Die gunst, Goddin, is voor een Harder al te groot;</l>
			<l>U aan te bidden kan zo veel niet waardigh wezen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Gy zijt meer waart door uw verdienst zo uytgeleezen.</l>
			<l>Maar zaagtge Aurora sints haar laatste by komst niet?</l>
			<l>Heeft zy u niet ontdekt wat boven is geschiet,</l>
			<l>En wat Apollo heeft beslooten met de Gooden?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Zy heeftme een zaak ontdekt, een middel aangebooden,</l>
			<l>Die my bevrijden kan van alle tegenspoet.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Maar d&apos;Hemel die besluyt &apos;t geen gy ook weten moet.</l>
			<l>Hoor toe, ik zal u het geheim dan openbaaren:</l>
			<l>Apollo zoekt, door zijn gewelt, met my te paaren;</l>
			<l>En door d&apos;oneenigheyt van Hymen, en de Min,</l>
			<l>Gelijk een wreet Tiran te heerschen, en mijn zin</l>
			<l>En toegenegentheyt, te dwingen na zijn wetten.</l>
			<l>Hy wil, dat ik mijn hart voor hem zal open zetten,</l>
			<l>En al de Gooden zijn dat voorneem toegedaan;</l>
			<l>Saturnus, Iuno, Ops, en Thetis, en Vulkaan,</l>
			<l>Ja zelf vorst Jupiter, begeert dat ik zal werden</l>
			<l>Zijn Egemaal, en wil in dat besluyt volherden.</l>
			<l>Wat staat my dan te doen in zulk een groot verdriet,</l>
			<l>Waar in de liefde alleen voor ons noch overschiet?</l>
			<l>Want dit is in den Raat der Gooden vast beslooten.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Goddin, dat wreet besluyt zal mijn geluk vergrooten;</l>
			<l>Want, schoon dat d&apos;Echtgoddin uw stiefmoêr, mijn geluk</l>
			<l>Zoekt t&apos; onder drukken, met een onverdraaglijk juk,</l>
			<l>En dat den Hemel vooght verwoet is op mijn liefde;</l>
			<l>Noch zal dien Godt, die met zijn schicht dees borst doorgriefde,</l>
			<l>Mijn hart versterken in de liefde die ik draagh;</l>
			<l>En zo &apos;k onwaardige, u, o waarde Maaght, behaagh,</l>
			<l>Gelijk ik heb gehoopt, zal ik de wreede buyen</l>
			<l>Van &apos;t ongestuyme Noort, van &apos;t overzwoele Zuyen,</l>
			<l>Van &apos;t Oost, en West, en al wat &apos;t Nootlot my beschikt,</l>
			<l>Zelf daar de wreede vuyst van godt Apol meê mikt,</l>
			<l>Schoon dat d&apos;hooftstoffen tot mijn leet zijn ingespannen,</l>
			<l>Geduldigh dragen; want ik schrik voor geen Tirannen,</l>
			<l>Zo ik uw weêrliefd magh genieten in mijn smart.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Hoopt, en gelooft vry, dat in een onsterflijk hart</l>
			<l>Noit ontrouw heerscht, ik min u meer als al de Gooden;</l>
			<l>Ben ik om uwent wil van d&apos;hooge Olimp gevlooden,</l>
			<l>Acht ik uw byzijn meer als d&apos;Hemel, houw dan wis</l>
			<l>Dat een oprechte min hier van maar d&apos;oorzaak is.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Van al de Minnaars, die op aard gelukkigh leven,</l>
			<l>Is geen zo groot, die mijn geluk voorby kan streven;</l>
			<l>De Liefde, die zich van den mensch als meester toont,</l>
			<l>Heeft noit de minnesmert zo heerelijk bekroont.</l>
			<l>Endimion, waar roe heeft u zijn gunst verheven?</l>
			<l>Geen heerelijker staat kost Jupiter my geven;</l>
			<l>Indien Dianas hart gestadigh my bemint,</l>
			<l>Heb ik meer eer als hy in al zijn glori vindt.</l>
			<l>Kom aan dan op dit pas, gy Minnaars, menschen, Gooden,</l>
			<l>Kom alle, en zie vry aan wat my is aangebooden;</l>
			<l>Kom, zie een sterflijk mensch, bezint van een Goddin;</l>
			<l>Verzonken in deze eer, en heerelijke min;</l>
			<l>Kom ziet, kom ziet het geen men nimmer zagh voor dezen,</l>
			<l>Kom ziet een grooter eer, als ik kon waardigh wezen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Die is niet grooter als uw deughden waardigh zijn.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ach! heeft uw godlijkheyt gevoelen van mijn pijn,</l>
			<l>Zo gunme een bede, om vry van ongeneught te leven.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Wat wilt gy meer, &apos;k heb u alree mijn hart gegeven?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Wat wil een Minnaar, als hy brant van liefde?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach, ach,</l>
			<l>Ik beef.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Wie kan, wie kan u goddelijk gezagh,</l>
			<l>Uw waarde schoonheyt zien, en blijven onbewoogen?</l>
			<l>Aanhoor mijn zuchten, zie de traanen in mijne oogen,</l>
			<l>Die u meer melden, als mijn spraaklit uyten kan.</l>
			<l>Gy hebtme uw gunst gedeelt, beroof my hier niet van,</l>
			<l>Bevry my door dees t roost van droevige ongelukken,</l>
			<l>En laat my na de hoop gewenste vruchten plukken.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas!</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ach! gy zucht ook. </l>
			<l>Hy kust Dianas hant.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Laat af Endimion;</l>
			<l>Wat maakt gy? ach! wat raat? vertrek. daar komt de Zon.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VIII. Tooneel.</l>
			<l>Apollo. Endimion.</l>
			<l>VErwaten Harder, durft gy voor mijne alziende oogen</l>
			<l>Een daat bestaan, die zelf geen Gooden en vermoogen?</l>
			<l>Wat onderwint gy u, in tegenwoordigheyt</l>
			<l>Van my? heeft u Merkuur terstont niet aangezeit,</l>
			<l>Dat gy dees bergh, en ook Diana moet verlaaten,</l>
			<l>Of dat de Gooden u voor eeuwigh zullen haaten?</l>

	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>O ja.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Baldadige, veracht gy dan de wet</l>
			<l>Mijns Vaders, tot uw last zo heiligh ingezet?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik weet mijn plicht, en wat ik doen moet.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Ha vermeeten</l>
			<l>En stouten Harder, &apos;k zweer, gy zult uw plicht haast weeten.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>U dreigen is vergeefs.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Wat maakt u zo verblindt,</l>
			<l>Dat gy, in wederwil der Goôn, Diana mindt?</l>
			<l>Gy weet hoe gy berooft van haar gezicht moet leven;</l>
			<l>En dat gy voor &apos;t gezagh der Gooden steets moet beven.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Van &apos;t Godendom ontzie ik niemant als Diaan.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Hebt gy voor mijn gezicht, vermeetle, niet bestaan</l>
			<l>Haar handt te kussen?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>&apos;t Geen gy zelver kost beschouwen,</l>
			<l>Zou ik vergeefs voor u ontkennen. Wilt vertrouwen</l>
			<l>Dat ik zulks waardigh was, mits ik haar gunst genoot.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Ha! uw vermeetelheyt en stoutheyt is te groot;</l>
			<l>Wat misdaat vindt men die by d&apos;uwe kan gelijken?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Zo &apos;t u geoorloft waar gy liet niet minder blijken.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Hoe! acht gy u dan met de zoon van godt Jupijn</l>
			<l>Een zelfde liefde van Diana waart te zijn?</l>
			<l>Gy die elendigh zijt, en veelderhande lijden</l>
			<l>Deelachtig, met de Doot, wiens schicht gy niet kunt mijden.</l>
			<l>Durft gy uw lot noch met mijn lot gelijken, daar</l>
			<l>Ik vry van rampen ben, gy midden in &apos;t gevaar?</l>
			<l>Elendige, gy, die de Doot geen eeuw kan spaaren,</l>
			<l>Durft uw gebreken met mijn deughden evenaaren?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Het is vergeefs, dat gy uw gal en laster braakt,</l>
			<l>Diaan heeft tusschen ons al onderscheyt gemaakt.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Diana heeft die u voor Minnaar uytverkooren,</l>
			<l>En, om een slechte hut, de grootste pracht verlooren?</l>
			<l>Verkiest Diana, voor een Godt, een Harder? ha!</l>
			<l>Wat magh uw ydel brein verdichten? tracht hier na;</l>
			<l>Ik zweer dat d&apos;uytkomst haast uw voorneem zal bedriegen,</l>
			<l>En doen die ydle hoop gelijk een damp vervliegen.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Indien gy dit vertrouwt, wat teelt uw minnenijt?</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>&apos;k Beklaagh u, mits gy heel berooft van oordeel zijt.</l>
			<l>Ik heb in uw bedrijf noit achterdocht gevonden;</l>
			<l>&apos;k Veracht u, en ik vind uw liefde ook ongebonden.</l>
			<l>Als ik door minnenijt om zulk een schoonheyt twist,</l>
			<l>Zo wort het godlijk bloet tot gramschap aangehist.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik wenste noit te zijn in dat getal; de Liefde</l>
			<l>Die met zijn minneflits dit sterflijk hart doorgriefde,</l>
			<l>Zou schaamroot worden om deze ongelijkheyt. Want</l>
			<l>Hy heeft zijn pijlen noit in uwe borst geplant,</l>
			<l>Noch u voor waart gekeurt te zijn een trouwe Minnaar</l>
			<l>Van mijn Goddin, veel min haar eenigste Overwinnaar;</l>
			<l>En dat zulks waar is, heeft Diana zelf gekeurt,</l>
			<l>Dit lot viel u hier in, haar liefde my te beurt.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Is dan Endimion dat heerlijk lot deelachtigh?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Mijn antwoort is tot een getuygenis niet krachtigh.</l>
			<l>Al zaaght gy dat zy my beminde, gy zoudt niet</l>
			<l>Geloven dat dit voor uwe oogen waar geschiet;</l>
			<l>En trachten echter door gewelt haar gunst te winnen.</l>
</sp>
	<sp who="Apol.">

		<speaker>Apol.</speaker>
			<l>Hooghmoedige, betoom die opgeblaze zinnen.</l>
			<l>Acht u Diana meer als my? o hemel! wat</l>
			<l>Onzaalge hooghmoet heeft zijn harsenen bevat!</l>
			<l>Acht u Diana meer als my? o Goôn! &apos;t is wonder</l>
			<l>Dat u het hemels vuur niet zengt, en dat den donder</l>
			<l>Uw heylloos hooft verplet, mits gy u zelven acht</l>
			<l>Volmaakter als de Goôn.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Het krachteloos geslacht</l>
			<l>Der Gooden leert aan ons, en kan genoegh betoonen</l>
			<l>Hoe in haar veelheyt geen bestendigheyt kan woonen.</l>
			<l>Ja &apos;t aardts geslacht doet zich in hunne plicht te kort,</l>
			<l>Wanneer &apos;t gebeeden voor de machtelooze stort.</l>
			<l>Roem dan, noch wilt van uw geslacht my niet meer melden;</l>
			<l>Ik ken u Gooden wel, &apos;t zijn die vermaarde Helden</l>
			<l>En Koningen, die door haar brave daân altans</l>
			<l>Verkreegen eer en roem, en onverdoofbre glans;</l>
			<l>Zo dat haar lof tot in den hemel is gereezen.</l>
			<l>En de nootwendigheyt die &apos;t sterfelijk doet vreezen,</l>
			<l>Dwingt hen al bevende te knielen voor &apos;t autaar,</l>
			<l>Haar godtheyt, zo genoemt, met eer te dienen. Maar</l>
			<l>Zo vrees de Gooden maakt, en haar verborgentheeden,</l>
			<l>Kan een gemoet als &apos;t mijn zeer licht daar over treeden;</l>
			<l>Want d&apos;aard toont zich beschaamt, om dat zy d&apos;hemel heeft</l>
			<l>Bevolkt met een geslacht dat zo verwaten leeft.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Uytzinnige, waarom de Gooden zo gelastert?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Om dat de deugt voorlang in haar al is verbastert</l>
			<l>Door overspel, en moort, en dievery, daar al</l>
			<l>De Goôn op roemen. Is men schuldigh dat getal</l>
			<l>Noch eer te toonen, haar altaaren op te rechten,</l>
			<l>Daar zy dees gruwelen met eygen lust beslechten?</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Verachter van de Goôn, den donder zal u haast</l>
			<l>Het hooft vermorzelen, dat zo veel laster blaast;</l>
			<l>En ik zal &apos;t gruwelijk en uytgebraakte schelden,</l>
			<l>Door dezen arm, aan u ook onverwacht vergelden.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Als u de reên ontbreekt dan mint gy het gewelt,</l>
			<l>Doch &apos;t Nootlot heeft uw arm een vaste maat gestelt,</l>
			<l>En zonder haar besluyt kunt gy my niet verkorten</l>
			<l>Het leven, noch dit hart in andre rampen storten.</l>
</sp>
	<sp who="Apo.">

		<speaker>Apo.</speaker>
			<l>Wanneer ik morgen op het hooftpunt ben geraakt,</l>
			<l>En mijne glans met pracht op &apos;t alderheerlijkst blaakt,</l>
			<l>Dan zult gy voelen &apos;t loon voor zulk een snoot verachten.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Wel aan, ik zal u dan op deze plaats verwachten.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="act" n="1">
                
                    			<l>Derde bedryf.</l>
			<l>I. Tooneel.</l>
			<l>De Nacht, Endimion.</l>
			<l>GHy zijt verwinnaar, en verschijnt voor my zo drukkigh.</l>
			<l>Wat &apos;s dit Endimion, wat maakt u ongelukkigh?</l>
			<l>Heeft u Diana met af kerigheyt beloont,</l>
			<l>Dat gy voor mijn gezicht dus droevigh u betoont?</l>
			<l>End.</l>
			<l>O neen, zy heeft aan my door haare gunst doen blijken,</l>
			<l>Dat ik, zulks zeggende, haar zou verongelijken.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Wat is &apos;er dan dat u tot deze droef heyt port?</l>
			<l>Een Minnaar, die van zijn Meestres bejegent wort</l>
			<l>Met gunst, die heeft geen reên, om over zulks te zuchten,</l>
			<l>Of kan laf hartigheyt u tot deze ongenuchten</l>
			<l>Verwekken? meld aan u vriendin wat dat u deert.</l>
			<l>End.</l>
			<l>Helaas! mijn hart wort van een heimlijk vuur verteert.</l>
			<l>Ik klaagh niet over haar, die, om my gunst te toonen,</l>
			<l>Het heeft gelieft, mijn hooft met deze krans te kroonen,</l>
			<l>Tot teken van triomph en zeege, door de jaght</l>
			<l>Behaalt; neen, neen, maar ik beklaag, o waarde Nacht!</l>
			<l>Dit hart, &apos;t welk wort gevoedt van liefde en misvertrouwen,</l>
			<l>Doordien ik zonder vrees haar gunst niet kan beschouwen.</l>
			<l>Had my Diana met af kerigheyt beloont,</l>
			<l>Toen ik my voor haar oogh vermetel heb vertoont,</l>
			<l>Ik zou hier tegen mijn volstandigheyt betoonen.</l>
			<l>Maar nu voor liefde en gunst, voor &apos;t on verdient beloonen</l>
			<l>Heb ik geen tegenstant: haar goddelijk gezicht,</l>
			<l>Haar straalen, die mijn ziel doorbooren met een schicht,</l>
			<l>Een gloet, doen deze borst in zulk een vuur ontfonken</l>
			<l>Dat onuytblusbaar is: haar aangename lonken</l>
			<l>Zijn voor my veel te sterk; want ik, van tegenweer</l>
			<l>Ontbloot, word&apos; meer gewont. Helaas! ik kan geen meer.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Uw pijn is aangenaam, die gy voor my doet blijken,</l>
			<l>End.</l>
			<l>Wat lijden is &apos;er by mijn lijden te gelijken?</l>
			<l>Al heb ik al de vreught genooten op een stont,</l>
			<l>Ik word, door &apos;t heelen van mijn smert, noch meer gewont.</l>
			<l>Mijn vreughde is als een Gier, die my het hart komt knaagen</l>
			<l>Met eyndelooze pijn; &apos;t oneyndige behaagen.</l>
			<l>Met vuurigh hopen, rolt door mijn gedachten heen;</l>
			<l>&apos;k Ben hopend hopeloos, en teffens zonder reên.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Ik kan in dit geval uw lijden niet beklaagen,</l>
			<l>Gy hebt meer hoop als vrees; wat zoekt gy te bejaagen?</l>
			<l>End.</l>
			<l>Mijn hoop groeit met mijn vlam op yder oogenblik;</l>
			<l>En in die zelve tijt vermeerdert ook mijn schrik,</l>
			<l>En door die schrik schijn ik al levendigh te sterven.</l>
			<l>Ik schroom haar byzijn, en ik vrees haar glans te derven.</l>
			<l>Mijn hel is over al daar ik Diana mis;</l>
			<l>Ik ben steets zonder haar in dikke duysternis.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Ik zie, ik zie wel, hoe de liefde u kan verrukken.</l>
			<l>Schep moet, gy streeft wel haast door al uwe ongelukken.</l>
			<l>End.</l>
			<l>Zo u mijn lijden raakt, zo helpe uw raat mijn smart</l>
			<l>Verzachten, ay! gy weet de quelling van mijn hart:</l>
			<l>Ga dan na mijn Goddin, en schilder haar voor oogen,</l>
			<l>Zo naakt als &apos;t mooghlijk is, mijn liefde en haar vermoogen;</l>
			<l>Verhaal haar, hoe mijn ziel, door haar aantreklijkheên,</l>
			<l>Zo ingewikkelt is in lijden, dat ik geen</l>
			<l>Vertroosting vinde; en zegh, dat ik niet doe als klaagen;</l>
			<l>Zo kan ik door uw hulp &apos;t eynd van zijn ramp bejaagen.</l>
			<l>Nac.</l>
			<l>Wel, ik ga na haar toe, en zal, in dit geval,</l>
			<l>Haar bidden, dat zy u voor ramp beschutten zal.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IX Tooneel.</l>

	<sp who="Apollo.">

		<speaker>Apollo.</speaker>
			<l>IUpijn, o Vader! hoor wie zo vermeeten spreekt;</l>
			<l>Waar blijft uw bliksemstraal, daar gy u steets mee wreekt,</l>
			<l>Tot schrik van &apos;t aardts geslacht? kan u gedult gedoogen</l>
			<l>Dat zulk een Monster voor uw aldoordringende oogen</l>
			<l>Roemt op Dianas liefde? of zijt gy onbewust</l>
			<l>Van dees vermetelheyt? zo zal ik, om mijn rust</l>
			<l>Te zoeken, en Diaan te dwingen tot het haaten</l>
			<l>Van dees vermeeten, die zo godloos en verwaaten,</l>
			<l>Mijn godtheyt lastert, my begeven voor uw Troon;</l>
			<l>Daar zal ik zijn bedrijf verbreiden, en de Goôn</l>
			<l>Ontdekken, hoe Diaan mijn liefde durft verachten.</l>
			<l>En zo ik dan verkrijg het geen daar ik na wachten,</l>
			<l>En hoopen derf, zal ik my wreeken van dees smaat,</l>
			<l>Tot schrik van alle, die zo reukeloos een daat</l>
			<l>Zich onderwinden: &apos;k zal u trotsheyt ook niet smeeken</l>
			<l>Om weêr liefde, o Diaan! maar my op &apos;t hevigst wreeken,</l>
			<l>Nu ik bespeur dat gy dees snoode liefde draagt.</l>
			<l>Ik zal u dwingen, zo het Iuno maar behaagt,</l>
			<l>Dat ghy my reikt uw handt: dees Harder ondertussen</l>
			<l>Zal met zijn bloet het vuur van mijne gramschap blussen.</l>
			<l>Ghy wolken, spreid u dan op mijn bevel van een,</l>
			<l>Daal, om my voort om hoogh te voeren, na beneên,</l>
			<l>En breng my langs een spoor, dat noit als van de Gooden</l>
			<l>Betreên wort, na d&apos;Olimp, daar zal ik voor die snoode</l>
			<l>Verzoeken zulk een staf, gelijk hun is bereyt</l>
			<l>Die met de Gooden spot, en haare waardigheyt.</l>
			<l>Terwijl Apollo dit bovenstaande spreekt, ziet men een schoone Wolk zeer langzaam neêrdaalen, die, als zy byna de gront van &apos;t Tooneel komt te raken, zich van zelver ontsluyt, en dwers van malkander spreidende, een opening maakt, daar Apollo in gaat zitten, en met pracht mede om hoogh uyt het gezicht der Aanschouwers gevoert wordt.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>II. Tooneel.</l>

	<sp who="Pallas.">

		<speaker>Pallas.</speaker>
			<l>ZO zal Endimion in &apos;t endt het leet</l>
			<l>Verwinnen; zijn Goddin met plicht betoonen,</l>
			<l>Dat zy de deught wou met haar min beloonen.</l>
			<l>Draagh vry Diana op uw liefde roem;</l>
			<l>Want uw Endimion verstrekt de Bloem</l>
			<l>Van alle Minnaars die op aarde woonen.</l>
			<l>Daar komt die Schoone al aan: ik zal betoonen</l>
			<l>Wat gunst dat ik haar draagh. O kuysche Maaght!</l>
			<l>Die Lathmus meer als d&apos;hooge Olimp behaaght,</l>
			<l>Mijn wens bekroont u hooft met volle zeege.</l>
			<l>De Liefde, die u harte maakt genegen</l>
			<l>Te kiezen, voor het aanzien van de Zon,</l>
			<l>Uw waarde en zeer beminde Endimion,</l>
			<l>Heeft u geensins in uwe keur bedroogen.</l>
			<l>Schep moet, ghy zult in &apos;t endt uw vreught beöogen,</l>
			<l>Wanneer den Hemel niet alleen uw min</l>
			<l>Zal toestaan, maar met een genege zin</l>
			<l>Die prijzen, als haar gramschap is verdweenen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>III. Tooneel.</l>

	<sp who="Diana. Pallas.">

		<speaker>Diana. Pallas.</speaker>
			<l>O Pallas! voesteres van &apos;t wijze Athene,</l>
			<l>Vermaart in konsten, o doorluchte Maaght!</l>
			<l>Heeft u van al de Goôn mijn keur behaaght?</l>
			<l>Vind ik noch toevlucht in mijn droevig lijden?</l>
			<l>Helaas! wat uytkomst zal mijn min verblijden,</l>
			<l>En kroonen met een triomfanten dagh,</l>
			<l>Gelijk uw gunst my wenst? helaas! ik magh</l>
			<l>Noch derf op zulk een uytkomst nimmer hoopen,</l>
			<l>Want &apos;k zie hoe alles my wil tegenloopen.</l>
			<l>Wat kan mijn min verwachten? daar de Zon</l>
			<l>My tot zijn Ega zoekt, Endimion</l>
			<l>Vervolght met smaat, die ik heb uytverkooren?</l>
			<l>Wat vreughde, wat vermaak staat my beschooren</l>
			<l>In zulk een stant van zaaken, daar ik niet,</l>
			<l>Waar ik my wende of keer, als groot verdriet</l>
			<l>Beschouwen kan? betreê ik d&apos;Hemelzaalen,</l>
			<l>Daar zie ik godt Apol met glori praalen,</l>
			<l>Begunstight van de Gooden: daal ik weêr,</l>
			<l>Om mijn vermaak te zien, op Lathmus neêr,</l>
			<l>Daar komt zijn afgunst my alom verstooren;</l>
			<l>Daar moet ik zijn verwijt en laster hooren,</l>
			<l>En vreezen voor zijn bykomst: ach! wat raat?</l>
			<l>Wat toevlucht vinde ik dan in deze staat,</l>
			<l>Daar al de Gooden my in tegenspreeken?</l>
			<l>Ik ben Apollos bykomst flus ontweeken,</l>
			<l>En vrees, dat hy mijn Harder zal met leet</l>
			<l>Vervolgen; want ik ken zijn moet, en weet</l>
			<l>Dat hy voor Febus zal in &apos;t minste zwichten;</l>
			<l>Dies zal hy hem met haatelijke schichten</l>
			<l>Vermoorden, of een andre tegenspoet</l>
			<l>Bestellen, want hy is op hem verwoet.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Hy beeft zijn toorn tot noch toe ingebonden,</l>
			<l>En uw Endimion is ongeschonden</l>
			<l>Zijn hant, en haat ontgaan: maar om zijn leet</l>
			<l>Te wreeken, heeft hy voor de Goôn heel breet</l>
			<l>Uw trouwe liefde ontdekt, en heel vermeeten</l>
			<l>Gedreven, dat gy hebt uw plicht vergeeten,</l>
			<l>Uw staat verongelijkt, de wet der Goôn</l>
			<l>Gekreukt, en wat men meer tot smaat ten toon</l>
			<l>Kan stellen, bygebraght, om u te krenken;</l>
			<l>Dit gaf de Goôn altzamen achterdenken;</l>
			<l>Zy wilden dat haar last wiert uytgevoert,</l>
			<l>En dat Endimion, &apos;t geen my ontroert,</l>
			<l>Na Elis wiert in ballingschap gezonden.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Och! is dees wreetheyt voor hem uytgevonden?</l>
			<l>Wat raat? hoe zal by dit gebodt ontgaan?</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Schep moet, &apos;k heb tot uw hulp een daat bestaan,</l>
			<l>Die u dit ongeluk haast af zal weeren:</l>
			<l>Vrou Venus is ter vlucht, op mijn begeeren,</l>
			<l>Gevaaren na d&apos;Olimp, om d&apos;Echtgoddin</l>
			<l>Te bidden, dat zy u en uwe Min</l>
			<l>Begunstight, en dees plaagh magh van u wenden.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! kan ik zo veel gunst in mijn elende</l>
			<l>Verwachten, dat gy haar hier toe bewoogh?</l>
			<l>Maar daar daalt Iris op haar regenboogh,</l>
			<l>Om ons de last der Gooden niet t&apos;onthouwen.</l>
			<l>Zy zal een droeve of blijde maar ontfouwen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IV. Tooneel.</l>
			<l>Iris daalt op een Regenboogh uyt de VVolken op &apos;t Tooneel.</l>
			<l>Iris. Diana. Pallas.</l>
			<l>LAtonas kroost, gy ziet hier Iris, die steets past</l>
			<l>Op d&apos;Huwlijkmaaksters wet, om volgend haare last,</l>
			<l>U van Endimion in alderhaast te scheyden.</l>
			<l>Vorst Jupiter zal u op d&apos;hooge Olimp verbeiden,</l>
			<l>Om uwe waardigheyt te voegen aan het geen</l>
			<l>Dat u veel beter past, als zwervend&apos; hier beneên</l>
			<l>Te toonen uwe gunst aan een niet waart te minnen.</l>
			<l>Daar zult gy, by &apos;t gedrang van Gooden en Goddinnen,</l>
			<l>Verheerlijkt door het lot dat u is toegekeurt,</l>
			<l>Beschouwen, hoe altijt den Hemel beurt by beurt</l>
			<l>U gunstig is, vermits alsdan uwe avontstraalen</l>
			<l>Vereenight met de Zon, veel schoonder zullen praalen</l>
			<l>In &apos;t Rijk daar nimmermeer den dagh verwislen kan,</l>
			<l>Als ooit voorheen, vermits het heerelijk gespan</l>
			<l>Der Echt, het welk u is met godt Apol beschooren,</l>
			<l>Uw deugt voorlang al tot iet groots heeft uytverkooren.</l>
			<l>Volgh dan den last van haar die my gezonden heeft;</l>
			<l>Die wil, dat gy u voort beneffens my begeeft</l>
			<l>Na d&apos;Hemel, om aldaar te streelen uwe zinnen,</l>
			<l>En volgend &apos;t hoogh besluyt Apollo te beminnen.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! heeft vrou Venus zo uw voorneem uytgevoert?</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Wat onverwacht bevel is dit? ik sta ontroert.</l>
			<l>Is Juno tot dit wreet besluyt dan ook genegen?</l>
			<l>Kon Venus naar tot geen medogentheyt beweegen?</l>
			<l>Zo magh men zich met recht beklagen van gewelt.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Is dit mijn hoop? is dit het vonnis uytgestelt?</l>
			<l>O wreetheyt! o bedwang! o straf! die my doet treuren</l>
			<l>En klagen: ach! wat leet, wat ramp zal my gebeuren,</l>
			<l>Nu dat ik eyndelijk mijn Minnaar derven moet?</l>
			<l>O onverwacht bevel! o bittre tegenspoet!</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Wat kon doch d&apos;Echtgodin tot dat besluyt beweegen?</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>De gunsten, die Diaan van Juno heeft verkreegen,</l>
			<l>Haar zorgh, die haar na waarde een huwlijk aan wil raân</l>
			<l>Gelijk haar staat betaamt.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Ik merk door dit bestaan</l>
			<l>Een averechtse gunst, en zou wel toevertrouwen,</l>
			<l>Dat Juno door haar raat niet zoekt als quaat te brouwen;</l>
			<l>Want dit gebruyk is by haar afgunst al gemeen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Och! Moeder leert my, toen zy zo lang achtereen</l>
			<l>Moest vluchten voor haar haat en Pithons vinnig woeden,</l>
			<l>Dat ik geen goet van haar in &apos;t minste kan vermoeden.</l>
</sp>
	<sp who="Isris.">

		<speaker>Isris.</speaker>
			<l>Gy vaart te hevigh uyt op haar getrouwe raat,</l>
			<l>Die in geen afgunst, noch eenzijdighey t bestaat,</l>
			<l>Maar in een loutre gunst, als zijnde uw deught genegen.</l>
			<l>Goddin, gy zijt te laagh van boven af gesteegen,</l>
			<l>Daar is in uwe min te grooten onderscheyt;</l>
			<l>Te stellen &apos;t aardts geslacht by uw onsterflijkheyt,</l>
			<l>Het hoogh by &apos;t laagh, en het bepaald&apos; by &apos;t onbepaalde,</l>
			<l>Is onbeschey t; indien gy van geen af komst daalde</l>
			<l>Die zelver godt Jupijn in yder deel bestaat,</l>
			<l>Zo zou men mogelijk verdonkeren dit quaat:</l>
			<l>Maar nu uw helderheyt met duysternis te voegen,</l>
			<l>Is redenloos, en zou de Gooden ook misnoegen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Beklaagt zy dit, dat ik my zelven dus verneêr?</l>
			<l>En dat ik waare trouw en deught veel meer waardeer</l>
			<l>Als veinzery, die steets geplaatst is by de Gooden?</l>
			<l>Zy leer mijn Vaader dan navolgen haar gebooden,</l>
			<l>Die wen de lust hem port, geprikt door &apos;t Minnevier,</l>
			<l>Hem in een Gouden vloet, of Zwaan, of snelle Stier</l>
			<l>Verschepte, om met vermaak zijn lusten in te volgen.</l>
			<l>Of is zy maar alleen op kuysche min verbolgen?</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Haar deert dat gy u zelf dus ver verongelijkt.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Deert haar dees liefde, daar den gantschen Hemel prijkt</l>
			<l>Met tekens, hoe Jupijn in aardtse lust wou praalen.</l>
			<l>In &apos;t Oost rijst Febus zelf gehult met goude straalen;</l>
			<l>En zo ik mijn gezicht na &apos;t Noorder aspunt keer,</l>
			<l>Daar staat Kalisto, die afgrijselijke Beer,</l>
			<l>. En Arkas hare zoon, twee sterren die wel blinken,</l>
			<l>Maar noit, op haare beê, in Thetis golven zinken.</l>
			<l>Waarom heeft zy die lust niet van Jupijn gekort?</l>
			<l>Zie ik na &apos;t Zuyden wie aldaar verheerlijkt wort,</l>
			<l>Daar zie ik Perseus met Medusas aanzicht prijken.</l>
			<l>Of wil zy maar alleen Diaan verongelijken?</l>
			<l>Daar haar Gemaal voorheen zijn aartse minnelust,</l>
			<l>En noch aan haar verknocht, met &apos;t sterflijk heeft geblust;</l>
			<l>Zo ziet men klaar dat zy, in plaats van gunst te toonen,</l>
			<l>Diana op dees wijs met afgunst wil beloonen.</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Gy doet haar veel te kort door dees gelijkenis;</l>
			<l>Dat Jupiter somtijts op d&apos;aard gekomen is,</l>
			<l>Geschiede niet om zich aan &apos;t aardts geslacht te binden.</l>
			<l>Ay wilt u zelve door geen ydle waan verblinden.</l>
			<l>Gewaardig my deze eer, dat ik voor al de Goôn</l>
			<l>Magh melden, hoe gy zijt genegen haar geboôn</l>
			<l>Te volgen, en dat gy uw Harder zult verlaater.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Het is onmogelijk dat ik dien Helt kan haaten.</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Wie zich door d&apos;Echt verneêrt, verongelijkt zijn staat.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Wie trouwe liefde schendt, begaat noch grooter quaat.</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Bedenk wat gy bestaat, en wilt na reeden hooren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! mijn Endimion, ik heb u uytverkooren.</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Wat baat dit, nu gy hem alree verlaaten moet?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Heeft Stiefmoêrs haat my dan bestelt dees tegenspoet?</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Om nier op Stiefmoêrs haat, gelijk voorheen, te wrokken,</l>
			<l>Zend zy haar waagen af van Paauwen voortgetrokken,</l>
			<l>Die door de Rijkdom in de wolken wort gement,</l>
			<l>Om u van d&apos;Aard, terwijl uw Liefd haar is bekent,</l>
			<l>Te voeren voor haar troon, om aan Apol te huwen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas! ik magh met reên om zulk een voorslagh gruwen.</l>
			<l>Hier daalt Iunoos VVagen, die van twee Paauwen wort voortgetrokken, uyt de VVolken recht neêr op &apos;t midden van het Tooneel.</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Daar daalt haar Wagen af; vergun my dan deze eer,</l>
			<l>Dat ik niet zonder u weêrom na d&apos;Hemel keer,</l>
			<l>Want u is daar een lot, dat heerlijk is, beschooren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ik zal in eeuwigheyt na u besluyt niet hooren.</l>
</sp>
	<sp who="Iris.">

		<speaker>Iris.</speaker>
			<l>Wel hoe! zijt gy dan zo weêrspannigh tegen reên?</l>
			<l>En wilt gy reukeloos in u bederven treên?</l>
			<l>Zo zult gy zien wat zo veele Oppergoôn vermoogen.</l>
			<l>Ik kom hier om u heyl, en gy blijft onbewoogen;</l>
			<l>Maar u is onbekent, wat dat beslooten is</l>
			<l>By Jupiter, als is &apos;t dat gy, vol droefenis,</l>
			<l>Zult laken &apos;t lot het welk uw Harder is beschooren.</l>
			<l>Of gy hem schoon voor uw bemind&apos; hebt uytverkooren,</l>
			<l>En onbedacht gestelt op d&apos;alderhooghste trap</l>
			<l>Van waardigheyt: nochtans zal hy, in ballingschap</l>
			<l>Gejaaght, beklagen &apos;t lot dat hem is toegevallen.</l>
			<l>Het is vergeefs op roem die ydel is te brallen;</l>
			<l>En of zijn min u meer als mijne raat bekoort,</l>
			<l>Nochtans zult gy bezien, hoe dat Merkuur u voort</l>
			<l>Zal, volgend &apos;t hoog besluyt, van uwen Harder scheiden.</l>
			<l>Gewis hy nadert al, gy mooght zijn komst verbeiden.</l>
			<l>Iris klimt in de VVagen van Iuno, die haar van achteren het Tooneel na vooren schuyns om hoogh in de lucht, uyt het gezicht der Aanschouwers, opvoert,</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>V. Tooneel.</l>
			<l>Diana. Pallas. De Nacht.</l>
			<l>&apos;k ZAl hem verbeiden, maar noit volgen zulk een wet,</l>
			<l>Die mijne liefde tot Endimion belet.</l>

	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Gy zult hem door uw rouw en klachten wel bewegen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Vriendin, hoe is &apos;t? waar is mijn Harder? kan hy tegen</l>
			<l>Het woeden van Apol zich moedigen? of moet</l>
			<l>Hy meê bezwijken voor zo zwaaren regenspoet?</l>
			<l>Ay wilt zijn toestant doch ontdekken aan Diane,</l>
			<l>Gy weet hoe ik hem min, en ziet mijn brakke traanen.</l>
</sp>
	<sp who="Nacht.">

		<speaker>Nacht.</speaker>
			<l>Ik zouw d&apos;uytleghster van u droevigh leet wel zijn;</l>
			<l>Maar daar verschijnt Merkuur, d&apos;uytvoerder van uw pijn.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VI. Tooneel.</l>
			<l>Diana. Merkuur. Pallas.</l>
			<l>HElaas! komt gy my ook &apos;t besluyt der Gooden brengen?</l>

	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Goddin, ik kom hier om uw leet met vreugd te mengen;</l>
			<l>Al valt het scheyden zwaar, ay toon u niet misnoeght;</l>
			<l>De Goden hebben u een Minnaar toegevoeght</l>
			<l>Die grooter is, als die Diaan heeft uytverkooren.</l>
			<l>Uw vreughd is uyt uw leet, tot uw geluk, herbooren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>O Themis! wort uw oog om hoog door gunst verblint,</l>
			<l>Wat plaats is &apos;t daar de deugt op aard dan toevlucht vint?</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Wel hoe! beklaagt gy u in dit rechtvaardigh teken</l>
			<l>Van gunstbewijs? wilt gy de Gooden tegenspreeken,</l>
			<l>Die u verbinden met de schoonheyt van de Zon?</l>
			<l>Betoom die ydle drift, verlaat Endimion;</l>
			<l>Gy zoudt uw kuysheyt door zijn geile min bevlekken:</l>
			<l>Zijn Vaderlant zal hem tot ballingschap verstrekken.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! wil den Hemel dan vol onrecht vaardigheyt,</l>
			<l>Betoonen haar gewelt, door zulk een wreet beleyt?</l>
			<l>Moet ik elendige mijn liefde zo beklaagen?</l>
			<l>O Min! o Min! o Min! wat slaat gy felle slaagen.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>&apos;k Zie hoe in uw gemoet het naberouw al zweeft,</l>
			<l>Nu gy de wetten van de Gooden tegenstreeft;</l>
			<l>Gy zult, maar al te spa, dees tegenstant beklaagen.</l>
			<l>Kan u de schoonste van de Gooden niet behaagen,</l>
			<l>Wat sterflijk deel is dan van u beminnens waart?</l>
			<l>&apos;t Is eer dat een Goddin met haars gelijken paart;</l>
			<l>En oneer, dat zy haar vernedert om te minnen</l>
			<l>Een Harder. Ay betoom uw onbedachte zinnen;</l>
			<l>Bestraal Apollos min met weêrmin.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Niemant mindt</l>
			<l>Als &apos;t geen hy waardigh acht bemint te zijn.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Bezint</l>
			<l>Dat dees waardy het best wort by de Goôn bevonden;</l>
			<l>Want wort bevalligheyt van d&apos;hemel afgezonden</l>
			<l>Op &apos;t aarts geslacht, gewis, de bron daar &apos;t al uyt vloeit</l>
			<l>Wort nimmer uy tgeput, die deelt ook onvermoeit</l>
			<l>Haar gaven aan de Goôn, die zelf de macht genieten</l>
			<l>Te deelen aan de mensch, &apos;t geen haar mocht overschieten.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Indien den Hemel die bevalligheyt bezat,</l>
			<l>Zy wiert noit met de lust tot &apos;t aarts geslacht beklat,</l>
			<l>En Jupiter zou ook met onrecht Juno laaten,</l>
			<l>De schoone Venus zou haar lieve Adonis haaten,</l>
			<l>Aurora Cepbalus, en Thetis Peleus; maar</l>
			<l>De Liefd&apos; beeft altoos lust, om op een vremdt altaar</l>
			<l>Te wieroken, en kan op aard meer schoonheyt vinden.</l>
			<l>Zoud ik my dan alleen aan deze wet verbinden?</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Nochtans is &apos;t meer als tijt dat hy dees bergh verlaat,</l>
			<l>Ontschuylende door dit vertrek Apollos haat,</l>
			<l>Die hem vervolght; ik moet zijn wil hier in gehengen,</l>
			<l>En uw Endimion na Elis roe gaan brengen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas</l>
			<l>!</l>
			<l>Waar in de deugt het eerst haar wondren heeft gesticht?</l>
			<l>Ach! zo medogen oit uw gunstigh hart kan taaken,</l>
			<l>Zo zie, hoe my de Liefde in zijne min doet blaaken.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Ik wenste dat ik u hier in moght hulpzaam zijn;</l>
			<l>Maar &apos;t vonnis van de Goôn weêrhoudt dit.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! wat pijn</l>
			<l>Gevoelt mijn teedre ziel?</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Vaar voort met uwe klachten.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Kan ik uw wreet gemoet met traanen niet verzachten?</l>
			<l>En is u onbekent wat trouwe liefde doet?</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Ik weet het hoogh bevel, en wat ik volgen moet.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! blijft gy echter voor mijn klachten onbewoogen?</l>
			<l>En is mijn beê vergeefs, zo toon my dit meedoogen,</l>
			<l>Laat ik noch, voor het laatst, mijn afscheit nemen van</l>
			<l>Mijn waarde Minnaar, die ik doch niet derven kan.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Mijn Zuster, dit verzoek kan ik u niet onthouwen,</l>
			<l>Gy zult, op uw begeerte, Endimion beschouwen,</l>
			<l>Hoewel voor &apos;t alderlest.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VII. Tooneel.</l>
			<l>Diana. Pallas.</l>
			<l>O wankelbaar geluk!</l>
			<l>Hoe haast verandert gy in tegenspoet en druk;</l>
			<l>&apos;t Vermaak dat gy ons schijnt te gunnen, is doorweeven</l>
			<l>Met onbestendigheyt; gy schijnt ons &apos;t zoet te geven,</l>
			<l>Om &apos;t leet noch meerder te doen voelen: ach! nu blijkt</l>
			<l>Het klaar dat d&apos;Hemel my hier in verongelijkt.</l>

	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Schep moet, schoon dat Merkuur uw Minnaar zal vervoeren</l>
			<l>In ballingschap, laat dat besluyt u niet ontroeren;</l>
			<l>Gy kunt, wanneer de Nacht op d&apos;aardkloot spreidt haar kleet,</l>
			<l>Hem volgen op het spoor, en heimelijk uw leet</l>
			<l>Verzachten, en alzo Apollos haat ontvluchten.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Dit is de laatste hoop; want als hy dees gehuchten</l>
			<l>Verlaat, zal ik my ook begeven van dees bergh.</l>
			<l>Vergeef my dan, Goddin, dat ik u noch iet vergh:</l>
			<l>Ay ga, bezie of tot mijn beê Merkuur zich vaardigh</l>
			<l>Betoont, gy acht my doch die kleene dienst wel waardig.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Dees dienst is my een plicht.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>O onverwacht geval</l>
			<l>!</l>
			<l>Gy drijft my tegen hoop, helaas! aan lager wal.</l>
			<l>Ik min, en d&apos;oorzaak van mijn min wort my benoomen;</l>
			<l>Den hemel tracht door zijn gewelt mijn vreughd te toornen,</l>
			<l>Hoewel vergeefs: &apos;k vergeet mijn Harder nimmermeer,</l>
			<l>Schoon dat hy my verlaar. O liefde! o straf! o eer!</l>
			<l>Hoe komt gy deze ziel bestormen door een lijden</l>
			<l>Dat onverdraaghlijk is: hoe mooght gy my bestrijden?</l>
			<l>Maar daar verschijnt dien Helt, die ook mijn droef heyt raakt.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>VIII. Tooneel.</l>
			<l>Diana. Endimion.</l>
			<l>ENdimion, is u &apos;t besluyt bekent gemaakt?</l>
			<l>En wat bestemt is, by de hemelse Tirannen,</l>
			<l>Die u, tot mijn, verdriet, van deze bergh verbannen?</l>

	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Helaas! Merkuur heeft my dit straf gebodt gemelt.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Heeft hy uw hart bedroeft? spreek op.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik sta verstelt,</l>
			<l>En ben als een, die door de felle dondershagen</l>
			<l>Verplettert leyt tot gruys; wat zal ik meer verdragen?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Zo moet gy deze berg verlaaten tot uw straf?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Dit vonnis scheidt my nu voor eeuwig van u af;</l>
			<l>En doet mijn ziel, helaas! het alderzwaarste lijden</l>
			<l>Gevoelen; want ik kan dit ongeval niet mijden.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>De Gooden brouwen my in dit verdriet meer leet,</l>
			<l>En zijn in &apos;t plaagen van Diana eens zo wreet.</l>
			<l>Men voert u van dees berg, maar om mijn hart te drukken</l>
			<l>Begeren zy, dat ik, om al mijne ongelukken</l>
			<l>Te voelen, met de Zon vereenen zal; maar ik,</l>
			<l>Die voor dit huwelijk als voor iet haatlijks schrik,</l>
			<l>Ontvlucht hem steets, schoon dit zijn gramschap kan verwekken.</l>
			<l>Toon u dan moedig om na Elis toe te trekken;</l>
			<l>Merkuur zal u alleen een leitsman zijn, hy zal</l>
			<l>U hoeden voor gevaar, en eenig ongeval.</l>
			<l>Ik zal, zo haast de Nacht haar duystere gordijnen</l>
			<l>Op d&apos;aard geschoven heeft, ook op dees plaats verschijnen,</l>
			<l>In spijt van al de Goôn, en voeren u met pracht,</l>
			<l>Omheint van starren en verzelschapt met de Nacht,</l>
			<l>Na &apos;t eylandt Delos, daar ons vreugt zal overschieten;</l>
			<l>Daar zullen wy met lust al dat vermaak genieten</l>
			<l>Dat ons nu wort misgunt. betoon dan hier u moet;</l>
			<l>En wacht een schoonder lot na kleene tegenspoet.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Helaas! dees hoop, Goddin, schijnt voor my zoet te wezen;</l>
			<l>Maar &apos;t afscheidt doet mijn hart in tegendeel meer vreezen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Mijn bykomst zal u haast verlichten van uw pijn.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ach! als ik denk hoe ver dat deze bergen zijn</l>
			<l>Van Elis, en dat ik uyt Azië moet scheiden,</l>
			<l>En dat Merkuur, uyt last der Goôn, my zal geleiden</l>
			<l>Na &apos;t moedig Grieken, zo bezwijmt mijn hart vanschrik,</l>
			<l>En haakt al na de doodt op yder oogenblik.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas! wenst gy al om het eynde van uw leven,</l>
			<l>Daar ik u het begin heb van mijn min gegeven?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik weet mijn droevigh lot, en dat ik sterflijk ben;</l>
			<l>Ik heb de Gooden ook tot haters, en beken</l>
			<l>Dat my uw zorg niet voor haar woeden kan bevrijden;</l>
			<l>De liefde die ik heb genooten, voor dit lijden,</l>
			<l>Kan my geen meer geluk verbeelden; neen</l>
			<l>!</l>
			<l>&apos;k Heb heerlijkheit genoeg om voort na &apos;t graf te treên,</l>
			<l>Nu ik van een Goddin genooten heb de zeege;</l>
			<l>Ik heb al d&apos;eer, die oit verkreegen wort, verkreege.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Gy hebt wel eer genoeg voor u, en &apos;t sterven vry;</l>
			<l>Maar &apos;k wil dat gy voortaan noch leven zult voor my.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Goddin, gebiê my om volstandigheyt te toonen,</l>
			<l>Maar niet in dit geval mijn leven te verschoonen.</l>
			<l>Mijn doot is in het lot en d&apos;handt der Goôn gestelt;</l>
			<l>Die door een gruwelijk en ongehoort gewelt,</l>
			<l>My dwingen door dees vlucht uw schoonheyt te begeven.</l>
			<l>Zo ik in Azië niet zonder haat kan leven,</l>
			<l>Hoe zou my Grieken, dat my laas! de ziel ontroert,</l>
			<l>Als ik met een Goddin de lucht wierd doorgevoert,</l>
			<l>Bevrijden? neen, geen Godt zou dees triomf beöogen;</l>
			<l>Al vlucht ik noch zo ver, ik ben in haar vermoogen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Nochtans wort Cephalus van zijn Goddin onthaalt,</l>
			<l>En door de lucht gevoert, en voor zijn min betaalt.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Wie kan d&apos;aantreklijkheên van haar by u gelijken?</l>
			<l>Ook heeft haar Cephalus voor geen Apol te wijken,</l>
			<l>Gelijk Endimion; waar door ik weet gewis</l>
			<l>Dat zijn verkteegen eer, zo heerlijk niet en is</l>
			<l>Als mijne; want zo haast ik uw aanminnige oogen</l>
			<l>Beschou, geloof ik dat uw goddelijk vermoogen</l>
			<l>De Goôn zo wel als my in liefde ontfonkt; Goddin,</l>
			<l>Wat heyl staat dan voor my te wachten door de Min,</l>
			<l>Nu Iupiter zelf is op u verlieft geworden?</l>
			<l>Want zo uw schoonheyt hem tot geene liefde porde,</l>
			<l>En &apos;t heimlijk vuur hem niet hield aan uw glans verplicht,</l>
			<l>Gewis, hy dreigde my niet met zijn bliksemschicht.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Van al de Gooden is Apollo maar te vreezen,</l>
			<l>Vermits hy tracht alleen mijn Bruydegom te weezen:</l>
			<l>Maar gy, die in mijn gunst zo vast gewortelt staat,</l>
			<l>Wees niet beducht voor hem, noch zijn gewelt, en haat;</l>
			<l>Want schoon dat al de Goôn hun krachten t&apos;zaam vereenden,</l>
			<l>En zich, door haat geport, aan u te wreken meenden,</l>
			<l>Noch zal ik, door mijn hulp, u hoeden voor gevaar;</l>
			<l>Dies zijt in als gerust, en vrees geensins voor haar.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Helaas! te meerder gy bezorgt zijt voor mijn leven,</l>
			<l>Te meerder werden zy tot gramschap aangedreven;</l>
			<l>Als uwe gunst vermeêrt, groeit ook haar afgunst aan.</l>
			<l>Wie is zo groot dat by de Goôn kan tegenstaan?</l>
			<l>Men tracht vergeefs, &apos;t geen zy besluyten, te beletten;</l>
			<l>Op dat zy my dan door hun wreetheyt niet verpletten,</l>
			<l>Zo dood my door uw hant, of door een minneschicht,</l>
			<l>Op dat ik sterven mag, Goddin, voor uw gezicht.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas! Endimion, wat hebt gy voorgenomen?</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Ik kan door mijne vlucht de doot doch niet ontkomen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Mijn hart lijdt pijn genoeg als gy dees berg verlaat,</l>
			<l>Al wordt gy niet verdelgt door my, of door haat haat.</l>
			<l>Toon u gemoedigt, en verban die ydle klachten,</l>
			<l>Zo gy mijn droef heyt wilt vermindren en verzachten.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Zo ik uw droef heyt kan vermindren, door mijn moet,</l>
			<l>Zal ik betoonen wat getrouwe liefde doet.</l>
			<l>Ik zal doen blijken wat de deugt al kan verdraagen,</l>
			<l>Wanneer zy om de liefd&apos; bestreeden wort met plaagen;</l>
			<l>Navolgende het lot dat my ontijdigh raakt...</l>
			<l>Maar daar verschijnt Merkuur.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="act" n="1">
                
                    			<l>Vierde bedryf.</l>
			<l>I. Tooneel.</l>
			<l>Pallas en Venus daalen op haar VVagens kruysgewijs voorby elkander uyt de wolken op &apos;t Tooneel.</l>
			<l>Pallas. Venus.</l>
			<l>OVenus, koningin, die uw gebooden</l>
			<l>En wetten geeft, zo wel aan Oppergooden</l>
			<l>Als menschen, gy komt hier ter goeder uur.</l>
			<l>&apos;k Had u ontboôn, om &apos;t krachtigh minnevuur</l>
			<l>Dat Febus blaakt, zo &apos;t mooghlijk was, te dooven;</l>
			<l>Ik dorstme, op u betrouwende, belooven</l>
			<l>Een uytkomst, maar de kans is wat gekeert:</l>
			<l>De stant der zaaken heeft mijn zorgh geleert</l>
			<l>Het zwaarst voor eerst te wegen, te beseffen</l>
			<l>Wat hier het meeste, en wat het minst kan treffen.</l>
			<l>Had Febus, die Diana met gewelt</l>
			<l>Verzoekt, den Hemel niet in roer gestelt,</l>
			<l>Door dien zy hem haar liefde ontzeit, daar tegen</l>
			<l>Endimion haar Harder blijft genegen,</l>
			<l>Ik had u hier zo haastigh niet ontboôn.</l>
			<l>Maar nu, op d&apos;aanklacht van Apol, de goôn</l>
			<l>Genegen zijn dees liefde te beletten,</l>
			<l>En met gewelt zich tegen haar te zenen,</l>
			<l>Ben ik bewoogen, om in deze staat</l>
			<l>Diana hulp te biên, en door uw raat</l>
			<l>Te keeren &apos;t ongeval aan haar beschooren;</l>
			<l>Haar Harder, die mijn wetten heeft verkooren,</l>
			<l>En zo kloekmoedigh streeft na wetenschap,</l>
			<l>Verplicht my ook, om hem op d&apos;hooghste trap</l>
			<l>Van waardigheyt, door haare min, te zetten,</l>
			<l>En &apos;t raatslot van de Gooden te beletten;</l>
			<l>Want ik ben tegen godt Apol gekant;</l>
			<l>Hy heeft mijn mogentheyt bevlekt met schandt;</l>
			<l>Dies zal ik, om hem weêr met spijt te loonen,</l>
			<l>Diana, door uw hulp, mijn gunst betoonen.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>O Pallas! ik heb op uw last, ter vlught</l>
			<l>Mijn zwanejaght gement door d&apos;ope lucht,</l>
			<l>En daalde u volgende op dees heuvlen neder.</l>
			<l>Wat storm van onlust ruischt in d&apos;Hemel weder,</l>
			<l>En maakt Diaan af keerigh van de Zon?</l>
			<l>Haat zy Apol, en kan Endimion</l>
			<l>Haar meer behaagen? streeft haar liefde tegen</l>
			<l>De wil van Jupiter, haar zo genegen?</l>
			<l>Dan is mijn Zoon gewis hier d&apos;oorzaak van</l>
			<l>Dies zal ik, zo mijn hulp u dienen kan,</l>
			<l>Zijn voorneem in het minde tegen wezen.</l>
			<l>Maar &apos;t hoogh besluyt doet my voor quaader vreezen,</l>
			<l>Mits zy &apos;t bevel van Jupiter weêrstreeft.</l>
			<l>Gewis het heeft wat in, zo onbeleeft</l>
			<l>Zich tegen &apos;t raatslot van de Goôn te zetten.</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>Gy kunt, indien gy wilt, Apol beletten</l>
			<l>Zo hevig niet te woeden op Diaan.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>Wat middel uytgekeurt? hoe best bestaan</l>
			<l>Het voorneem van de Gooden te verhinderen?</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>Door &apos;t wreet besluyt haar krachten te verminderen.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>Wat kracht bevat den zin van &apos;t hoogh besluyt?</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>&apos;t Verbant den Harder van dees bergh, en uyt</l>
			<l>Dianas oogen, het dwingt haar daar tegen,</l>
			<l>Met wil of niet, Apol te zijn genegen.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>Wat raat? hoe keert men dit, wijl Febus blaakt</l>
			<l>Van liefde?</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>Als gy dit hebt bekent gemaakt</l>
			<l>Aan al de Goôn, hoe dat Kupidoos schichten</l>
			<l>Diana aan Endimion verplighten,</l>
			<l>Zo wort zy, en haar Minnaar, licht verschoont.</l>
			<l>Dies bid ik, datge u op d&apos;Olimp vertoont,</l>
			<l>En tracht, zo &apos;t mooghlijk is, &apos;t gewelt te keeren,</l>
			<l>Dat onverwacht Endimion zou deeren;</l>
			<l>Zo blijf ik eeuwig aan uw dienst verplicht.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>Dees zaak eyscht overleg, als van gewight.</l>
			<l>Men kan wel licht iet by de Goôn verzoeken,</l>
			<l>Maar zwaarlijk kan een stem hun all&apos; verkloeken,</l>
			<l>Te meer, wijl Febus wort met gunst bestraalt.</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>Als gy aan d&apos;Echtgoddin &apos;t beslagh verhaalt,</l>
			<l>En &apos;t voorbeelt van Jupijn, die zelf zijn wooning</l>
			<l>Verliet om d&apos;aardtse lust, zal zulks verschooning</l>
			<l>Verstrekken voor Diana, die de Zon</l>
			<l>Haar broeder haar, en mindt Endimion,</l>
			<l>Haar niet bestaande in bloet, een keur die eygen</l>
			<l>By &apos;t huwlijk is; men ziet het sterflijk neygen</l>
			<l>Na deze wet en order; want Natuur</l>
			<l>Had lust dit onderscheydt by &apos;t Minnevuur</l>
			<l>Te stellen, dat noit bloet zijn bloet bezinde.</l>
			<l>Schoon d&apos;Oppermaght dees wetten niet beminde,</l>
			<l>Die vry magh volgen daar zijn lust na ziet,</l>
			<l>Dit voorbeelt raakt in &apos;t minst Diana niet;</l>
			<l>Die kuysch, te schrikkigh is dit natevolgen.</l>
			<l>En zijn de Gooden hier op zo verbolgen?</l>
			<l>En tracht men haar te dwingen! die alleen</l>
			<l>Haar lust niet volght, maar zelf de plight, de reên,</l>
			<l>De wetten van Natuur, de kracht der Liefde,</l>
			<l>Die met zijn schicht haar kille borst doorgriefde,</l>
			<l>En haar bedwong, dat zy Apollo haat?</l>
			<l>Zal d&apos;Hemel een onnoosle, in eene staat</l>
			<l>Van onvermoogen, zo verwoet bejegenen?</l>
			<l>En, tegen alle reên, een huwlijk zeegenen,</l>
			<l>Daar zich de Minnegodt zelf tegen kant?</l>
			<l>Die haar bedwong Endimion de handt</l>
			<l>Te reiken, en Apol altoos t&apos; ontvluchten?</l>
			<l>Zo magh zy wel met recht en reeden zuchten,</l>
			<l>En klagen dat men haar te straf is; ja men tracht</l>
			<l>Op zulk een wijs het goddelijk geslacht</l>
			<l>Hun recht te kreuken, die voorheen hun lusten</l>
			<l>Zo onvermoeizaam met het sterflijk blusten,</l>
			<l>Gelijk als Venus zelf getuygen kan.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>En gelt dees reeden niet; wat middel dan?</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>Dan onze toevlucht tot de List genoomen;</l>
			<l>Wy zullen deze hoek te boven koomen,</l>
			<l>Het ga zo &apos;t wil, en zo ons dit ontschiet,</l>
			<l>Zal uwe Zoon een middel in &apos;t verdriet</l>
			<l>Verschaffen. Vliegh dan heen, verzoet de tooren,</l>
			<l>En &apos;t geen de Goôn Endimion beschooren,</l>
			<l>Dien Edelmoedige, die zich verbindt</l>
			<l>Aan ons, en dapperheyt en wijsheyt mindt,</l>
			<l>En niet verdient zo fel te zijn besprongen.</l>
			<l>Ven.</l>
			<l>Wel heeft mijn gunst na iemants heyl gedongen,</l>
			<l>Ik zal, zo &apos;t mooghlijk is, op uwe beê</l>
			<l>Die tot genade neight, Diana meê</l>
			<l>Beroemen, welk een gunst ik haar zal dragen</l>
			<l>Voor Iuno; daal dan af mijn vlugge waagen,</l>
			<l>Volbreng mijn last, en voer my voor den troon</l>
			<l>Van d&apos;Echtgoddin, daar ik voor al de Goôn</l>
			<l>Zal melden, hoe mijn Zoon door zijne schichten</l>
			<l>Diana aan haar Harder wou verplichten.</l>
			<l>Pal.</l>
			<l>Mijn wensch zal u verzellen, waar ghy treet.</l>
			<l>Venus gaat in de VVaagen zitten, die haar schuyns om hoogh vliegende in de wolken opvoert.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IX. Tooneel.</l>
			<l>Merkuur. Diana. Endimion. De Nacht.</l>
			<l>GOddin, het uur genaakt</l>
			<l>Dat gy elkanderen moet door de vlucht begeven.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Endimion, vaar wel.</l>
</sp>
	<sp who="End.">

		<speaker>End.</speaker>
			<l>Vaar wel Goddin, mijn leven</l>
			<l>Blijf ik u schuldig; maar ik zie u nimmer weêr.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>O droevig afscheidt! o liefe! o eer!</l>
</sp>
	<sp who="Nat.">

		<speaker>Nat.</speaker>
			<l>Daar gaat dien Helt, en gy moet zijn gezelschap derven.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! zo mijn beede iet kan op uwe gunst verwerven,</l>
			<l>Zo weiger my geen hulp; ik bid u, ey behoedt</l>
			<l>Endimion, bevry hem doch voor tegenspoet.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Ik zal, vertrouwt het my, en wilt voor ramp niet vreezen.</l>
			<l>Uw lieve Endimion een trouwe leitsman weezen:</l>
			<l>Maar gy, die in de haat van al de Gooden staat,</l>
			<l>Bezorg uw eygen heil, en vliê het nakend quaat;</l>
			<l>Begeef u na d&apos;Olimp, en stil het ongenoegen</l>
			<l>Van Febus, met uw wil na zijne wil te voegen.</l>
			<l>binnen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ik zal bezorgen &apos;t geen mijn liefde best behaagt.</l>
			<l>Noit heeft de gramschap van Apollo my versaagt.</l>
			<l>Dies zal ik mijnen Helt in Elis na gaan volgen,</l>
			<l>Al wierden al de Goôn noch meer op my verbolgen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>II. Tooneel.</l>
			<l>Cephalus. Diana. Pallas. De Nacht.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>O ongeval</l>
			<l>!</l>
			<l>!</l>
			<l>Helaas! wat nare stem vervult mijn droevige ooren?</l>
			<l>Hoe Cephalus! wat &apos;s dit?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Ach! was ik ongebooren,</l>
			<l>Of had ik met mijn oog dit Treurspel niet beschouwt,</l>
			<l>Ik keerde noit by u zo droevig, en vertrouwt...</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Is dan Endimion in lijden?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Ach! de Gooden</l>
			<l>Zijn onrechtvaardig in het straffen; haar gebooden...</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Spreek op, wat deert u? is Endimion in noot?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Helaas!</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Hy zucht. Gewis Endimion is doot!</l>
			<l>Hy is door Broeders haat gekomen om het leven.</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>De droef heyt bindt mijn tong, ik kan geen antwoort geven.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Gy maakt door &apos;t zwijgen mijn verdriet noch eens zo groot;</l>
			<l>Leeft mijn Endimion, ey zegh</l>
			<l>!</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Kunt gy zijn droevig lot niet uyt mijn weezen speuren?</l>
			<l>Gy zult noch al te vroegh zijn ongeval betreuren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Is hy dan doot?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>O ja, hy leyt al neêrgestort;</l>
			<l>Apollos haat heeft hem het leven afgekort.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Helaas</l>
			<l>!</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Komt gy hier ook een valse maar verspreiden?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>O neen! Endimion is in mijn arm verscheiden.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Endimion is doot!</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Hy heeft het lot voldaan,</l>
			<l>En uwe Broeders wraak kloekmoedigh uytgestaan.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Vervloekte nijt: ach! kon de ballingschap van deze</l>
			<l>Roemwaarde, voor zijn wraak noch geen verzoening wezen?</l>
			<l>Verhaal zijn ondergang, op dat hy wort beklaagt.</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Ik vrees dat dit verzoek Diana niet behaagt;</l>
			<l>En dat mijn reden zal haar hart weemoedigh maaken.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>O neen! ay vaar maar voort, wilt het verhaal niet shaken;</l>
			<l>En zo &apos;t u mooglijk is, maak doch mijn leet zo zwaar,</l>
			<l>Dat ik van droef heyt kom te sneuvlen, zo ik maar</l>
			<l>Kon sterven; kom, o Door! beproef uw felle schichten</l>
			<l>Op een Goddin, zy zal voor uwe macht nu zwichten.</l>
			<l>Ach! had de Mingodt, toen by eerst mijn boezem met</l>
			<l>Zijn flits doorschooten heeft, de wreede pijl besmet</l>
			<l>Met het vergift, waar meê de Door die aan komt randen,</l>
			<l>Die tegen haare wil, by d&apos;onderaartse stranden</l>
			<l>Gevoert zijn, zo was ik voldaan, en ongestoort.</l>
			<l>Nu heeft hy my verkeert getroffen, en vermoort.</l>
			<l>Door duyzent dooden; want die my behaaghde in &apos;t leven</l>
			<l>Is wegh, en ik, helaas! aan laager wal gedreven.</l>
			<l>Bespeur, maar al te spa, hoe dat ik op een klip</l>
			<l>Gestrant, in d&apos;haaven moet verzinken met mijn schip;</l>
			<l>Want hoop tot uytkomst is my t&apos; eenemaal benoomen.</l>
			<l>Helaas! hoe zal ik nu mijn droefheyt best betoomen?</l>
			<l>Mijn lijden is te zwaar, Endimion vermoort</l>
			<l>!</l>
			<l>Ik vind geen hulp: maar gy, vaar met uw reeden voort.</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Zo haast Endimion het vonnis was gegeven,</l>
			<l>Dat hy, door afgunst, wiert in ballingschap verdreven,</l>
			<l>En dat zijn liefde alleen hier van de reeden was,</l>
			<l>Begaf hy zich verheugt in &apos;t Bos; om, op dit pas</l>
			<l>Met my verzelt, u noch voor &apos;t laatste eens aantebidden</l>
			<l>Voor &apos;t bloem-altaar, dat by gestelt had in het midden</l>
			<l>Van &apos;t dal, vernoegt dat hem om uwent wil dit leet</l>
			<l>Geschiede, waar in hy zich zo manmoedigh queet;</l>
			<l>Hy achte geen gevaar, noch &apos;t naken van zijn plaagen:</l>
			<l>Uw gunst kon al de vrees zo uyt zijn boezem jaagen,</l>
			<l>Gelijk de wint het stof verdrijft, en &apos;t nat dat bruyst,</l>
			<l>En zich beweegt zo lang de minste wint noch ruyst;</l>
			<l>Ia &apos;t scheen of al &apos;t gevaar zijn ziel niet eens ontroerde.</l>
			<l>Apollo, die door nijt en afgunst op hem loerde,</l>
			<l>Bezag met spijt, hoe hy, zo onverschrikt en trots,</l>
			<l>Zich in dit nootgeval dorst toonen als een rots,</l>
			<l>Die voor een hemelstorm onmooglijk kan bezwijken:</l>
			<l>Dies liet by hem zijn lang verburgen afgunst blijken,</l>
			<l>En quam op zijn karos, door d&apos;Uuren reê gemaakt,</l>
			<l>Met Paarden die het licht uytblaazen; en genaakt</l>
			<l>Al laager, mikkende op zijn borst met felle schichten;</l>
			<l>Endimion, die voor dit groot gevaar niet swichten,</l>
			<l>Riep onverzet, kom aan Apollo, en doorstoot</l>
			<l>Dees borst, want mijn triomf blijft echter even groot;</l>
			<l>Ik heb, in spijt van u, Dianaas gunst verkreegen,</l>
			<l>En schoon ik sterf, &apos;k geniet nochtans een dubble zeege.</l>
			<l>Dit woort was niet volbrocht, of hy gewont: ik schrik,</l>
			<l>Wanneer ik dit herdenk, op yder oogenblik.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Endimion, kon u mijn gunst zo hoog verheffen,</l>
			<l>Dat u al treffende zijn piilen nimmer treffen?</l>
			<l>Roem waarde, heb ik u zo hoog gevoert, en kon</l>
			<l>Ik u niet hoeden voor het woeden van de Zon?</l>
			<l>Waar aan ontbreekt het? ach! ik heb de Gooden tegen</l>
			<l>In mijne Min; wat kan mijn lijden overwegen?</l>
			<l>Vervloekte Broeder, kom, en tref Diana meê,</l>
			<l>Verzacht mijn lijden, en voldoe deez&apos; leste beê.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Hoe kon zijn afgunst zo Endimion verkorten,</l>
			<l>En &apos;t altewaardig bloet op deze bergen storten?</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Zo dra hy was gewont, ontfing by andermaal</l>
			<l>Een schicht, die hem de borst ontsloot, waar uyt een straal</l>
			<l>Van bloet quam stroomen, die het Aardrijk heel bevlekte.</l>
			<l>Ik stond verbaast, mits dit gevaar geen vrees verwekte</l>
			<l>In uw Endimion; want hy riep, heel vernoegt,</l>
			<l>Lof zy Apol, die my dit leet heeft toegevoegt,</l>
			<l>Doordien het heerlijk is voor een Goddin te sneuvlen.</l>
			<l>Wees mijn getuygen dan, o Lathmus! en ghy heuvlen</l>
			<l>Die ik zo menighmaal betreeden heb, getuyght,</l>
			<l>Dat, stervende, dit hart noch voor Diana buyght.</l>
			<l>De Zon, ontsteeken dooreen vuur van felle tooren,</l>
			<l>Vergramde, en wiert in &apos;t eyndt verwoeder door het hooren</l>
			<l>Van zulk een moedigheyt; dies schoot hy schicht op schicht,</l>
			<l>Bedekt&apos; hem met een wolk, en vloogh uyt ons gezicht.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>O wreede!</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Midlerwijl dat ik zijn lot beklaaghde,</l>
			<l>En &apos;t droevigh ongeval, genaakten ons de Maaghden</l>
			<l>En Harders uyt het Bos, bedroeft door dit te zien;</l>
			<l>Zy waaren elk gereet, om ons haar hulp te biên,</l>
			<l>En plukten kruyden, tot genezing voor zijn wonden.</l>
			<l>Maar al vergeefs: hy wierd helaas</l>
			<l>!</l>
			<l>Chreseide, Oriane, en schoone Alcete, en Armion,</l>
			<l>Ontzetten haar van schrik; elk riep, Endimion!</l>
			<l>Om vast te weten of uw Minnaar noch moght leven.</l>
			<l>Maar ach! de pijl was hem te diep in &apos;t hart gedreeven;</l>
			<l>Hy gaf geen antwoort meer, en lagh gants roereloos.</l>
			<l>Toen stonden wy door schrik beknelt, een ruyme poos,</l>
			<l>En treurden om het lijk; maar ik, om vast te weten</l>
			<l>Of hy verscheiden was, heb my toen zo gequeeten</l>
			<l>Gelijk een vriendt betaamt: ik nam hem op, bezwoer</l>
			<l>Hem in uw naam, &apos;t geen hem met kracht in d&apos;ooren voer,</l>
			<l>Hy opent op uw naam zijn halfgesturven oogen,</l>
			<l>En sprak, ach! Cephalus, ach! is &apos;t in uw vermoogen,</l>
			<l>Zo ga na mijn Goddin, en zegh haar, dat ik meer</l>
			<l>Geluk geniet, als ik oit van haar gunst begeer:</l>
			<l>Ik zal in Plutos Rijk met zeege triomfeeren.</l>
			<l>Toen zweegh hy, en de Door begon hem t&apos; overheeren;</l>
			<l>Hy zuchte voor het laatste, en gaf hier meê de geest.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach! trouwe Minnaar, is uw eind zo braaf geweest?</l>
			<l>En had de Liefde in u op &apos;t laatst noch zulk vermoogen?</l>
			<l>Ay laat ik voor het lest mijn Harder noch beoogen,</l>
			<l>Mijn hart verlangt, en schrikt, voor &apos;t aanzien van dien Helt.</l>
			<l>Kom volg.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>III. Tooneel.</l>
			<l>Hier wort het Lichaam van Endimion, dat van Apollo doorschooten is, by een schoon Bloem-altaar, daar het heelt van Diana opstaat, vertoont; omringt van een Rey Harders en Nimfen.</l>
			<l>Cephalus. Pallas. Diana. De Nacht. Rey van Harders en Nimfen.</l>

	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>DAar leyt het lijk, te droevig neêrgevelt,</l>
			<l>Omringt van Reyen, die zijn ondergang betreuren.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>O droevig Treurspel! ach! most u dit lot gebeuren?</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach</l>
			<l>!</l>
			<l>Zy knielt by &apos;t doode Lichaam.</l>
			<l>Ontmoeten? ach</l>
			<l>!</l>
			<l>Zijt gy door Broeders haat zo deerlijk omgekoomen?</l>
			<l>Och! zie my noch eens aan, en wilt voor my niet schroomen;</l>
			<l>Het is Diana die u smeekt: maar &apos;t is om niet,</l>
			<l>Hy is al doot, en ik leg midden in &apos;t verdriet</l>
			<l>Gedompelt; ach! waar zal mijn ziel noch uytkomst vinden?</l>
			<l>O Jupiter! zo gy Diana oit beminde,</l>
			<l>Zy rijst op.</l>
			<l>Zo straf het wreet gewelt haat Minnaar aangedaan;</l>
			<l>Of zijt gy meê, gelijk Apollo, op Diaan</l>
			<l>Afgunstigh, en kan ik mijn Vader niet bekooren?</l>
			<l>Zo is het bidden om mijn wraak geheel verlooren.</l>
			<l>Ik neem dan tot de Vorst van &apos;t naar gewest mijn wijk.</l>
			<l>Kom aan, o waarde Nacht, en daal na &apos;t duyster Rijk</l>
			<l>Daar gy als een Goddin alleen wort aangebeeden;</l>
			<l>Ontdek hem &apos;t lijden dat Diana heeft geleeden,</l>
			<l>En bid hem, dat hy my mijn Harder wedergeeft:</l>
			<l>Zo ik hem derven moet, heb ik te lang geleeft.</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Ik zou dit groot verzoek van hem vergeefs begeeren</l>
			<l>Die eens gesturven is kan nimmer wederkeeren.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Nochtans kon deze gunst aan Orpheus Wel geschiên,</l>
			<l>Had hy, op &apos;t hoog bevel, in &apos;t lest niet omgezien:</l>
			<l>En kont gy deze gunst niet by dien Godt verkrijgen;</l>
			<l>Wel aan, ik ben gereet, om zelver neêr te stijgen</l>
			<l>In dat bezwalkte Rijk, daar nimmermeer den dagh</l>
			<l>Gescheenen heeft, om door mijn jammerlijk geklagh,</l>
			<l>De naare schimmen met mijn tranen te beweegen:</l>
			<l>En krijg ik dan haar gunst, ik heb genoeg verkreegen.</l>

                
            </div>
    
    
    
            <div type="scene" n="1">
                
                    			<l>IV. Tooneel.</l>
			<l>Merkuur. Diana. Rey van Nimsen. De Nacht. Cephalus. Pallas.</l>
			<l>MYn Zuster, ay! betoom u jammerlijk geklagh,</l>
			<l>Bezadig u, schep moet, indien het wezen magh.</l>

	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Komt gy my troosten in mijn onverwinlijk lijden,</l>
			<l>Daar gy mijn Harder door uw voorzorg kost bevrijden!</l>
			<l>Ik dacht dat gy mijn beê vry beter ga zoudt slaan.</l>
			<l>Nu is mijn Minnaar doot, en ik, helaas {problem} begaan</l>
			<l>Om zijn verlies, kan nu niet anders doen als klagen:</l>
			<l>O pijn! o hartsverdriet! o ongemeene plaagen,</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Het deert my u te zien in zulk een droeven staat;</l>
			<l>Geloof ook, dat ik noit ben d&apos;oorzaak van dit quaat</l>
			<l>Geweest; want &apos;k was helaas</l>
			<l>!</l>
			<l>Om &apos;t woeden van Apol door bidden te betoomen.</l>
			<l>En wijl u droevig lot doch niet verwislen kan;</l>
			<l>En &apos;t treuren ydel is, wat helpt uw klagen dan?</l>
			<l>Verlaat de droef heyt die u &apos;t hart wil overstelpen,</l>
			<l>Want gy kunt door uw klacht Endimion niet helpen.</l>
			<l>Volg doch mijn trouwe raat.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Een die de smert gevoelt,</l>
			<l>Die oordeelt alderbest waar dat de ziekte woelt.</l>
			<l>Ik laat my door geen reên vertroosten, neen! mijn lijden</l>
			<l>Is al te zwaar, geen raat kan my hier van bevrijden;</l>
			<l>Dies trek ik &apos;t zelfde lot van mijn Endimion,</l>
			<l>In spijt van al de Goôn, en Febus; wreede</l>
			<l>!</l>
			<l>Uw felle schicht alleen mijn Minnaars boezem raaken,</l>
			<l>En woudt gy my niet meê dat leet deelachtigh maaken?</l>
			<l>Of bad uw hart vermaak in al mijn traanen? ach!</l>
			<l>Zo zal ik zelver dan mijn lijden, op een dagh</l>
			<l>Verkorten; kom, o doot! en quets my met uw prikkien.</l>
</sp>
	<sp who="R. v. Nim.">

		<speaker>R. v. Nim.</speaker>
			<l>Goddin, ay wilt u in geen meerder droef heyt wikklen.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Mijn lijden is te groot, ik zie geen uytkomst meer;</l>
			<l>Ik vind niet als verdriet, waar ik my wende, of keer.</l>
			<l>O Afgunst! o Bedrogh! komt gy my zo bedriegen?</l>
</sp>
	<sp who="Nac.">

		<speaker>Nac.</speaker>
			<l>Haar droef heyt neemt noch toe.</l>
</sp>
	<sp who="Mer.">

		<speaker>Mer.</speaker>
			<l>Ik zal na boven vliegen</l>
			<l>En maaken aan de Goôn haar ongeval bekent.</l>
			<l>Hy vlieght na de Lucht.</l>
</sp>
	<sp who="Cep.">

		<speaker>Cep.</speaker>
			<l>Helaas</l>
			<l>!</l>
</sp>
	<sp who="1 ">

		<speaker>1 </speaker>
			<l>R.v. Hard.</l>
			<l>Zy was in &apos;t eerst gemengt met zoete hoonigraaten.</l>
</sp>
	<sp who="2 ">

		<speaker>2 </speaker>
			<l>Hard.</l>
			<l>Nu is zy bitter, en wel waardig om te haaten.</l>
</sp>
	<sp who="Dia.">

		<speaker>Dia.</speaker>
			<l>Ach haat de Liefde niet, maar vloek de wreetheyt van</l>
			<l>Apollo, die ik met meet reeden haaten kan;</l>
			<l>Want hy zal van mijn leedt alleenig d&apos;oorzaak heeten.</l>
			<l>En nademaal ik noit mijn Harder kan vergeeten,</l>
			<l>Maar steets zal denken aan zijn vriendelijk gezicht,</l>
			<l>Blijf ik voor eeuwig aan het jammeren verplicht:</l>
			<l>En, wijl mijn droef heyt kan voor dubble droef heyt trekken,</l>
			<l>Zal ik, eer &apos;t jaar verloopt, mijn oogen tweemaal dekken;</l>
			<l>En treuren om de doot van mijn Endimion,</l>
			<l>Die zo mishandelt leyt door &apos;t woeden van de Zon.</l>
			<l>Dan zal ik menigmaal mijn straalen d&apos;aarde onthouwen,</l>
			<l>Om met vermaak de geest mijns Minnaars aan te schouweb;</l>
			<l>Want nu ik hem op d&apos;aard niet levendig kan zien,</l>
			<l>Zal ik in &apos;t duyster Rijk der geesten heen gaan vliên,</l>
			<l>En in &apos;t bezwalkte dal zijn schoone geest beoogen.</l>
			<l>Ik volg u dan in &apos;t kort, nu gy zijt voorgetoogen,</l>
			<l>Om in dat naar gewest, vol droefenis, uw geest,</l>
			<l>T&apos;omhelzen, die mijn min steets is getrouw geweest:</l>
			<l>En schoon dat al de Goôn dit moedig opzet laaken,</l>
			<l>Ik zal, door u te zien, my daar genoeg vermaaken.</l>
</sp>
	<sp who="Pal.">

		<speaker>Pal.</speaker>
			<l>Maar daar komt Venus op haar wagen uyt de Lucht</l>
			<l>Neêrdalen, voortgevoert van haare zwanevlucht,</l>
			<l>Bewogen door uw rouw en droeve jammerklachten;</l>
			<l>Haar bykomst zal gewis uw lijden wat verzachten.</l>

                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>