<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="heyn003vrie01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Vriendts-spieghel</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Zacharias</forename>
          <surname>Heyns</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>BIB.BL.008585</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/heyn003vrie01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="#aristippus" sex="m/f/u">
          <persName>#aristippus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#dienaer" sex="m/f/u">
          <persName>#dienaer</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#dul-cop" sex="m/f/u">
          <persName>#dul-cop</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#erato" sex="m/f/u">
          <persName>#erato</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#gisippus" sex="m/f/u">
          <persName>#gisippus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#leeghwaghen" sex="m/f/u">
          <persName>#leeghwaghen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#m.-varro" sex="m/f/u">
          <persName>#m.-varro</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#octavianus" sex="m/f/u">
          <persName>#octavianus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#pub.-ambrosius" sex="m/f/u">
          <persName>#pub.-ambrosius</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#reysigher" sex="m/f/u">
          <persName>#reysigher</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#schoutet" sex="m/f/u">
          <persName>#schoutet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#schryver" sex="m/f/u">
          <persName>#schryver</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#selden-thuijs" sex="m/f/u">
          <persName>#selden-thuijs</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#sophronia" sex="m/f/u">
          <persName>#sophronia</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#spaer-noy" sex="m/f/u">
          <persName>#spaer-noy</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#thalia" sex="m/f/u">
          <persName>#thalia</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#titus" sex="m/f/u">
          <persName>#titus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="#verneem-al" sex="m/f/u">
          <persName>#verneem-al</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Morality play</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1602">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Vriendts-Spieghel.UUaer in de Historie Ioannis Bocatij de vriendtschap prysende, Speelsche wyse klaerlijck t&apos;aenschouwen voor ooghen ghestelt wordt, door Z. Heijns.
Mids dat d&apos;onvast geval den mensch brenght duysent wonden,De vriendtschap overal zeer kostlijck wordt bevonden.Ghespeelt by de Camer uyt Levender Ionsten,den 25. Februarij, Anno 1602.
        t&apos;Amsterdam, by Zacharias Heijns, in de Hooft-deuchden. 1602.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Sonnet.
Des vrientschaps edle duegt, natuer en werckingh crachtigIn noothulp, troubewijs hier speelwijs wort vertoontDoor Titus en zijn vrient Gisippus (waerd gecroont)Als spiegels beyd&apos; oprecht na liefdes aerd eendrachtig,Wie sach oyt meerder gunst bewysen vriend waerachtighDan daer eennnnnEn hy zijn bruyt hem schenckt (gans tegen de gewoonOp dat int leven blijf, die anders sturve clachtigh.Dees weldaet wordt vergoen Gisippus zijnd&apos; in nootVan Titum die vrients schult op hem neem wil de dootOm zynen lieven vrients behoudingh voor hem steruenVrient Zacharias Heyns dien u dit werck gheboot,Mose vriendtschap selve zijn, die liefd int hert u goot,Dies sult ghy vrienden danck met palm omvlecht verwerven.Deught verwinne. C. Ketel.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Den Eerw. Konst-rijcken Mr. Gillis Koninghslo, Schilder.Waerde vrienthoudent man, den overgrooten yver tot de redenrijcke konste, die ic in u ghemoet gespuert hebbe, heeft my menichmael geport yets t&apos;uvver eeren aen te vanghen, om u daer mede naer verdiensten te beschenken, doch tot noch toe niet gehad hebbende dvvwelc u maniere van leven na quam, is het selve nagelaten tot dat ic dit vrient-spel int licht bragte, dvvelc ic V. E. altijd toegedocht, ende nu eijndelic toegeeygent hebbe, op dat het door u, als der vrienden daer tot s&apos;vrientschaps nut ende vrients vermaning gelesen en voorgestelt vverde. V. E. sal desen mynen cleynen arbeyt voor goet houden, tot dat de gelegenhyets beters geeft, d&apos;almachtige God gonne V. E. een langhduerigh leven sonder ongeval desen 25. Feb. 1602.V.E.D. Zacharias Heyns.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
M. Iacob Claesz. tot zynen swagher Zacharias Heijns.
En soect der liefden lief uyt liefd&apos; niet na zijn macht,De Liefd&apos; te lieven doen, door haer lieflijcke stralen:Ontdeckend&apos; over al, hoe dat deur haer de palenVermeerdren t&apos;aller tijt, des vriendschaps vol eedracht!Ia dit is&apos;t daer altoos des vriedtschaps vriet na trachtWaer voor men broeder u (ghesproken sonder smalen)Met recht wel houdemach, wiens redenrijck verhalen,Maect dat s&apos;vrieds liefdes nut, werd aededag gebrachtHoe deur liefd&apos; d&apos;eenevriedt deandrehout int leven,En hoe deandereweer &apos;tzijn voor zijns vrieds wil geveWaer door hy (midts Gods wil) &apos;tzijn en zijns vriendts bevrijdt.Hier in blijckt dan u aert, u hert en lust ter deghen,Hoe ghy tot const en deugt, met ernst zeer zijt ghenegen,Dies uwen lof hier deur sal dueren t&apos;alder tijdt.Hope vertroost.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Sonnet.
V constigh Vrienden Spel, vriendt Heijns ic stichtlick houwDes vriends vriendlicken aardt, is recht hier in ghedrevenGysippus gaet zijn Bruijdt, door vriendtschap over ghevenAen Titus zynen vriendt, tot eene echte vrouw.Dees twee goe vrienden mooght gy stellen wel ten schouwDaer claerlick werdt betoont, de vriendschap, hier benevenHoe dat met danckbaerheyt, oock Titus waeght zijn levenDoen zynen waerden vriendt, mistroostich was in rouw,Ghy jonghe spieghelt u, wilt d&apos;oude vriendtschap leeren,Houdt eenen trouwen vriendt, vry voor een gaef des HeerenV vyandt oock bemindt, met niemandt soeckt gheschilInt wanckelbaer gheluck, wilt van u vriendt niet keerenMaer draeght malcanders last, de vriendtschap sal vermeerenVVenscht vriendtschap int ghemeen, in al &apos;t gae zoo God wil.Rvtgaert iansz.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Des Vriendt-Spieghels 
    Thalia} Voorreden ende Tusschen spraeck.Erato} Voorreden ende Tusschen spraeck.AristippusGisippus} de vrienden.Titus} de vrienden.Spaer-noySophroniaDulcop.Pub. Ambrosius} Dieven.Leeghwaghen} Dieven.Schoutet. Dienaer.Schryver.Selden thuijsVerneem-alReysigher.VarroOctavianus.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Voor-reden.
Dewijl ô Suster nu het vijfde jaer ghenaect,So dat in Helicogereedschap wordt gemaectVan die van Thespien na d&apos;over ou manierenOm harefeest-dagh groot der liefdennZo heeft my voor dees tijdt het beste wel gedacht,Dat dit mijn Vrienden-Spel werdt aen den dagh ghebracht,Dwelck ghy met Lid&apos;ren sult door tongh gheluijt verschoonen.Ic sal my waerde kaer hier inne vlytig thooneDer Musen last is doch altijt ten dienst te staenDen genedie uyt jonst naer dees ons konste gaen,Doch Suster seght wat gy hier in te pas sult bringeOp dat ic weten mach waer van en hoe te singen,G&apos;en hebt my tselve wit tot noch toe niet verclaert.De tweevuldighe liefd&apos;, haer wesen, haren aert,Haer stout en strenghe daedt, haer wonderlijcke wercken,Sal ick op dit Thoneel nu geven aen te mercken,Den inhoudt sal hier van verhalen heel int cortWat na d&apos;History schoon daer in ghehandelt wort,Dies hoort ghy sult hier uyt den gantschen sin ervarenDoch groot met my voor eerst die hier uyt jonst vergaren.Veel ghelucs in allen weghenWenschen wy den ghenen alDie hun tot het Spel verleghenDwelckmen nu hier toonen sal,Van hun moet in d&apos;aertsche dalThuijs vol vreuchden zijn verkreghen,En des Hemels soet gheschalVan Gods vreucht door zynen seghen,Wy begeiren zo wy pleghenOfter ymands by ghevalTot veel sprekens waer gheneghenDat hy my d&apos;onnut ghebral,Want met sulcken luy gheralZijn wy Musen gans verleghen,Dus u oordeel sonder galTot den eijnd&apos; sal zijn versweghen.Nu suster maeckt wat plats en grens u neder steltDoor desen die hier comt sal d&apos;inhoudt zijn vertelt.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Inhovdt.Titus Q. Fulvius van zynen vader Publius uyt Roomen om de Philosophie te leeren, naer Athenen in Chremes huijs ghesonden zijnde, koos zijns Vaders sone Gisippum, die met hem daghelicks Aristippi lessen hoorde, voor een vrient, ooc insghelijcks Gysippus Titum weder, en hebben elcanderen na des vriendtschaps wetten sonderlinghen besint, want nae dat Gysippi vrienden nae Chremi zijns vaders aflyvigheijdts hem een schoone, deugtsame, ende rijcke Griecksche dochter by name Sophronia ten houwlicke besorght hadden, ende zynen vriendt Titus, midts harer volmaeckte schoonheijt ende welsprekentheijdt, op haer soo zeer verlust zijnde, dat hy tot een quelende siecte geraecte, so heeft de voorseyde Gysippus zynen vriendt Tito, om hem te verquicken ende weder op de beenen te helpen, zijn eygen bruijt sonder wete van zyne magen, overgegeven, hem euenwel veysende of hy die getrout hadde, alsoo is Sophronia, Titi huijs-vrouwe sonder hare wete gheworden: Want Titus, die in Gisipps naem besliep, tot dat hy in zijns Vaders Publij plaetse (die overleden was) gheroepen zijnde, het selue openbaer maecken moeste, om zyne huijsvrouwe mede te leyden, waer over de vrienden onstelt zijnde, hem die doch ten lesten volgen lieten, doch bleuen op Gisippo zo zeer verbittert, dat zy hem korts daer naer uyt Athenen bannen, ende in d&apos;uyterste armoede raken deden: Gysippus alsoo van zyne maghen verlaten, ende alle zyne goederen quijt zijnde, reijsde na Roomen, om zynen vrient Titum zijn armoed te kennen te gheuen, en also eenige troost van hem te verweruen, aldaer doch komende, ende sich voor zijn doir nnmnmmnn
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Vrundt-Spiegel.
I. Handelingh. 1. Wtcomste.Aristippus, Gisippus, Titus, Spaer-noy, Selden-thuys.
Ghy voelt nu by u selfs o waerde lieve jeughtWat ons geleertheyt gheeft, ghy voelt nu wat een vreught,In&apos;t hert en in&apos;t gemoet de wetenschap kan geven,Daer d&apos;ongeleertheyt steedts seer ongerust doet levenIck heb u meghedeylt van&apos;t geen ick heb ghehadt,Als namentlicken siet van eenen sulcken schatDie waer ghy staet oft gaet by wien ghy ooc moght komenV noch door vier noch swaert en sal zijn afgenomenHet gelt en &apos;tgroote goet kont ghy licht wordenDe wetenschappe doch thoont altijt wie ghy zijt,En helpt u weder op een veel verscheyden wijsen,Dies moetmen boven &apos;tgoet de leering altijt prijsen.Een Wijsman welgheleert van d&apos;ongheleerde schiltAlst wel ghetemde paert van d&apos;onghetemde wilt,Zoo dat een arm wijs man veel beter word bevondenAls wel d&apos;onwijs&apos; al heeft hy menich dusent ponden:Den eenen en ghebreeckt niet anders dan het geltDen andrennTot een heer boven al d&apos;onredelijcke dieren.Dies seg ick overluyt ghy beyde mijn scholierenWel gelucksalich zijt, dewijl ghy niet alleenHet gelt en goet en hebt, by velen heel ghemeenMaer noch daer neven &apos;tgeen het dier maeckt tot een menscheV en gebreeckt nu niet dies ick alleenlick wenscheDewijl Gysippus nu verandert zynen staet,En dat ghy Tite med&apos; uyt mijnder scholen gaet,Dat ghy te geener tijt en tredet uyt de palenDes deuchts, hoe wel d&apos;ondeucht u daer van socht te halenMaect dat de wulpsheyt quaet oft wel de gulsicheijtDewyl dat menich gast daer dore wort verleyt,V doch tot geender tijt onthelsen met verlanghen,Mits ghy van de fortuyn veel gaven hebt onfangenWant &apos;tleven dat zy ons voorhouden als seer goetWel voor een wyle tijts genoechlick is en soet,Doch als de mensch gevoelt wat hem is overkomenZoo siet hy dat zijn goet door haer is wech genomen:Begeeft sich ooc daer na dus geldloos tot het quaetTot leugen, tot bedroch, tot stelen, tot verraet,Tot straetschennDwelc hemnVolgt liever het gebot van Genius en maecktDat ghy de goy begeert en best, opinie raeckt,Bidt haer seer ernstelick dat s&apos;eer zy van u scheydenDy door den rechten pat ter saligheyt geleyden.Ter wylen leeft en kint elckandren nu voortaenGhelijck ghy &apos;tselve doch tot noch toe hebt ghedaen.Gysippe gy voor al naer u beloofde trouweDie corts gheschieden sal, sult leven met u vrouweGhelijck als dat betaemt, in deughden liefd&apos; en eer.Dit zy ghenoech gheseyt, &apos;tis tijt dat ick nu keerNaer huijs, der clocken slach my roept tot mijnder scholenLet u noch iets voortaen en latet niet verholen,Maer commnMijn huijs mijn schole me voor u steedts open staetIck wil u t&apos;alder tijdt zeer garen onderwysen.V reden waerde Heer en is niet om volprysen,Ick danck u dusent-fout van tgheen ick heb geleert.Ghy hebt in my &apos;tverstant verlichtet en vermeertDies ic mijn meester danck met herten ende sinnen.Op dat het u wel ga, bemint men sal u minnen.
I. Handelinge, 2. Verschooninge.Gysippus, Titus, met hare knechten.
Wat docht u Tite vriendt en schiept ghy gheen vermaeckIn dese leste les? voorwaer des menschen spraeckMet redenen ghesticht werct wonderlijcke dingen.Iae vriendt by na en kond, ick mijn ghemoet niet dwinghenZo had zijn tongh mijn hert getreft tot indenIc wensche dat hy blijf met vreughden en gesontTot veler nut en heijl noch langen tijt van jaren.Ic hop&apos; oock dat wy hem met zyne gryse harenVoor ooghen selen sien so langh ons leven duert,Want hy steets menigh mensch recht na de deuchden vuert.Maer segt Gisippe vrienDat uwe vrienden u int houwlick willen stellen,Wat ist doch voor een deur dat u wordt toegheseyt?En machmen haer niet sien? ick bid dat ghy my leijtTer plaetsen daer zy is, en wilt dit niet weerleggen.Ken cannnIck gaenmSophroniam sult ghy sien en spreken soo&apos;t betaemt.Ick volge treet voor in den stoutrick sal ic slachtenGhy knechten gaet naer huys g&apos;en hoeft ons niet te wachten.
I. Handelinghe 3. Wtcomste.Selden-thuys, Spaernoy.
Wy sullen haest smullen.Ia &apos;tsal haest aengaenOns buyxken dick vullen.Wy sellen haest smullen,Ia drincken met pullenMenighe vaen saen,Wy sellen haest smullen,Ia &apos;tsal haest aengaen,De Bruygom sal hem in der haest ter baen slaenOm met zijn Bruyt te spoyen na de kerck,Dit is wel stil en dier ghegaen int werck,Ken hebbet selfs tot noch toe niet gheweten,Ons maerte Verneemal die alle secretenNaer haer vermeten opt duymken vast heeft,Naer dese Roos, niet eens ghetast heeft.Hoe sal zy luysteren met open ooren.En dat om &apos;tBruyt stucktSou wel behooren,Dat gaept als een hoven laet ons slechts swygenDaer en is geen twyfel de saeck en lijt geen last,V meester siet wel hoe dees broeck u pastDaer diende voor al een patroon na ghenomen,En sout ghy hier me ter Bruyloft komen&apos;Twaer schande voorwaer uwen baes is t&apos;eel.Ken vrage daer niet naer al segt ghy noch so veel,Want uwen Rock dient oock voorwaer ter eerenZoo men d&apos;achterste wil na vooren toe keeren,Wy hebben beyde wel wat nieus van doen.Ken wil geen kleet ten zy opt nieu fatsoen,Want ick voortaen de platte buycken prijse,De schouderen breet op de Fransche wijseDaer op seer net veel koordekens gheboort.Ick bid u maet, dat ghy u niet en stoortAl waert wat minders ghy moet u lydenSiet ick salt den baes segghen by tyden,En krijgh ick niet so wort hy my quijt,Ick moete nu dagelijcx hooren &apos;tverwijtTot mijnder spijt daer komt pantrock ghestrekenEn wil ick eens de Vrijsters aensprekenMet my zy steken den draeck over alIa segghen plat uyt datmen my salBevinden heel mal in alle mijn saken,Om dat ick juijst het kleet laet makenOp d&apos;out fatsoen, daer ick beter kan,Doch ick salt versien, want &apos;tkleet maeckt den manIck wed&apos; ick kryghe dan vrysters met hoopen.Ia met kudden selen s&apos;u na loopenGhelijck de hondt recht na de cluppel doet.Gelooft vry maet, ick heb noch goeden moet,Kost ick my slechts wat veysen voor de liedenMy sou eer langh al wat goedts geschieden:Wie weet noch watter nu korts ghebeurt,By wijn en bier men selden truert,Men spreeckt op bruyloft al bruylofs reden.Holla daer comt den baes aenghetredenLaet ons verschoyen eer hy ons siet.Bylo langher te blyven en dient ons niet.
1. Handelinghe, 4. Uerschooning.Gisippus. Sophronia. Titus.
Sophronia mijn lief macht dan oock zijn so laet?Mijn lieve waerde lief men moet wel seggen jaetDewijl ons Maget stracx de kloc heeft hoorenn&apos;t Is een seer helder weer, en oock so zijn de daghenAl vry wat veel ghelenght in dese lentens tijt.Hier by so dient ghevoeght als &apos;tlief zijn liefste vrijMet soete redekens vol woorden van genuchtenZo wil ghemeynelick Saturnus snel vervluchten,Sulck minnaer doch elaes en vindt den tijdt niet cortDie van zijn liefste lief te zeer verstooten wordt,Want hy in dusent anxt altijt thooft heeft vol sorgenSo seg ick u adieu Sophronia tot morgen,De Heer bewaer u lief oock u geselschap medeO overschoone blom leeft langhen tijdt in vrede.V minnelick ghelaet mijn herte gans doorwondt.Vriendt Tite gaet ghy me?Gaet voor ick volgh terstont.
I. Handelinge 5. Uerschooninge.Titus.
O ongheluckigh mensch, hoe ben ick dus vermantWaer is de liefde nu, waer is nu mijn verstantVergeet my so de deugt in Cremes huijs ontfangen?Heb ick na mynen vriendt nu langer geen verlangenGisippi vriennSal ick de selve nu niet langer gade slaen,Denct Tite wat ghy doet, denct wat ghy wilt beginnen,Gy mint, wie mint gy doch? ghy stelt al uwe sinnenOp eene die alree den genen heeft ghetroutDie u van herten lieft en voor zijn broeder hout,&apos;t Waer beter dat ghy haer als suster mind&apos; in eerenEn socht dees liefde blindt uyt u ghedacht te keeren.Dies u begeerte dwinght en breydelt uwen lustDie doch onredlijck is en stelt u hert gherustWilt liever uwen sin aen een alsulcke leggenDaer uwen besten vriendt niet tegens en kan seggenWant al ist saeck dat ghy &apos;tversoeck verkryghen mochtZoo hebt ghy voor de deucht niet dan onmin ghewrocht,Ick mercke tis also, dies wil ick oock verkiesenDat ic veel liever wil &apos;tlief als den vriendt verliesenEn setten het ghemoet der liefden gans hier vanHolla wat segg&apos; ic daer, Sophronia ken kan,Mijn jonckheyt is te teer Cupido veel te machtichEn zyne wetten med&apos; in alles veel te crachtich,Siet door u schoonheyt groot en minnelijck gelaetLief uwen naem alleen soo diep gheschreven staetIn &apos;therte &apos;twelck hier rust bereet voor u te stervenDat ick te geener tijt u hulp en kan ghederven:En oft Gysippus schoon het deerlijck lyden mercktDwelck dit blint goyken strengh soo vierich in my werckt,Sou my mijn beste vriendt hier nevenndaer ic elendich mennKen hoop dat nimmermeer, zijn hert en zijn gemoetTen zy dan dat ick mis, te mywaerts is te goet.Maer Tite tis zijn lief hy mint de selve medeIa s&apos;is hem schoon belooft, wat dunckt u sticht dit vrede?Zoo ghy die had getrout en dat Gysippus quaemOm haer, al waer&apos;t u vrou waer u dit aenghenaem?Hier op en heb ic niet nochtans ten mach niet batenWant ick en kan haer doch uyt mynen sin niet latenMijn leden werden slap &apos;tghebeente my begeeft,De cracht vergaet my gans ick heb te langh geleeft.
I. Handelinghe, 6. Uerschooning.Selden-thuys, Titus.
V socht ic Edel Heer belieft u niet te etenGysippus wacht u vast, de vrienden zijn gheseten?De klock heeft al eenwijl de maeltijt ingheluyt.Om &apos;tgeen ic nu behoef en gav&apos; ic niet een duytMy&apos;n dient noch spijs noch dranc naer &apos;tbed is mijn verlanghen,Mijn leden soecken rust de sieckt heeft my bevangenZoo dat ic ligghen moet wel tegens mynen danck.Hoe gaet dit toe mijn Heer? hoe zijt ghy doch dus kranck?Hier op en had ic eerst gheen ooghemerck gegeven,Hy is voorwaer seer swack de siecte doet hem bevenAls een die Kortsich is oft wel van kou verkluent,Heer hout u vast aennZoo breng ic u naer huys daer ghy sult mogenGa wy, de strate doch en can my niet verlusten
I. Tusschen-sprakeThalia.
Soo wie door &apos;tgoyken tblinde kintZijn hert door wont bevangen vint,Al andre dinghen laken can,Want hy veracht voor alle manAlleenlick niet &apos;tgoet en ghewinZijn vrienden en zijn huysghesin,Maer oock de wetten alle gaer,Ia stelt sich dickwils int ghevaer.Heraclitus seer wel bedietMen can de liefde dwinghen niet,Want allen &apos;tgeen zy wenschen machHaelt s&apos;int perijckel voor den dagh,Der liefden brandt is een ghewelt&apos;t Welck dag&apos;lijcks meer den minnaer quelt.Een hittigh peysen sonder endtDie haer tot rasernye wendt.Leander sich ter zee begafDoch raeckte daer niet weder af.Oock Guischart med&apos; heeft onderstaen&apos;t Gheen hem de doodt heeft aenghedaenMeer andre door der liefden crachtHaer selven hebben omghebracht.Hoort noch hoe Koninck Ninus voerDoor &apos;tminnen van een snoode hoerHy had in liefde zijnde blindt.Simiramis soo zeer besint,Dat hy na heure bed&apos; haer gafVoor eenen dagh zijn croon en staf,Ded&apos; oock &apos;tghebodt in sulcken schijnDat elck haer moest gehoorsaem zijn,Zy dus ghestelt in volle machtOntboodt tot haer des Konincks wacht,En heeft zeer strengh met vlijt belastDat Ninus werdt ghebonden vast,Daer naer oock dat hy werd onthooft,Dies hy vant leven werdt berooftEn zy bleef zo int regiment,Dus werdt des Koninghs stoel gheschentDoor blinde lief en cleynen raedt:Doch als Cupido, &apos;tminnen saedtIn &apos;therte van een wijsman stort,De liefelijcke vruchte wortMet deucht en eeren volghemengtDie zynen Heer in vreughden brenght.Erato vangt nu aen, hier hebt ghy stof om singhenHoe dat dennnBegint want elck bereet om hooren swijght nu stil.Thalia suster, &apos;tsal gheschieden naer u wil,Dewijl ons minnaer doch leeft in groot verlanghenSo meijn ic &apos;t Minnen lied voor dees tijt aennDwelc Sappho lestmael sanck, by ons int vreuchden dalDies ick het selve nu aldus beginnen sal.
Op de wyse: Liefd&apos; int secreet mijn jonck hert krencken doet.
Hy is den Goden int gheluck ghelijckDie onverboden hoort u reden rijck,En mach aenschouwen u Lief int ghesicht.O schoon blom der vrouwen die my gans onstichtWant ghy my therte uyt den boesem trecktWaer door mijn smerte daghlicks wordt verwect:So dat mijn sinnen gantslijck zijn onstelt,&apos;t Lichaem ooc van binnen van den geest ghequelt.Wil ick aenmercken uwe schoonheyt grootVoor alle wercken so wordt ick schaemrootMijn tongh wil cleven, de spraeck my vergaet,Thooren daer beneven is in slechten staet.&apos;t Ghesicht der ooghen my oock gans begeeftTen wil niet dooghen al tgheen aen my leeft&apos;t Schuddingh en bevingh valt my over &apos;tlijftVocht oock overbleven is van coude stijfLief menichwerven mijn hert naer u wenschtMoet ick u derven so blijf ick verstenstVol onghenuchten oock tot aller stont,Helpt my lief uyt duchten maekte mijn hert gesont.Ick seg u suster danck, men sal nu weer beginnenDus hoort wel naerstig toe gebruyken
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
2. Handelinge, 1. Wtcomste.Gysippus.
Hoe rijck de mensch oock is van ghelde Landt en Dorpen,Zoo is hy evenwel veel qualen onderworpen,Dit blijckt aen mynen vriendt die nu een wyle plat,Te bed gelegen heeft, wat helpt hem zynen schat?Wat helpt hem zijn groot goet, dewyl doch dat mits desenZijn oversware pijn der krenct en can ghenesen,Hy blijft noch soo ic merck al even kranck gestelt,En &apos;tschijnt dat hy sich selfs wel ergens inne quelt,Doch ic en can den gront tot noch toe niet gewetenDaer hy nochtans als vrient weet alle mijn secretenIs dit de vriendschap groot o Tite dat g&apos;u veystVoor een die t&apos;aller tijt om u te lieven peyst?Kont ghy alsulcken een weerleggen oft ooc hatenDie voor u waerde vriendt zijn leven soude laten?Ghy hebt soo langhe wel met u ghesel gheleeftDat ghy licht hebt gemerct wat hy in &apos;therte heeft,Holla Gysippe saeght, ghy dwaelt in u gedachtenSo ghy met reden wilt recht na de waerheyt trachtenGhy lieft hemHeeft hy u t&apos;aller tijt nochtans oock weer bemint,En oft de siecte swack met hare gesellinnenDaer Morpheus hemnnSo dat hy niet en weet waer &apos;thooft hem openToerekent ghy hem dit als voor zijn eyghen daetNeen doch zijn liefd&apos; en can tot mywaerts niet ontbreken,Ic wil meer naer hem toe, hemnMaer holla, so my dunct zijns Kamers dore kraect,Soud&apos; hy wel wat verquict, zijn vanVoorwaer daer is hy selfs, o vriend ter goeder urenBegint ghy wederom de leden wat te rueren,Hoe ist o Tite doch hoe ist met u doch al?
2. Handelinge, 2. Uerschooninge.Titus, Gysippus.
Ic hope dat het haest ghebetert wesen salMits dat de borste nu gheneyght is tot het quelen,Soo dat mijns levens draet Lachesi wil vervelenDie tot haer suster roept ghy wacht te lange snijt.Mijn lieve waerde vriend maect u dees quellingh quijt,En seght my wat u deirt ic heb&apos;t u dick gebeden,Het is al veel te lang gheveynsdelick ghestredenMet hem die sulcken hert u zynen vriendt toe draegtDat &apos;tself so lang ghy treurt in dit min lichaemWaerom wilt ghy my dan u qualen so verbergen.Gysippe lieve man dit u soo dicwils verghen,Bedwingt mijns herts gemoet en opent my denHoewel doch tegens danck, om u te maken contWaer om ick liever wensch te sterven als te leven,Siet het gheval had my ghelegentheyt ghegevenOm proevenDoch &apos;teghendeel daer van viel my so overlastichDat ic my voel met recht verwonnenDies &apos;trecht verdiende loon des dootsmy toe betaemEn dat in sulcken saeck dat ict my schroem te seggenDoch sal naer uwen sin de schaemte neder leggen,Weet dan Gysippe vriendt de schoonheyt vanHaer minnelijck ghelaet haer oversoet gheluytDer spraeckennDat tot haer nacht en dagh al myne sinnen hangenSy heeft my door de borst geraeckt so diep int hert,dat my &apos;tsoet minnen vier tot allen uren smert;Doch heeft al evenwel te recht de goede redenHert teghens dese liefd&apos; in mijn ghepeijs ghestreden:D&apos;een wilde dat ick haer sou stellen uyt den sin,Maer d&apos;ander braght my die daer stracx al weder in:D&apos;een wilde dat ic doch dees dwaesheijt sou vernEn d&apos;ander dat ick my soud in dit vier verblyden:De Reden wilde dat den brandt steets wert geblust,Maer d&apos;ander wederom, dat ick sou scheppen lustIn &apos;tgene dat my nu te niet gantsch wil verbrandenDe liefd&apos; hiel d&apos;overhannAlnoch so geeft my me de reden te verstaen,Dat ick hier door my selfs heb veel te cort ghedaen,Doch scheld&apos; ick de Fortuijn dat ic dees bruijt moet derven,Midts dats&apos; u toe behoort, dies wil ic garen stervenIa wensche na de doodt, want &apos;tleven my bedroeft.Dewijl O Tite vrient gy nu vrienEn dat ghy sterc genoegh voor dees tijt zijt geslagenSoo&apos;n wil ick over u my selven niet beklaghen,Hoewel&apos;t wel reden waer, dewijl ghy my bedecktAlsulcken lyden swaer, dwelck u tot krenckte trect,Want &apos;tschijnt dat ghy hier door de vriendtschap hebt ghebroken,Dewijl dat eenen vrient, al sout zijn eere kroken,GeenmOp dat hier op zijns vriennWannnnHet geen oneerlick is, en hun sou moghen schaden,Als hy hun tot den nut int eerlijck helpen sal,Na dat den tijdt me brengt, naer volgend&apos; het geval,Doch dit en dient nu niet, ick wil het laten steken,En u van dese saeck recht mijn ghevoelen spreken.Dat gy mijn Lief bemint en geeft my geensins vremHoewel doch dat zy my ten houwlick is ghestemt,Dewijl het wesen fris, en d&apos;overgoe mannierenDe deughdennDat alle menschen haer met reden willen houwenVoor d&apos;uytgelesen blom van alle Griecsche vrouwenSo dat het vremder waer dat zy van sulck een hertDwelc eel is van gemoet, ooc niet gemint en werd.Maer nademael O vriendt ick nu wel kan gemerkenDer liefden brandt in u, die vierigh is int wercken,So dat u buytens haer ter Wereldt niet en haeght,En wil ick Tite niet dat ghy &apos;tgheval beclaeght,Om dat my dese bruijt ten houwlick is ghegheven,Want ic wil noch voortaennGhedenckt u wel den tijt dat ick oyt heb ghehadtYet eygens sonder u, mijn gelt ende mijn schatHeb ick O waerde vriendt ghestelt in uwen handenSoo&apos;n sal dit goet ooc me, al waer ick met de bandenDes houlicks schoonHoewel het selue, doch niet sonder smert en pijn,Van dit mijn goedigh hert geschieden en sal konnen,Dewijl dees bruijt byna mijn sinnen had verwonnenDoch overmidts dat ghy tot haer so seer gesint,De selv&apos; in u gemoet veel virighlicker mint,Als ick tot noch toe doe, Sophronia midts desenEn is mijn Bruijt niet meer, maer &apos;tsal de uwe wesen,Daeromme zijt ghetroost, u swackheyt weder stijft,Schept vrolijck eenen moet, u swarigheyt verdrijft,Verbeydt van nu voortaen met blijdtschap en met vrueghdenDen loon van uwe liefd&apos; in eeren en in deuchden.Gysippe waerde vrient u milde vriendschap goetBethoont my claer genoegh hoe myne wesen moet,Daer om en wil ic oock voor &apos;t myne niet ontfangenHet geen u God toevoegt en ghy met groot verlangenTot noch toe hebt verwacht, gebruyct derhalvenMet overgroote vreucht het geen alleen voor uIs van begin geschict, wilt my des niet vermanen,Maer laet my liefste vriendt verdwynen in mijn tranenDie my elendich mensch Gods schickinge toewent,Want ic tot sulck gheluck onwaerdich ben ghekentDies bid ick hout doch op hier over meer te dingen.Mach onse vriendtschap vriendt my gonnen u te dwinghen,Soo dat ick over u door haer ghebieden mach,Wil ick dat zy als nu veel starcker als zy plachV porrende sal doen tot mijnen wille neyghen,Dat is dat ghy mijn Bruyt sult nemen voor u eygenMy is ghenoegh bekent der liefden groote crachtDie menich kloecken mensch heeft om den hals ghebracht,Dat u &apos;tblindt goyken me doort schieten sou doen sterven,Hier neven dat ic ooc sou kiesen Plutos erven,Als ic u miste vriendt, die my zijt lief en waertMijn leven doch door u bywesen wordt ghespaert:Sophronia daerom u eyghen vrou sal wesenDewijl dat zy alleen u krenckte can ghenesen,Mijn sinnen hebb&apos; ick haest een ander toegevoeghtSoo zijn wy beyde dan in vriendschap vergenoegt,De miltheyt wet&apos; ic wel en sou so groot niet blijckenIn myne vriennSo weynich vrouwen volc als goede vriendenDaeromme zo ghy wilt dat ic selfs blijf ghesontSult ghy door mynen raedt u selfs verdriet versettenMijn overgoede vriendt sal ick alleen belettenDat sulck u derven sal die u vercoren heeft?Voorwaer ghy doet te veel, wanAlleenlick tgheen ic min: maer ooc mijn levenDies wenscht mijn herte meer alst oyt te voren dedeOm u mijn waerde vriendt in alles te believen.Om u in dese saeck dan beter te gherievenSo moeten wy voor al zeer naerstigh gade slaenWat ons voort beste nu hier in sal zijn gedaen,Op dat het wyselick met voorsicht werdt begonnen.Siet eer de vrienden my Sophroniam wilden gonMijn maeghschap haer zeer dick met moyt had aenDaer om en waret nu van ons niet wel bedochtMaer wel een groot schandael dat ick den vrienden seydeDat my dit houlyck nu met allen niet en greyde,Doch ick en naem hier op al even wel gheen acht,Waert saeck dat ghy hier door werdt in mijn plaets ghebracht:Maer al mijn duchten is, zo ick haer wil weerleggenDat zy het ja-woordt soet een ander sal toesegghen:Hier om so dunct my goet, zo&apos;t selve u med&apos; behaegt,Op dat dit Wilt int net heel seker werdt ghejaeght,Dat ick my veysen sal de Bruijdt te willen trouwenEn datmenDaer na so sal ick u des nachts met goeden raedtBestellen by de Bruijdt als Bruijd&apos;gom in den staetEn dit Register vriendt wy so langh selen trecken,Tot dat gheleghen is den vrienden dit t&apos;ondecken,Wie sal het selve doch dan willen teghen staen.O waerde lieve vriendt dit zy also ghedaen,Siet hier alreed&apos; u volck gaet besich na de koken.Gae wy na binnen toe, ons reden is ghebroken.
2. Handelinge, 3. Uerschooninge.Selden-thuys. Spaer-noy.
Hoe zeer doen mijn armen,Mijn lijf is onstelt.Soo soum&apos; hem verwarmen.Hoe zeer doen mijn armen,Ick moet me karmen,Dit draghen my quelt.Hoe zeer doen mijn armen,Mijn lijf is onstelt,Daer zijn ons koruen nu neder ghevelt,Ick rade dat wy ons hier wat rusten.Voorwaer Selden-thuijs my sou wel ghelustenVan dit Capuijntgien soo&apos;t wel ghebraden waer.Vertoeft soo langh men salt u maecken gaer,Doch ghy en sult de vinghers niet verbranden.De vingers maer, ick wet nochtans mijn tandenOm sulcken kost in mijn darmen te slaen,En dan ghedroncken al waert een vaenVan&apos;t beste dorts bier, k&apos;en sou niet verslicken,Het sou sich soo wel by den anderen schicken,Ia &apos;tsou my verquicken meer als dit werck.Spaer-noy Spaer-noy ghy drinckt al te sterck,En daerom en willen de ronde schyvenTe gheener tijdt in uwen buydel blyuen,Dus blijft g&apos;altijdt de selue die ghy zijt.Ick en wil van u hier van gheen verwijt,Want ick noch ben in soo goeden stateAls ghy, die daghelicks met zeer kleyne bateV gheeft op de strate by u klapperijen,Om al de Wereldt met den nues te leijen,Daer ghy selfs mede niet veel en dueght.Nu maet de hand, want dit en sticht geen vruegt,Wy moeten malcanderen al wat verdraghen.By lo sonder dat had ick by na gheslaghen,Daerom en spreect my van sulcks niet meer.V woorden ginghen al med&apos; aen mijn eer,Dus moghen wy wel beyde swyghen.
2. Handelinghe, 4. Uerschooning.Verneem-al. Selden-thuijs. Spaer noy.
Amy hoe moe ben ick, ick moeter van hyghen,En waer ick loope, k&apos;en vind dees quanten niet.Is u maerte blindt dat zy ons niet en siet,Roeptse roeptsedoch, zy gaet ons soecken.Ick sou dees gasten wel swart vervloecken,K&apos;en weet in wat hoecken ick die vinden sal,Al hier, al hier, comt hier Verneem-alHoe loopt ghy dus, zijn u sinnen berooft,Ghy lijckt by naer een kiecken sonder hooftHier zijn wy beyd&apos; om rusten ghesetenIa voorwaer ghy hebt den tijdt wel versletenHet schijnt dat ghy doch nerghens op en achtEn &apos;tis na de spijse al datmen wachtDe kock gans cracht sal u bekyven.Wy moeten nochtans hier noch wat blyvenEn rouwen eens ons moede leden uyt,Sit me wat neer, hoe maket de Bruijdt?En is zy nu niet al te wel te vreden?Wat dunckt u doch, en heeft zy gheen reden?Zy heeft nu &apos;tgeen zy langhe heeft ghesocht:Maer seght wat heeft de Hoofmeester ghecocht?My dunckt de corven zijn vol gheladen.Verneem-al voorwaer &apos;tis oock geraden:Want tsou u schaden zo ghy&apos;t niet en wistGh&apos;en hebt doch wete ic wel geen lijf meer inde kist,En u kints neuse mocht daer lust na krygen.Wa Spaer-noy maet wilt hier van swyghen,Ick wil haer gheven het rechte bescheet.Maerte maeckt vry u ooren ghereet,Hier zijn voor eerst Lams, Calfs, Hamels bouten en Hasen,Cappuynen, Kieckens, Patrysen en Lamperasen,Duyven, Gansen, Faisanten en KalkoetenEn om den dorst te scherpen tot s&apos;drancks versoetenZijnder noch Tonghen, Hespen, Sulten en Salaet.Hier heb ic ooc een rolleken daert lecker ding in staetDat selen wy tot Ian Pasteykens bringhen,Thien pont Rokilien, zo veel Lettren en ringhen,Drie hondert Oblyen, vier ponden Succade,Acht pont Amandelen, vier doosen Marmelade,Tien ponden suykers tot het na bancket,Acht pont Bischuijt, dwelck men daer tusschen set,Twaelf Marcepaynen, en sestien Kastelinghen,Dat zijn van die hooghe spitse dinghenDiemen by ons de schorste hoofden noemt,Doch zijn so met suyker en Canneel bebloemt,Noyt beter en cost en hebt ghy gheten.En salder gheen gheback zijn, dat most ick oock wetenVan eenigh ghevogelt oft lecker wilt.By jaet introuwen de Bruijdt is te milt,Daer is de Rol, al dit salder wesen.Voorwaer maet het waer te langh te lesen,Dus en maeckt hier van nu gheen vermaen.
2. Handelinge. 5. Wtcomste.Dulcop. Spaer-noy. Selden-thuijs.
Waer mach dit volck wesen, wat is dit ghedaen,Den eenen bout is na den andren ghesonden,Wel vrou vuijl-faus heb ick u hier ghevondenGhy rechte lammere en sieter Verneemal,Ick wed&apos; ick u less&apos; zoo heerlijck doen salDat het u vry niet en sal behaghenEn ghy Koppen luystaert en hannen leeghwaghen,V naken noch slaghen midts u quaedt bestier,Den kost behoort al lang gheweest te zijn aent vier,En beyde blijft ghy hier met rusten stil sitten,Gaet leert deluen, ploeghen, en spittenGhy rechte kneuckels en plompe boeren.Dul-cop ghy hoort uwen mondt te snoeren,Daer ghy voor&apos;t volc ons maecken wilt beschaemtDedet ghy u dingen ghelijck dat betaemt,Soo&apos;n werdt ghy soo van elck een niet bekeven,Maer nu soo moet ghy worden ghedreuenGhelijck de Esels die ter muelen gaen,Ia noch soo blijft ghy steegher staen,Dus maeckt u ter baen om na huijs te spoeyenEer dees mijn woorden tot slaghen groeyen.Wy gaen, dus voortaen niet meer en claeght.Gaet en maeckt dat ghy u beter draeght,Maer ick wed&apos; ick vind hem stracx op der straten,d&apos;Exter en can haer huppelen niet laten.
2. Tusschen sprake.Thalia.
Des Wereldts loop hout desen ganck,Van daegh ghesont en morghen kranck,Soo wie den eenen dagh noch leeft,Des anderdaeghs den gheest wel gheeft,Waer blijdschaps vruegt ten huijs ingaetDe droefheijdt voor de dore staet,Wie d&apos;een uer lacht in d&apos;ander weent,Al &apos;tgheen wy hebben wordt gheleent,Wie d&apos;een tijdt wordt in staet ghebraght,Men d&apos;ander tijdt gantsch niet en acht,Ia menigh heer en vromer helt,Wordt uyt zijn eer en goet ghestelt,Hier van Persei leuen leest,Die een groot Koningh is gheweest.d&apos;Armensche strenghe KoninghinZenobia, en is niet minIn&apos;t selue swaer verdriet geraect,Twelc menich groot heer heeft gesmaectDe Koningh Cresus was soo rijck,Dat niemandts hem en scheen ghelijck,In landt en sandt, in goet en gelt,Doch heeft hem Solon recht vermeldt,dat gheen mensch saligh werdt bekent,Al eermen wist zijns levens endt.Want hy daer na werdt inden strijtNiet alleen al zijn eere quijt,Maer ooc zijn volck, zijn goed, zijn landt:Ia bleef daer na tot zijnder schandtEen dienaer Eyri, wiens crachtGantsch niet en leeck by Cresi macht.Hier teghens weer men dickwils sietDat menigh man raeckt uyt &apos;tverdriet,Ia dat een arm verlaten menschWel alles krijght na zynen wensch:Oock self des Koninghs staf en throon.Maximinius Ghoti soon,Die over &apos;tvee op &apos;tplatte veltAls eenen hoeder was ghestelt,Werdt noch daer naer in grooter eerVant Roomsche volck een overheer.Oock Herma Trapesunti slaefIn zijn verstandt kreegh sulcken gaefWt Platons schoone reden schat,Dat hy daer na in state satAls een groot Heer vant VaderlandtOock onsen minnaer was vermantDoor blinde liefde totter doot,Maer nu sit hy in HymensDies sult gy nu de tongh tot vrolickheden dwingenEn ons in Hymens
Erato.Wee my ick mach wel claghen, mijn druck en swaer verdriet.
O Hymen vol ghenuchtenWat vreughden doet ghy aenDen ghene die naer &apos;tsuchtenIa sonder meer te duchtenRecht tot hen liefste gaenEn hare trou ontfaen.De liefde die verborghenDen minnaer schier verstickt,Stelt avondt ende morghenZijn hert in grooter sorghen,Daer ghy het self verquickt,En als ten besten schickt.Hem die so cranck van minnenZeer deirlijck was ghestelt,Hebt ghy &apos;tghemoet van binnenVersterckt en zyne sinnenGhemaeckt vry onghequelt,Als een vrymoedigh heltDe vreucht sal hy bevindenDoch moet hy&apos;t weten danck,Den besten van zijn vriendenDie hem zo zeer beminden,Dat hy zijn Bruijdt hem schanckOm dat hy was so cranck.O HymenEen God der Bruyloft me,Den Minnaers doet ghy leven,Midts haer u vrueght te gheven,En stelt haer hert in vreO Hymen, Hymene.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
3. Handelinghe, 1. Wtcomste.Verneem-al.
Waer vind&apos; ick nu yemandts van de ghesellen?Waer sal ick loopen dat ick moght vertellen&apos;t Ghene t&apos;onsen huyse te hans ghebuert,In stede van lacchen elck een nu truert,Ick ben bekuert waer ick yemandts sal vindenOm mynen weet sack te moghen ontbinden,Want ick niet langher swyghen en mach,Siet Selden-thuijs die comt hier aen den dagh,Dien moet ick nu voor al dees sake gans ontdeckenIck heb voorwaer soo vele te vertrecken,Dat ick selfs niet en weet waer ick beginnen sal,Selden thuijs, selden thuijs.
3. Handelinge, 2. Uerschooninge.Selden thuijs. Verneem-al.
Wie maeckt hier gheschalZijt ghijt Verneem-al ick come u by.G&apos;en weet tis t&apos;onsent alles in de lyOns dochter onbly met alle de vrienden.Hoe soo doch?Om dat zy bevindenDat Gysippus Sophroniam niet en heeft getrout,Maer datse Titus voor zijn huijs-vrou hout,Teghens de meyningh van alle de maghen.Y wat ghy seght, ghy maeckt my verslaghen,Heeft dan mijn meester de vrou by de handt?Dit dunct my eenennHoe gaet dit toe, k&apos;en kan dat niet bevroeyen.Ons dochter en had oock selver geen vermoeyen,Maer hielde Gysippum voor haren man,Die hem zeer wel in alles veysen kan,Men konde hem doch nerghens in betrapen,Maer Titus heeft altijdt by haer gheslapen,En heeft s&apos;alleen als echte man bekent,Soo datse doch by d&apos;eer blijft ongheschent,Dewijl Gysippus die Tito heeft ghelaten.Dees reden en kan ic voorwaer noch niet wel vatenHoe ghingh dit toe, en hoe wist alle man doch dit?Dat sal ick u segghen, ghy weet wel waer ick sit,Als ick naer &apos;thuijswerc my begeuen wil om spinnenVan daer hoord&apos; ick dat ter Cameren binnenEenen post oft bod&apos; van Roomen comen wasMet eenen brief aen Tito, die hy las,En werp &apos;tgesicht seer treurigh in der aerde,Want dit gheschrift zijns vaders doodt verclaerde,Derhaluen hy werdt by den Roomschen RaetGheroepen na Roomen in s&apos;Vaders staet,En dat oock inder haest sond&apos;r eenighsins te toeuen,Daer sach ick Gysippum sich gantsch bedroeuen,Als hy van Tito dees tydinge vernam,Dies ick zeer stil vast aen de dore quam,Soo dat ick Gisippum doen hoorde segghen,Mijn vriendt ons staet nu kloecklick t&apos;overlegghen,Hoe wy de vrienden voor &apos;tbeste spreken aen,Midts ghy soo haest naer Roomen nu moet gaen,Ick vrees dat hun den meesten hoop sal stooren,Als zy van deze saecke sullen hooren,Nochtans soo dient de vrouwe me gheleijt.Wat heeft doch Titus hier op gheseyt?Wy moeten, seyde hy, Sophroniam openbaren,Hoe sonder hare weet de saecken zijn ghevaren,S&apos;en sal het self, hoop ick, ten quaetsten nemen niet,Dewijl doch dat het nu volbraght is en gheschiet,Gysippus des ghesint, heeft sonder langher beydenDe selv&apos; op staende voet aldaer by haer bescheyden,Zy quam, Gysippus sprack, Sophronia &apos;tis tijdtdat ghy voorseker weet wiens huijsvrou dat gy zijt,Tot noch toe heb ick u wel raedt en daedt ghegeuen,Maer dit is uwen man, met hem zoo moet ghy leven,Ick wete dat ghy my voor uwen heere hout,doch desen mynen vriendt heeft u te echt ghetrout,Siet HymenWant ick, al meijnt ghijt schoon, noyt uwe groene zydenVerwarmt en heb, dies hoort &apos;tverhalen van begin,Alsoo der liefden brandt zijn hert, ghemoet en sinZo zeer vast had ghestelt op u schoon suyver wesenDat hy te gener tijt en conde zijn ghenesenVan een so swaren krenct die hemTen waer door uwe hulp, so heeft my goedt gedochtDat het wel beter was u voor mijn vrou te dervenDan dat ic mynen vrient al wetenDerhalven heb ick hem mijn plaets by u ghegontDat ick het selve nu so stoutlick onderstontIn stilte sond&apos;r u weet, en hoeft u niet te quellenWant hadden wy hier vannnSo soude ick mogelijck en Titus selver mede,By meest u vrienden al gheraeckt zijn in onvredeZo dat dit houwelijck ghecomen had tot niet.Titus hier neven oock van tgheen hun was geschietInt houwelick vertrack al zijn secreetste saeckenOm by Sophroniam dees woorden waer te maken.Wat seyde zy?Zy sweegh een wijl al eer zy sprackD&apos;een voor en d&apos;ander naer besiende met ghemackAl oft zy had gheweest in haer ghemoedt gheslagen,Daer na began zy doen met weenen te beclaghenHet ong&apos;lijck haer gheschiet dus tegen haren wil.Wat seydese doch meer?Zy sweegh heel stilGaend&apos; uyt de camer wech met haer betraenNaer s&apos;vaders huijs in overgroot verlanghen.En ghy?Ick volghd&apos; haer naer met sinnen wel bedachtdaer hoord&apos; ick heel end&apos; al de selue klacht,Als dat Gysippus haer soo schendigh had bedrogenWant hy in al zijn doen den vrienden had geloghen,En heeft haer Ouders dit in als soo breet vermont,dat yeder haer voor Titi vrou bevont.Had ghy geweest ter plaetsen daer midts desende woorden int gheslacht van beyde zyden resen,Ghy hadt het self met wonderingh aen ghehoort,Meest op Gisippum doch soo waren zy ghestoort,In sulcker voeghen dat ick meyne by hun leuenHet self van yemandts oock en staet te zijn vergeuenDus staenndies ic stracx mynennnVerlanghe nu met vlijt wat hier int eijnd van valt.
3. Handelinghe, 3. Uerschooning.Spaer-noy. Selden-thuys.
Men magh wel segghen dat de Wereldt malt,Wie hoorden oyt van sulcke vreemde seden?Verneem-al, siet waer Spaer-noy komt getredenOf hem dees saeck oock wesen magh bekent?Holla wats dit, wien hoor ick hier ontrent,O Selden-thuijs &apos;tis tuwaerts dat ick wende,My dochte wel dat ick de stemme kende,V Meester soeckt u, ghy moet stracx voort,Hy is alree gheleerst en oock ghespoort,Om met zijn vrouw na Roomen hen te trecken.Ist mog&apos;lick vriendt, of komt ghy met my geckenIck dencke niet dat ghy u door my veyst.Ick segh voorwaer dat uwen meester reyst,dus stracks naer huijs, en laet u daer dan vinden.
3. Handelinghe, 4. Uerschooninge.Spaer-noy. Verneem-al.
Wat groot gheraes was onder al de vrienden,Weet ghy oock maert wat dat daer is te doen?Ick wistet al van gister voor den noen,Maer noch en weet ick niet wat Titus mogte seggenOm alle desen twist te neder gans te legghen,dewijl, ghelijck ghy seght, hy met dees jonghe vrouNa zynen wil van daegh na Roomen trecken sou,My wondert ofmen nu daer med&apos; mach zijn te vredenHy sprack zeer wyselijck, dit zijn zijn eygen reden.Veel Philosophen wijs voor seker houden dat,Al &apos;tgheen den brooschen mensch aennemet of bevatWt Godes schickinge den oorsprongh heeft genomenWaer door ooc menigh mennndat al &apos;tgheen is gheschiet oft noch gheschieden sal,Nootsaecklick soo ghebuert, en gans niet by gheval,Hoewel dat menigh me &apos;tnoodtsaeckelick bedietAlleenelick in &apos;tgeen alree magh zijn gheschiet,So dese meyningh dan int minst wort plaets gegevenWat wordt van sulck een meer ghesproken oft gheschreuen,die d&apos;onveranderlick, oft het gheschiede straft?dan dat hy teghens God en zijn begeiren blaft,Ghelijck ghy nu me doet, dewijl u kranck opmercken,dit houlick niet en kent voor Gods voorwetenndaert doch genoeghsaemHet geen u voor dees tijdt soo qualick verghenoeght,Siet Iuppiter alleen u meyningh heeft ghebroken.Heeft hier doen yemants ooc der vriendennGy zijt te hastigh kaer, doet, bid ick, wat gemack,Zy swegen noch al stil, want hy noch wyder sprack,Ick neem nu, seyde hy, dat selfs van sulcke saeckenDe Goden groot geacht, geen werc en wildennSoo dat de mensch alleen in sulcke daden wrocht,Alst dan naer onse wijs ooc menschlick wort bedochtSoo&apos;n kont ghy evenwel Gisippum niet ghehaten,Om dat hy my zijn vriennWant sonder reden ghy hem lastert ende schelt,En onbehoorlick med&apos; tot allen tyden quelt,Daer hy prijsweerdigh is in dese twee manieren.Voor eerst om dat hy steets de vrientschap soeckt te vieren,daer naer mits dat hy me veel beter doet als ghy.Al hier en wil ick niet (alwaer&apos;t doch recht te ty)Verhalen dat den vrient na &apos;trecht der vrientschaps wettenZijn leuen ende goet voor zynen vriendt moet setten,Tis my voor al genoegh dat ghy te deser stontBedenkende bemerct dat somtijts vrienDer bloetverwanten bandt al verde gaet te bouen,Wy kiesen sulcken vriendt daer wy ons dan belouenMaer krygen sulck verwant als ons tgeluc verleenHeeft my Gysippus dan van herten soo gemeent,Dat hy min heeft geacht u vriennWaerom sal &apos;tself u dan verwonderinge gheuen.Dats d&apos;eerst, de tweede re&apos;en hier in te merckenV scherpsinnigh verstandt, &apos;tvoornemen en den raetSophroniam had besteet aen een geleerder man,Gysippus gaf haer weer aen een die soo veel kan,Zy kreegh door uwe hulp een Eelman deser stede,Door hemGhy gaeft haer eenen die haer nau en had besint,Hy sulcken een die haer uyt grondt zijns hertenDoch ken ic &apos;tswagerschap Gisipp&apos; u best sou hagenOm dat hy borger is, soo dat g&apos;oock alle dagenDe dochter met den man sout hebben als ghy wout,Dat staen ick u wel toe, maer dit voorseker hout,Een nootvrient ongheveyst, waert valt, in vreemde landenIs beter voor gewis, dan vry veel gelts in handen,Oock me meer eeren waert als eenen grooten schat.Alsulcke goede vriendt te Romen in de stadt,Ghy my bevinden sult, dies hoort men te verblydenDaer elck om &apos;thertste wil dit houlick tegens strydenDoch dat om mijn persoon gebuert, en denc ick nietMaer wel om dat het stil oft steelwijs is gheschiet,Dit evenwel en hoort niet qualick zijn ghenomen,Want ick en ben by haer niet als onschaker komen,Den welckenndoch komende by haer, socht ick dees houlicks staet,Ghelijck als dat behoort, met eeren aen te vanghen,dies ick haer eenen rinck wel hebbe willen langhenIn teecken van de trou eer ick haer heb bekent,Voor eerst so heb ick oock mijn stem tot haer gewenEn duydelick ghevraeght met goy bescheyde reden,Oft zy in als gerust oock seer wel was te vreden,dat ick tot inder doodt sou wesen d&apos;echte man,Waer op zy seyde ja, waeromme wilt ghy danV seluen en my med hier inne langher quellen?de Goden willen haer in myne handen stellen,En wilt ghy met ghewelt die daer weer rucken uyt?Gysippum schelden med voor eenen snooden guijt?Ick bid&apos; u geeft my &apos;tmijn en laet my henen treckenEn wilt doch den Romeijn tot gramschap niet verweckenZo ghy my die onthout, houdt med&apos; in u ghedachtDat ghy gevoelen sult eer langh de RoomDit als hy toornich werdt en met stuer sinnenGysippum uyt die plaets met hem naer buytenAl dreygende de rest door&apos;t schudden van zijn hooft.Door desen kout hebt ghy mijn oorennNochtans verlangh ick zeer om d&apos;eijnd hier van te weten.De vrienden sweghen al in stilte noch gheseten,Want Titus had beweegt den meestendeel vanTot datter twee oft dry de naeste van hun lienToestemden datmennAls echt en rechte man Sophroniam sou gonnen,Dies Titus strax vanEn hebben hem zijn vrou tot zynen dienst gebrocht,Hy namse vierich aen, en dede straks bereyenAl &apos;tgeen hun noodigh was, de wijl hy moste scheyenIa was by naer al reed als ick hier buyten quam,Want hy vast van zijn vrienDie&apos;t self daer niet en gaf: maer wild&apos; hem noch gheleyden.Swijght, hoort de door gaet op, treet met my aen d&apos;een zy.
3. Handelinghe, 5. Wtcomste.Titus. Gisippus. Sophronia. Selden-thuijs. Verneem-al. Spaer-noy.
Ten is doch niet van nood&apos; O waerde vrienOns langer volget naer, eer wy wel komen buyten,So sal de poorte doch naer onsen rugh toe sluyten,En nu dewijlt adieu daer binnen is ghedaen,So nemen wy verlof, ick bid u laet ons gaen,Al bleven wy noch langh het moet ghescheyden zijn.Mijn uytverkorennnDewijl dat &apos;tfatum doch het selve zo wil schicken,Dat u bywesen my niet meer en mach verquicken,So lae tickt dan daer by bevelend&apos; u te Gode,Hem biddende dat hy Mercurium zynen bodeSteets late by u zijn, op dat ghy zo met lustTot Roomen komen meucht in u ghewenschte rust,Hier neven bid ick u ghy somtijts eens wilt schryvenGisippe dat en sal niet onghelaten blyven,V herte daghlijcks noch vant mijn vernemen sal,De Heere spaer u langh sond&apos;r eenigh ongheval,En laet u d&apos;edel vreugt met blijdschap steeds genietenDat u Sophronia dennBid ick den Goden me.Zy hebben (als ghy merckt)O Vriendt alree &apos;tghemoet in my also versterckt,Dat ick nu mynen man wil volghen t&apos;alder uren,So langh hier in dit dal ons leven mach gheduren.Adieu Gysippe.Adieu O Tite vriendt,Adieu Sophronia.Leeft langhe en wel ghesint.Adieu verneem-al.Adieu Selden thuijs.Eens ghesoent voor al,Adieu Verneem al,Ick wenst u wel gaen sal.Adieu mijn lieve buijs. Adieu Verneem al.Adieu selden thuijs.
De derde tusschen sprake.Thalia.
Het gheen door&apos;t fatum is gheschietEn kan de mensch voorcomen niet&apos;t Voorstellen is wel by den man,Maer God de daden schicken kan,Want hy des menschen herten kentEn alle dingh te rechte ment.D&apos;een soecket tghelt en tgroote goetMaer met ghewelt hy&apos;t derven moet,Een ander tselve niet en achtDoch &apos;twordt hem in de handt gebracht,D&apos;een weet den voghel en tghewestMaer d&apos;ander komt en rooft den nest.Tsy vrou oft man elck dickwils gist,Maer &apos;tis ten deel meest al ghemist.Sophronia voor seker hielDat s&apos;in Gysippi handen viel,Zy trouden hem, maer haer verstant,Doch Titus kreegh &apos;tlief by der handt:Haer wooningh had zy hier ghemickt,Maer &apos;tfatum die tot Roomen schickt,De vrienden doch te zeer halsterckDit houden voor Gisippi werck.Ia wie de selve daet aenhoortIs ende blijft op hem ghestoort,Dies is de vriendt nu qualijck aenOm dat hy vriendtschap heeft ghedaen,Maer boven al om dat zijn vriendtdie hy zo hertigh heeft besindt,Nu metter woon na Roomen reijstdies hy sich nacht en dagh verpeijst.dus bid ick laet nu hier d&apos;adieu Liedt zijn gesongen,Tgheschie naer uwen wil, ick sal &apos;tgeluijt der tongenAls oft Gysippus sprack, bedwingen naer zijn hert,Ons is ghenoech bekent, hoe &apos;svriendts verreysen smert.
Op de wyse: Era di mayo, Met sware versuchten.
O Vriendt vercorenMijn hert te recht u gaen beschreijt,&apos;Khebt al verloren,Dewijl dat ghy nu van my scheyt,Mijn vreucht mijns herten lustIck blijf heel ongherust.Ick heb bevondenDat uwe vriendtschap waerde vriendt,Tot allen stondenAls u de mijn my heeft ghedient,Waer d&apos;een handt d&apos;ander wastDaer gaet de vriendtschap vast.In twee lichamenEn hadden wy oyt maer een ziel,Wat wy voornamenWas ons ghemeijn hoe &apos;tself ooc viel,Maer nu so wordt berooftHet lichaem vna zijn hooft.God u behoedeOp dat ghy blyvet ongheschent,Houdt my te goedeDat ick u niet en blijf ontrent,Elaes mijn lichaem deijst,Mijn siel doch met u reijst.Waert zoo gheleghenDat ick nu mochte met u gaen,de sware weghenEn souden my niet teghens staen,doch dat ick niet en machBeclaegh ick alden dagh.Dies ick met weenenV wensche op weghen goede spoet&apos;tAdieu met eenenV gheve voor de leste groet.de Pen voort aen met vreucht.Ons maken wil verheught.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
4. Handelinghe. 1. Wtcomste.Gysippus.
Elaes wat gaet my aen, wat is my overcomen?Waer is nu mijn ghesin, waer is nu mynen staet?Mijn eer en goedt alleen en is my niet benomenMaer ick en mach hier me niet treden by de straet,Onschuldich ben betijght met sulcken sno misdaetDat my de volle banck de stadt heeft doen verbiedenOm dat ick niet en heb gevolght mijns vriendenSo moet ick nu voor haer en uyt Athenen vlieden.O wreetheyt ongehoort moet dit alzo gheschieden,Om dat ick met mijn vriendt in vriendtschap heb gheleeftWordt ic int openbaer beschaemt voor al de lieden,En vindt ic niemands nu die my vertroosting geeft?Wee wee den ghenen die zijn vrienden tegen heeft.Ic moet elendigh mennMijn soete Vaderlandt nu teghens mynen danckVerlaten, O verdriet waer wend&apos; ick my nu henen,Mijn sinnen zijn versuft mijn herssenen zeer kranck,Nochtans so moet ick wech voor sonnen onderganO Tite wist ghy vriendt wat ick nu moete lydenOm &apos;tgheen u waerde man mijn milde vriendschap schanck,&apos;t Geen u de soete vreucht doet scheppennKomt my met axten swaer en ongenucht bestryden,Mijn huysingh zijnde quijt, mijn landt en al de rest,Moet ick dees schoone stadt en grensen me vermydenOm kiesen met onlust een ander vremt ghewest,Het voghelken verlaet zeer noode zynen nest.Waer neem&apos; ic dan dennIc moete voort, waer hen? na Titum wil ick gaen,Mijn hoop&apos; is dat hy my zijn vrient noch sal onthalenVoor al de vriendtschap groot die ick hemAdieu geleerde stadt, &apos;ken blijf niet langher staenAdieu mijn wooning schoon, Adieu mijn sture magenDie my dus teghen danck geholpen hebt ter baen,Ic seggh&apos; u borghers med&apos; adieu tot allen daghenV kinders selen noch mijn ongheluck beclaghenAls &apos;tgeen my is gheschiet men haer vertrecken sal.O Goden geeft my cracht dat my de beenen dragenOp dat ick raken mach te Roomen uyt dit dalHet paert zijnd&apos; op den wech spoyt altijt na den stal,Holla gaenDaer comt my eenen man strack int gemoet en tegenDien moet ick spreken aen en vragen na den padt,Mijn vriendt mach desen wegh oock recht gaen na de stadtVan Roomen? seght my doch eer ic begin te dwalen.
4. Handelinge. 2. Uerschooningh.Reysiger. Gysippus.
Gaet vry recht uyt g&apos;en sult niet konnen falenTot hier toe com&apos; ic noch van desen dagh van daer.Ist mogh&apos;lick man, is dan de stadt zoo naer?Ick meijnd&apos; ick had noch vry al wijt te reysen,Doch heb ick my op weghe gaen verpeysenWaer door dat my den wegh heeft cort ghedocht.Dien voetwegh heeft u in de recht gebrocht,Nu sult ghy gaen verby dat hooghe riet,De torens die ghy ginsen van u sietDat is de plaets daer ghy begeert te wesen.Mijn vriendt ick danck u hoogelick mids desen,Maer seght, kent ghy een jonghman goedt van aertDie Titus Fulvius heet?Ba die is wel vermaert,Zijn Vader is nu cortlingh ghestorven,Daer van heeft hy een krachtigh goedt verworven,Want hy was rijck, oock edel van gheslacht,Zijn soon is oock een Raedts-heer groot gheacht,Want zijn verstandt en is niet om vercloecken.Den selven meijn ick, waer sal ick hem soeckenAls ick ghecomen ben binnen de poort?Ick salt u segghen, doch let op mijn woordt,uwen wech sal worden recht uyt ghenomenTot dat ghy zijt op een schoon pleijn ghecomen,daer sult ghy sien zeer dichte by de kerckEen huijs gheciert met veelderhande werck,daer woondt de self daer ghy soeckt by te gaen.Ick danck&apos; u goede vriendt, ic sal daer cloppenOch ick verlangh zo zeer om in dees stadt te raken,doch noch hoe langhs hoe meer om dit schoon huijs te nakenOp dat ick weten mach oft mynen besten vriendtNu ick in armoy ben, tot mywaerts blijft ghesintdewijlt gemeynelick na&apos;t spreeckwoordt wil gebeurenZo wie rijck is van goedt zo langh hy is te veurenVeel goede vrienden steets aen alle zyden vindtde mensch doch t&apos;aller tijdt het groote goedt bemint:Maer so den selven man tgheval wil tegens loopen,Verliest aen elckennde mensche waer hy can ontvliedt den armen staet.Holla, hier ben ick schier al door de rechte straetdees poorte com&apos; ick in, dit is thuijs zo ick meijn,dit is de kercke doch, en dit de groote pleijnIck wil my voor dees door in stilte nedersettende clocke slaet daer acht, hy&apos;n sal niet langer letten,Elck Raedtsheer neemt alree na&apos;t Raedthuijs zynen ganckHy comt. O Tite vriendt is dit nu mynen danck,Heb ick sulcks oyt verdient in al ons samen levenGy soudt doch uwennnEn seggen gaet naer huijs, wat hebt ghy hier te doenO Tite &apos;tpadt en is voor my noch niet so groenDat ick my gheven sou in dese kou om reysen,Ten waer ick uyt mijn stadt mijns ondancks moste deysen,Is dit de vriendtschap groot die ick u heb ghedaen,Dat ghy my sonder troost laet voor u dore staen?En kan u herte nu sich tot u vriendt niet wennen?Daer &apos;tmyne d&apos;uwe&apos; altijt voor broeder wilde kenSaturne vader comt en vat doch dit u kintEn naer u ou ghewoont met tanden my verslint,Ick heb te langh gheleeft, ick bidt u doet my stervenDewijl ick van mijn vriendt het aenghesicht moet derven.Comt Terra moeder comt, doet open uwen mont,Comt Proserpina me en treckt my inden grondt,Lachesis houdt doch op wat wilt ghy lanGhy Atropos snijt af en wilt u niet versinnen,Ick soeck Plutonem nu met wil en metter daet,Want mijn ghemoet verlanght alleen na zynen staetComt Caron comOp dat ick Cerberum de tongh mach hooren roeren,Comt duyster wolcken swert bevanght my mijn gesicht,Int doncker schep ic vreugt, bedroeve my int licht,D&apos;afgaennnWant Phebi wagen schoonnComt pynicht my dan doot tot sulcken u doch rast,Die vlytichlick naer u met bey zijn handen tast,Waeromme wacht ghy doch, kan u mijn bed&apos; niet winnen,&apos;t Schijnt neen, wat doen ic dan? ick ben berooft van sinnen,Daer sterft zo menich mensch die geiren leven sou.O felle doot neemt my, waeromme wacht gy nou,Laet uwe pylen doch my onder d&apos;aerde vellen,Den avont valt, wat raet? ic wil m&apos;hier neder stellenEn sien wat Iuppiter my morghen gheven salWaer door ick raken mocht uyt dit bedruckte dal.
4. Handelinge, 4. Uerschooninge.Pub. Ambrosius. Leeghwagen.
Ist dat ghevallen? ay my mijn armen,Gans wonnen swijght, waer toe dient doch dit karmenWy worden ontdeckt, hoe roept ghy so stijf?Waeromme loopt ghy my so op mijn lijfMy dunckt dat mynen arm schier is ghebroken.Ic merckte so my docht dat ymans quam gedokenOm ons den wech van voren t&apos;onderscheppen,Dies ick my vry te recht bestondt te reppen,Doch nu en ist voor ons alhier gheen noot.Her laet sien dan doet open uwen schootDat wy de buijt recht na behooren deylen,Dats u, dats mijn.Holla, dat sou veel feylen,Gy neemDat liegt ghy als eenLiegenWeerdu flux rept u ras daer is het mes ken uyt.Wat zijt ghy voor een gast wilt ghy&apos;t opt mes aenIck sal ooc siet vry toe een uyt den diesack langen,Dats naer u lijf.Daer zijt ghy me gheraeckt,By lo hy valt, hy sterft, wat heb ick nu ghemaeckt,En hier is vast een man gheleghen om te slapen,Dies wil ick metter haest dees cleedingen op rapen,En eer de schoutet comt my maken op de vlucht.
4. Handelinge, 5. Uerschooninge.Schoutet, Dienaer, Gysippus.
My dunct datDoch vindet nu al stil dewijlt begint te daghen,Holla, wel wat is dit? dae rleijt een man verslaghen,En ooc een mes daer by, hoe mach dit zijn geschiet?Raept op dit mes, hoe staet ghy dus en siet?Ghy twee loopt alle u macht doorsiet stracx alle hoeken,Wel Heer wy sullen hem zeer neerstiglijckennMijn Heer op dese banck een man int slape leijt,De selv&apos; is denck ick wel de meester van dit feijtWeckt hem, en bindt hem vast, hy moet wel wesen dronckenDat hy dus by de doodt zo stoutelick blijft roncken,Doch sal hy voor &apos;t misdaet den rechten loon ontfaenHer op du loose schelm spreect onsen schoutet aen,Wie heeft seght desen man beroovet vanMijn Heer ick ben de man, straft my, ick hebt bedreven,&apos;Ken mach het niet ontgaen, de doot ic schuldich benDies ick oock dees misdaedt vrymoediglijcken ken,Ia ben bereyt te gaen, g&apos;en hoeft my niet te houwenNeen vat hem vrylijck aen, en bindt hem met u touwen,Sout ghy hem laten gaenEen arm ghevanghen man siet na zijn voordeel om.
De vierde tusschen sprake.Thalia.
Wie van zijn huijs zijn goedt en schatVerbannen wordt uyt s&apos;vaders stadt,Zo dat hy sonder eenigh geltSich moet begheven over &apos;tvelt,Wie sich van zynen besten vriendtAlleen zeer wijdt verscheyden vindtAls hy zijn meeste hulp behoeft,Voorwaer te recht zeer is bedroeft,Maer wie zijn vriendt weer vonden heeftDie hem als dan gheen troost en geeftDe sulck een is in argher staet,Want hy sich gans vindt sonder raet,Dies hy mismoedigh heel onsteltIn zijn ghepeysen sich so quelt,dat hy zijn leven selfs vervloeckt,En &apos;tvleesch int graf te brenghen soeckt,doch d&apos;ooge schyningh somtijts lieght,de meyningh oock den mensch bedrieght,Siet Piramus om dat hy sachDat Tisbes doeck zeer deerlijck lachGans root bebloeyt int groene gras,Want hy alzoo ghevallen wasWt &apos;tschroemich muijl der wreeder leeuw,Heeft zeer verbaest met een gheschreuwZijn overquaet gheval betreurt,WanZijn liefste lief en herts ghemack,Dies hy sich selfs doort lichaem stackdwelck haer oock mede qualijck quamWant zy haer selfs oock &apos;tleven name.Gisippus dus nu zeer verkleijntVan zynen vriendt me t&apos;onrecht meijntdat hy hem onghetroost laet gaen,dit heeft zijn hert zoo wee ghedaendat hy hoewel zeer onbedocht,Nu soeckt te worden omghebrocht,Hier op van u als nu wat nieus werdt aengevangenEn wilt u tonghe weer in zijn gehemelt hanghen.Erato.
Op de wyse: Een jonck Heerken deed&apos; my vraghen. Met versuchten moet ick claghen, &amp;c.
Komt o doodt en wilt u spoyenVoert my na de duyster straet,Want ick voel mijn lyden groyenAl &apos;tgheluck voor by my gaet,Niemandt en wil hem meer moyenMidts ick nu ben slecht van staet,Ick en weet gans gheenen raedt.Na dat ick van al mijn maghenWas verlaten int verdriet,Zo dat ick met recht mach claghenD&apos;onghelucken my gheschiet,Mijn ghemoet versuft verslaghenBy mijn vriendt te komen riet,Maer elaes hy&apos;n acht my niet.Over ettelijcke wekenSchreef hy my noch eenen brief,Dat my niet en sou ghebreken&apos;tZijn was al tot mijn gherief,Maer hy had wel moghen spreken,Zijt ghy hoer oft zydy diefHebt ghy gelt ick heb u lief.Zo langh als ick vol ghenuchtenIn mijn huijs zeer weeldigh sat,So langh als hy sonder duchtenMijn broodt aen mijn tafel at,Mocht ic smakennMaer de bors my zijnde platEn heb ick geenen vriendt ghehadt.Mocht ick immers nu voort dervenVan al &apos;tgheen my toe behoort,Dit gheluck alleen verwervenDat mijn bede werdt verhoortIck sou roepen om te sterven,Felle doot comt haestigh voortEn tswaermoedigh hert doorboort
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
5. Handelinghe, 1. Wtcomste.Schoutet, Varro, Dienaer, Schryver, Gisippus.
De recht verdiende straf den boosen &apos;tquaet doet laten,Gelijck als door de deucht de goed&apos; het selve ooc hatenSo dat des rechters stoel hoognoodich is by&apos;t quaetOp dat dennnWant alsmen in het recht door ooghluykingh wil sluymenSo brenghtmer meer om hals door sulck onnuttigh suymenDe goede wordt vermoort midts dat de quade leeft,Dies brennnDen nederlaegh gedaen en wilt doch niet vertoeven&apos;tProtes en duert niet lannIc heb hem ondervraeght, tgeen hier geschrevenHeeft hy, ja sonder pijn, bekent met cort beraetDies sal u edelheyt hem tot der doot verwysen.Recht moet recht zijn, Ia noodigh datmen eerst oock de partye hoort,Daer komtse.Nu treedt voort.Dat hier nu overluijt zijn misdaet wordt ghelesenOp dat hy soo&apos;t betaemt en recht is zy verwesenTreedt naerder zo moegt gy de woordennGisippus na dat hy in stadt was omghegaenMismoedigh sonder troost om krygen gans genegenEennnnDenEn heeft hemIs dat alzo dan vriendt, is dat also ghebeurt,Ia heere gaet vry voort &apos;twert met de doot betreurtIc ben bereet alsnu voor dees misdaet te stervenSo sal Gysippus dan &apos;tverdiende loon verwerven &apos;Tsa beudel tast hem aen.Doort ongheluckigh kruijsBrenght hemOp dat ons oude wet in alles werdt volbracht.
5. Handelinghe, 2. Uerschooninge.Titus. M. Varro. Pul. Ambrosius.
Gysippus, voorwaer hy ist, hout op o Varro sachtLaet desen armen mensch tot hier toe weder comenWant hy onschuldigh is, den Goden en den vromenHeb ick ghenoech vergramt, dewijl ick eenen manGhebrocht heb om den hals, ghelijck ick tuygendaerom en wil ick niet dat desen tweeden menscheOm mijn daedt werdt ghedoot, dies ick nae&apos;t straffen wensche.Ic benRoept den verwesen weer.Hou vriendt u wordt belastMet duydelick bevel van weghen myne Heerendat ghy van stonden aen weer int gerecht sult keerenWannGhy knechten desen mannSeght my doch goede vriendt waerom waert ghy soo slechtdat ghy hier sonder pijn bekende voor tgherechtdat ghy als gister vroech al eert began te daghenden manndaer desen man nochtans u gans onschuldigh kent,Ia seyt dat hy daer aen zijn handen heeft gheschent,Hoe sal ic dat verstaen &apos;ken weet hier vannIc bid u Edel Heer en wilt het recht niet krenckenWant ick voorwaer de man gedoot heb en hy niet,En Titi vrundtschap trou is nu te laet gheschiet,Daerom gaet met my voorts de straffe ben ic schuldich.Gy siet mijn HeerenEen vremder is en dat hem d&apos;armoy sonder geltDoet haken naer de doot, en hem vertwyfelt stelt,Dewijl hy op de banck is sonder scherp ghevonden,Daer me dat hy den man sou hebbennDies desen dan ontlast en straft my metter doot.
5. Handelinghe, 3. Wtcomste.Pub. Ambrosius, en Marcus Varro.
O edel moghent Heer der Goden kracht is groot,Want ick om dese twee te lossen wordt ghedrongen,(Hoe zeer ick voor my selfs mijn tongh oock had bedwonghen,Mijn eygen leet en daet te brengen aen den dagh,Op dat u edelheydt door my dan weten machDat gheen van dese twee dit feijt en heeft bedreven,Ic ben die mynen maet berooft heeft van het leven,Ter plaetsen daer dien man gheleghen was te rust,Ick had met mijn ghesel verkregen t&apos;onser lustEen tamelijcken buijt, waer over dat wy twisten,Mijn maet stack naer mijn lijf, het welck doch als hy misten,Nam ick het zijn ghewaer, en stack hem in zijn zyMet dit mijn eyghen mes, alzoo dat ick belyDen rechtenIck ben de dooder, Heer doch bid ick om ghenadeHet is elaes gheschiet door gramschap int ghevecht,Ambrosy staet vry op &apos;ken kan niet buyten recht,Ghy hebt de doodt verdient naer ons Romeijnsche WettenHier comt ons overheer, hy sal daer selfs op letten&apos;Ken twyfel niet de saeck en moet hem zijn verclaert.
5. Handelinge, 4. Uerschooninge.Octavianus. M. Varro. P. Ambrosius. Gysippus. Titus.
Wel Varro wat is dit dat &apos;tvolc zo dick vergaert,En dat dennnIck ben ghenadigh Heer int vonnis wat verlegenDus was ic zeer verblijt dat uwe Hoogheyt quam.Mijn comste was oock hier om dat ick sulcks vernam,Wie is nu van dees dry den moorder metter daet.V hoogheyt edel Vorst sal weten dat dit quaetDoor my elendigh mennGheschiet is, als ick &apos;tself vrywillichlick te vorenVarronennEn hebben oyt haer mes ghetrocken uyter scheydenOp desen mynen maet die ick brocht om den halsDoch bid ick om ghena.V daet is boos en vals.Die my in mijn Palais ten deele quam ter ooren,Dies moet ick desen Griec hier op nu eerst verhoorenSeght my ghy vremdeling, waerom hebt gy geseytDat desen selven man door u was neer gheleijt,En schroemnnDat ghy zo voor een dief u leven wilt verpanden.Waerom gheschiede dit? ick wil dat ghy&apos;t vermelt.Dewijl&apos;t u hoogheyt wilt zo sal&apos;t ooc zijn vertelt,Ic ben een armer Grieck, doch edel van gheslachtenDie nae zijn goedt voortaen niet langher en mach trachtenWant myne vrienden my ontnemen mynen schat,En bannen my daer toe t&apos;Athenen uyt de stadt.Dees groote vyandtschap alleenlick is ghesproten,Om dat ick myne Bruijt, dwelc hun seer heeft verdrotenAen desen mynen vriendt ten houwelijcke gafWaer door zijn brandenerAls ic my nu dus vant verlaten van mijn maghen,So vond&apos; ick goedt alhier na mynen vriendt te vraghen,Ick raeckte voor zijn door en Titus quam daer uyt,Doch liet my troosteloos daer staen als eenen guijt,Dit scheurde my mijn hert, dit de my menich wervenDaerom so bleef ick oock vast by den dooden man.En ghy Tite comt naer, u reden seght hier van,Waeromme waert ghy doch u leven zo zeer moede?V Hoogheyt edel Heer die houdet my te goedeWant tself alzo voorwis in alles is gheschiet:Maer om zijn snoode kleedt en kend&apos; ic hemDoch als ick hem aensach, en hem voor seker kende,Daer hy om sterven sich recht na den cruyce wende,Zoo werdt ick heel verbaest, &apos;twas oock tijdt zo my docht,(Dewijl dat sulc misdaedt en mocht zijn afgecocht)Dat ick in zyne plaets als moorder my zou stellen,Om so zijn groote duegt tot mywaerts te vergellen,Dewijl ick duysentmael hem &apos;tleuen schuldigh was.V reden zijn verstaen, gaet nu vry op dit pasNaer huijs by u ghesin, onthaelt den vriendt met vreughden,Maer ghy Ambrosi sno, die gans zijt vol ondeugdenHebt naer ons oude wet de straf des doodts verdienDoch nademael dat ghy verlost den eenen vriendtDie door den and&apos;ren sich ghestelt had in de banden,Soo sult ghy voor dees reys gheraken uyt Buels handen,Doch siet voortaen wel toe dat ghy u beter hout,Want somen t&apos;eender tijdt u vinden mach soo stout,Dat ghy int minste doet het ghene wy verbieden,Soo sal u voor de daedt drie dobbel straf geschieden,Nu staet vry op, en u voor alle quaedt doen wacht.Ick danc u hoogheijt zeer, sal ooc na myne machtSo langh ick leuen sal so wyselick my dragen,Dat niemandts ouer my voornemen sal te claghen,Want ick nu tot de deught ben al te zeer gesint.Gaet henen ende maect dat yeder &apos;tself soo vindt.
5. Handelinghe. Leste WtkomsteTitus. Gysippus.
Gysippe waerde vriendt nu wy hier zijn alleen,Heet ick u wellekom, al &apos;tmijn is u ghemeen,Doch wondert my vry zeer, dat ghy met sulck mistrouwenOp een onnut gepeys so vastlick wildet bouwen,Dat ghy u seluen schier had om den hals ghebroght.Had ghy my doch voor eerst ten minsten aengesochtEn niet so vast gestaen op sulck onnuttigh dencken,dwelc u oft uwen vrient, of ooc ons bey kond krenkenSo&apos;en had ghy my noch u so seere niet bedroeft.Mijn lieue waerde vriendt ick hebbe nu beproeft&apos;tgoet hert dat ghy my draegt, &apos;ken wil nu niet meer veysen,Ick was so zeer onstelt, so vremt ooc van ghepeysen,Om dat ick uyt de stadt Athenen was gheluijt,Daer by doen ick u sach ter doren komen uyt,En dat my mercklic docht dat gy staech op my saegtDat ick by na mijn self den beck had afgevaeght:Doch danc den GodennTot dat ick Tite vriendt u vrientschap had ervaren:Hoewel my mijn gebreck en ballinghschap bedruct.Gysippe zijt gerust: &apos;tis alles wel gheluckt:Ic sal u &apos;tgeen ghy hoeft als aennDe dueght die ick van u t&apos;Athenen heb ontfangen,Sal u met vreughden nu alhier vergolden zijn:Verset dan u verlies, vergheet u smert en pijn,Het borgerschap alhier sult ghy door my gewinnen,Daer na so sal ick u uyt broederlicke minnenMijn suster Fulviam ten houwelick toestaen,Daer by de rechte helft van &apos;t geennOp dat ghy me voortaen gerustelick mueght leuen.Mijn vrient ic wil my gans in u beschermingh geuenwant gy alleen mijn troost, mijn hulp, en vader zijt.Ic salt ooc toonen vrient, dies sult ghy zijn verblijtAls ghy mijn suster siet, een peirel vanWacht hier niet langher want men sal daer binnen trouwen.Wanneer de mensch is buyten raetSo komt hem Godes kracht te baetWanneer het hert is in de lySo is &apos;tgheluck wel &apos;tnaest by,Een man die gans is onderbrachtRaeckt menighmael tot meerder macht.Wie door &apos;tverbannen wordt gheplaeghtWordt somtijts int gheluck ghejaeght,Want teghens reden menigh heltWordt uyt zijn goedt en eer ghestelt,Doch d&apos;ongheluck den banners valsGhemeynelick valt op den hals,Timotheum werdt meer gheachtAls Aristophon wiens klachtHem &apos;tVader landt verlaten de,&apos;tGhemeyne volck Cicronem meVoor al veel beter hert toedroechAls Clodium die hem verjoech,Demetrius die overluijdtGhebannen werdt t&apos;Athenen uytBy Ptolomeum als een HeerGhehouden werdt in grooter eer,Themistocles oock insghelijckEen Prince wert int Persis rijckDaer hy was uyt zijn landt gheseytAlzo door &apos;tfatum Gods beleijdtGysippus als een vroomer knechtDoor groote moyte raeckt te recht,Ia heeft meer wils in dese StadtDan hy t&apos;Athenen heeft ghehadt,Dus gheeft ons nu voor &apos;tlest een vrolijck Liedt int scheydenBegint Erato want de lieden daer na beyden.
Erato.Schoon lief wilt my troost geven.
De vriendtschap hoogh verhevenWaer van veel wordt gheschrevenIst kostelijckste pant,Ia &apos;tbeste goedt int wesen,Zy hoort te zijn ghepresenIn aller Heeren landt.De Schieten en BarbarenHet selve med&apos; ervarenAls ons Lucanus meldtDies hebben som haer dadenOresten en PiladenVoor Goden opghestelt.Al &apos;tgheen de mensch mach achtenEn narstich na wil trachtenMen in de vriendtschap vindt,Hy dan die op haer wetten,Zeer vlytigh steedts wil lettenSich over wel versint.Sophroniam te dervenDe Titum by na sterven,Dwelck zijn vriendt heeft beschreyt,Door vriendschap overwonnenHeeft hyen willen gonnenDie hem wae toe gheseyt.Hy die alree ghebondenNae&apos;t kruyce was ghesondenWerdt vry door svriendtschaps krachtHy is te rechter tydenWt al zijn pijnlijck lydenWeer in den staet ghebracht.Want Titus vriendt der vriendenGisippum die hy mindenHet lijf behouden heeft,Ia deed hem t&apos;eender vrouwenZijn eyghen suster trouwenDies hy in vreuchden leeft.Men kan in gheender wysenDe vriendtschap te zeer prysenS&apos;is waerdigher alst Gout,Dies singh nu elck opt ronsteWt Levendigher jonste.Wel hem die vriendtschap hout.Recht moet recht zijn.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>