<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="heyn003pest01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Pest-spieghel</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Zacharias</forename>
          <surname>Heyns</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>1096 H 94, scan van Google Books</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/heyn003pest01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="g" sex="m/f/u">
          <persName>g</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="verkeerde meyning" sex="m/f/u">
          <persName>verkeerde meyning</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Onverduldicheyt" sex="m/f/u">
          <persName>Onverduldicheyt</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="&apos;Thert vol vreesen" sex="m/f/u">
          <persName>&apos;Thert vol vreesen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Wolfs aert" sex="m/f/u">
          <persName>Wolfs aert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Verkeerde meyning" sex="m/f/u">
          <persName>Verkeerde meyning</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Thert vol vreesen" sex="m/f/u">
          <persName>Thert vol vreesen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="VVolfs aert" sex="m/f/u">
          <persName>VVolfs aert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Verkeerde meyningh" sex="m/f/u">
          <persName>Verkeerde meyningh</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Sondich bedrijf" sex="m/f/u">
          <persName>Sondich bedrijf</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Menich slechtaert" sex="m/f/u">
          <persName>Menich slechtaert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="verkeerde meyningh" sex="m/f/u">
          <persName>verkeerde meyningh</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Magdalena" sex="m/f/u">
          <persName>Magdalena</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Verkeerde meyninge" sex="m/f/u">
          <persName>Verkeerde meyninge</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Verkeerde meyninghe" sex="m/f/u">
          <persName>Verkeerde meyninghe</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Goed aert" sex="m/f/u">
          <persName>Goed aert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Goet onderwijs" sex="m/f/u">
          <persName>Goet onderwijs</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ootmoet" sex="m/f/u">
          <persName>Ootmoet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Schriftueren troost" sex="m/f/u">
          <persName>Schriftueren troost</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Morality play</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1602">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
MAATSCH. DER NEDERL. LETTERK. TE LEIDEN.Catal. Geschenk van Tooneelstukken, Pest-Spieghel.VVaer in speelsche wyse, tot beteringhe des levens, claerlijck bewesen ende voor ooghen ghesteldt wordt dat de Peste niet by gheval, maer door Godes ghehengenisse den menschen tot een straffe overcomt.Door. Z.H. Levit. 26. Deut. 28. Num. 12.
Met Pestemenichmael de Heer te straffen dreychtDie tegens zijn ghebodt sich tot het quade neycht.
        SIC ITVR AD ASTRAt&apos;Amstelredam, by Sacharias Heyns, inde drie Hooftdeuchden. 1602.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Lier-dicht tot Z. Heyns.
VVanneermennHoe sy de mensch&apos; al spelend&apos; onderrichtenSijn prysens vveerd&apos;: devvyle dat sy stichtenEn &apos;thert&apos; verlichten.Insonderheyt dit spel &apos;tvvelck in dees&apos; tyden(Nu ons de Pest, bevecht aen alle syden)Ons leert met vreucht Gods straffe vvillich lydenIa met verblyden.DaeromEn varen voort, laet u voornemenOp dat uvv&apos; Pen haer meer en meer mach moeyen.In const&apos; te vloeyen.So sult ghy lof in eeuvvicheyt vervvervenEn uvven naem d&apos;onsterffelicheyt dervenVvant elck een van uvv&apos; goedrennAls ghy sult sterven.A. Smyters.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Eervvaerdige, Constlievende, mitsgaders Redenrijcke Mannen, soo Hoofden, Liefhebbers als Personagienuyt Levender jonstenALsoo dit speelken te deser tyden nut om spelen, tot verquickinge der benauder herten, voorghenomen ende vol-eijnd was, ende dat ic de sake dieper insiende, bevant dat het selve ghespeelt, niet soo veel nuts doen en soude alst wel soo&apos;t ghedruct werde, mits het spelen alleenlick van sommige ghesonde gesien, ende in dese gevaerlicke tyden niet so aengenae bevonden soude worde, daer&apos;t gedructe spel den benaude mede voorgelesen, d&apos;eeso wel als d&apos;ander stichten ende verheuge mochte: So heeft my best ghedocht dat ick&apos;t letterlick int licht brochte, toe-eygenende en vereerende V.E. die men als Hoofden ende Lief-hebbers der Camerom &apos;tselve t&apos;aenschouwen ende t&apos;aenhooren, aldereerst ontbode soude hebben, mitsgaders V.L. ghy Personagien, die om te spelen u lichame ten thoon gestelt soudet hebbe, niet twyfelende oft ten sal dancklick aenghenomen ende teghens den berispers ghenoechsaem beschermt worden, tot dat de ghelegentheyt yet beters t&apos;uwer eeren aenden dach brenghe. DeHeere der Heeren wil V.E.daer en tusschen van de fennighe stralen der vuyriger Pesten bewaren, ende een langh leven gunnen. V.E. Dienaer Zacharias Heyns.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Personagien vant spel.
Menich slechtaert.Goet ondervvijs.Sondich bedrijf.Verkeerde meyningh.Goed aert.Ootmoet.Schrifturen troost.VVolfs aert.&apos;Thert vol vreesen.Onverduldicheydt.Magdalena.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Voorreden.Menich slechtaert. Goet onderwijs.
Wel wat is dit? ick sien men sal hier weder spelen,En sal den Heeren dit ten lesten niet vervelen:Daer nu soo menich mensch soo swaren smerte proeft?Jae meest de gantsche stadt so heftich is bedroeftD&apos;een om dat hy zijn vriendt siet door de Pest bedervenEn d&apos;ander om dat hy zijn eygen vrou siet sterven,Sijn vrou zijn kindren me, o veel te harden slachOm sulcke speelgeraes te brenghen voor den dach:Wat dit bedieden mach en can ick niet versinnen.Ick sie hier Menich slechtaert die sich ontstelt van binnen,En seer becommert is om dat de const noch leeft,Ja dat Rethorica sich op&apos;t Thoneel begheeft,Dewijl nu menich mensch door siect&apos; is in groot lydenDaer sich doch niemandt in en hoorde te verblyden:Maer hem is noch den gront van&apos;t spelen onbekendt,Midts dat hy savonts laet te loopen is ghewendtOm&apos;t sotten spel te sien gelijckmen speelt ter feesten.Ick wilde weten wel waerom doch dese gheesten,Alsulcken stout bedrijf in desen tijt bestaen.Holla daer comt soo&apos;t schijnt een deg&apos;lick man gegaenDien sal ick&apos;t vragen af: Wat salmen hier bedryven?oet onderwijs.Y slechtaert lieve man laet doch sulck vragen blyven,Ghy siet wel dat men hier om spelen is ghereedt,Spelen? ic speeld&apos; wel me waer ic daer toe gecleedtMen hoort in dese tijdt doch &apos;selfd&apos; niet toe te laten.oet onderwijs.Nu hoortmen aldermeest alsulcx dick aen te vaten,Door sware Pestendoch, ghelijckmen lesen mach,Wert &apos;tspelen eerst ghebracht te Romen aenden dachOp dat &apos;tbeswaerde volc hun herten mocht verlustenTe voor bedroeft, gestelt om in het graf te rusten:Doch dat het Christlick zy te spelen &apos;tgheen ontstichtAl wiert oock menich hert daer dicwils door verlichtEn staen ick wel niet toe, tis beter sulcx te staken,Maer spelen &apos;tgeen den mensch de sinnennDaer neven leeren hoe hy God behaghen moetSegghe ick te wesen nu en &apos;tallen tyden goet:Dus staet, hoort ende siet eer ghy begint te spreken.Aent hooren en salt my noch ooc aent sien ontbrekenMaer staen, ick ben te moe, dies ick my neder stel.Hola, een weynich noch u hout als een ghesel,Het mutsken inde handt moet sedich zijn ghenomen,Soo lang men groet die hier om hooren zijn gecomen:Waerde Heeren wijs int ramenSchoutet, Burghemeesters meSchepens die recht naert betamen&apos;Tkyven flist en sticht den vre,Sessendertich deser SteEn al die om hooren quamen,God de Heer die voor ons streV &apos;tlang leven gun te samen.Amen.Datmen swyght bidden wy,Oft ten minsten het luy sprekenEn het tongheraes wat my,Tot dat &apos;tspel gansch is deurkeken:Soo dan &apos;tselfd&apos; yet mach ontbrekenbidden me dat elck ons vryVoor de strenghe Momi strekenDie den Gheest brengt inde ly,Dit soo zy.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
1. Handeling. Sondich bedrijf. Verkeerde meyninghe.
Tis tijt Nichtken tis tijtHou sondich bedrijf,Waer ist dat ghy zijt?Tis tijt Nichtken tis tijt.Comt dan int krijt,Eer ick achter blijf.Tis tijt Nichtken tis tijt.Hou sondich bedrijfSal ick als u Wijf // te voorschijn treden?Alleen met u ben ick nu te vredenGhebruyckt slechts reden //ghelijckt u toestaet,Ghy sult my bevinden als een trouwen maetIck hoeve uwen raet // ghy en meucht my niet ontvlieden.Moet ick dan mede onder de lieden,Wat hevet te bedieden // wat hebt ghy gherockt?Ick hebbe alhier sulcken pappe ghekockt,En &apos;tvuyr ghestockt // door myne sonden,Dat de menschen door dese mijn loose vondenMet der Pesten wonden worden ghestraft:En soo ghy nu mede den nut wel schaft,Dat u tonghe me blaft // sonder lang beyenSoo sullen wy den meestendeel verleyen,Doen weenen en schreyen // int helle // gat.Dat sey den Necker sittend&apos; in de celle // prat:Maer eer ick melle // bat // soo moet ick segghenDat ghy mijn hulpe wel meucht weerlegghen,Ja cont ghenoech dregghen // alleen door u bedrijf,Ghy hebter soo menich ghebrocht om&apos;t lijf,G&apos;en verschoont man noch wijf // &apos;tis u even naer.Sonder u nochtans en doogh ick niet een haer,Dat seg ick voorwaer // dus wilt sulcx staken.Deet ghy dan niet alleen om den hals gherakenDoor des Pests ghenaken // in Davids Legher veldtBy tseventich duyst mannen te voren gheteldt,Ist niet door u gheweldt, door de sond&apos; alleen?Hier in waert ghy Nicht al veel te ghemeen:Want hy hem te been // door u heeft begheven,Meynende soo hem volcx ghenoech was overbleven,Werdt zijn vyandt verdreven, door zyne machtEn heeft alsoo weynich op God gheacht,Dit heeft hem ghebracht // in swaer ellenden.En deet ghy oock niet den eersten man sich wendenOm&apos;t gebodt te schenden // d&apos;welck hem de Heere gaf?Ghy waert voor al een stercken staf,Die hem nae&apos;t graf, des doodts gheleyde:Want hy meynde, ghelijckt Serpent hem seydeDat hy sich bereyde // als hy s&apos;booms vrucht at,Op dat hy in den staet als God selve sat,Dit was soo ick schat // al u bedryven // quaet.Nu her de handt, k&apos;en wil niet kyven // maet,Can mynen styven // raet // u yet helpen // manSal sien oft ick den kommer stelpen // can,Heft op u schelpen // dan // ontdeckt den gront.Ick hebt alhier in stadt ghemaeckt soo bontAlst elck is cont // in alle saken,Datmen nu de verdiende straf mach smakenDoor&apos;t fenynich blaken // vande vuyrighe Pest:Niet aen een oort alleen, maer in alle ghewest,Ja meyn al de rest // salder noch me deur // gaen.Nu sterfter wel een deel, maer ick hebber keur // aen,Want sommige en willen haer tot sterven niet begevenWtsinnich sonder hoop om&apos;t quaet van hun bedreven,Schudden en beven // haer hoop alleenlick staetOp den Doctoren, oft des Pestmeesters raetSoo dat sy de baet // alleenlijck by hun soecken,Wenschende haer dickwils in andere hoeckenDe locht schier vervloecken // sonder yet meer,Niet merckende dat de straf comt vanden HeerSy nemen den keer // om na den stock te bytenNiet achtende op hem die daer mede comt smyten:K&apos;en wilt hun niet verwyten // tis volck na mijnenDoch andere reeckenent al voor ghewin,Soo sy meer oft min om haer sonden lyden,Het schijnt dat sy haer in de smert verblyden,Om haer ziel te vryden // ontfanghende met lustt&apos;Gheen de Heer haer seynt, wat batet ghesustSy zijn gherust // want sy vrolijck sterven.Siet dese (kont ghy) moet ghy helpen bedervenJa moeten menich werven // dewijl de sinnen onvast // zijnDoor u verkeerde meyning dapper aenghetast // zijn,Als met u Philosophie daer ghy zijt in ervaren,Op dat wyer meer by d&apos;onse mogen garenDies wilt u by my paren // en neemt den last // aen.Sal ick nu niet met een frayen gast // gaen?Had hy den bast // aen //hy sou bet proncken.Ba vrou vuyle, hoe? zijt ghy droncken?Ick gaen u beloncken // oft ghy mijn bruyt // waertDus wil ick dat ghy u tonghe luyt // spaert,En volghen den aert // daert u mach vromen.Swijcht doch: ick sien daer Goet aert comen,Comt treedt met my hier aen den kant.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
1. Han
Hoe heeft &apos;tbegeeren quaedt des menschen hert vermant,Daer ons de Heer met Pest so mercklick wil castydenDe meestendeel en soeckt zijn siel noch niet te vrydenMaer wel door eyghen baet tot schaed&apos; zijns naesten tracht,Om voeren met gheweldt des lichaems ydel pracht.Het is al even eens als yder can bekinnenDat zy &apos;tvergancklick goet vergaren, hoe zijt winnen&apos;Tzy met onechte maet, oft woecker tot profijtMen merct niet dat sulc winst tot meer verlies gedijt,Doch wie zijn sinnen heeft, behoort wel t&apos;overleggen,Dat ons de lieve God dees straffe comt oplegghenOm onse sonden wil, mits dat het lichaem kiestDe goed&apos;ren waer door dat de siel het haer verliest.Men denckt niet dat de mensch heeft driederhande goedenVan welck men schuldich is het best altijt te hoeden,Der sielen goeden zijn onnoselheydt en deuchtDe goetheyt en al &apos;tgheen daer God henDes lichaems goeden zijn de stercheydt vande leden,Ghesontheyt en al &apos;tgheen het lichaem stelt in vreden,Tot s&apos;lijfs behoeve zijn den rijckdom, gunst en machtWaer onder int gemeen ons arme siel versmacht.Nu is de siel nochtans voor d&apos;waerdichst&apos; ons gegevenDie suyverlic bewaert met vreucht doet eeuwich levenDaer d&apos;aertsche leven doch vol drucx is en soo cortDat dick de mensche sterft eer hy gheboren wort.Waerom soo willen wy tot garen ons dan wennen,Ja der natueren Wet soo heftich me berennenAls wy een ander doen &apos;tselfd&apos; doch sal als slijc vergaenDies is &apos;tvergancklick gansch voor &apos;tminste goedt te achten,Tbesmet seer lichtelic, mennGhesontheyt beter is dan have, goedt of gheldtWort by den Wysen oock in meerder staet ghesteldt.Der sielen spyse doch, de deucht niet om verschoonen,Is als ick heb gheseyt, daer boven noch te croonen.Dus steld&apos; ick my gherust doen my de tydingh quamVan mijn gebleven schip, ick dacht God gaf God namAl ist dat ick als nu het tijtlick heb verloren,Wat heb ick hier gebrocht? naect ben ic doch geborenBen noch de rijckste man die hier op aerden leeft,Zoo lang de Heer my vrijt en ons ghesontheyt gheeft.Int sweet zijns aenschijns moet de man doch alle morghenNaer Gods begeeren siet zijn huysghesin besorghen:Maer holla wat is dit, k&apos;en ben hier niet alleen?
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
1. HanVerkeerde meyning. Sondich bedrijf. Goed aert.
Ontset u niet mijn vrient, wy zijn den mensch ghemeen,Dus bid ick wel verstaen, soo dient u mijn gheselle,Op dat ghy raken meucht in uwen eersten staet.By my soo vintmen vrient oock al te dicwils baet,Ick wete goeden raet // om geldeken te cryghen,En dese conste siet wil ick voor u niet swyghenWant men gheen broodt voor de vrienden en spaert.Volght ghy hem naer so zijt ghy wel bewaert,Hy is goedt van aert // als men seer wel can mercken,Hy can zijn broodt winnen sonder veel te werckenIn alle percken // is hy wel bekendt.Wilt ghy dat ick u blyve ontrentGhy wort noch verwent // door mijn bedryvenIck sal u de borsse seer corts weer styvenDe ronde schyven // schoon van coleure,V weer sullen helpen uyt allen ghetreureVan als hebt ghy keure // neemt ghy my aen.Maer siet doch hoe desen blutten blijft staenMen wilt hem de pap in den monde steken,En noch en derf hy niet eens spreken,Wat mach hemMet sinnen vrienden: och ghy maect te veel geraesNiemant en heb ick noch hier om hulpe gebeden,Dan God der Heeren Heer, den lieven God der vredenV meyning is verkeert: dus maeckt ons geen ghekijf.Luy roepen Joncker is den aert van een quaet Wijf,En stelt u daerom niet als den vervolghen,Maer wilt my (daer&apos;s mijn handt) vryelijck volghen,Soo en wordt ghy de werelt tot gheenen spotMen seyt: helpt u selven so helpt u GodtMen moet sich om&apos;t goedt al wat onderwinden.Ick wete wel het ghelt en is soo niet te vinden,Den arbeyt hope ick doch den cost my gheven sal.Lieve vrient, voorwaer ghy zijt wel half mal,Wat batet doch al? Want wordt ghy cranckSoo moet ghy wel, jae al ist teghen danckEen ander bidden, oft deerlijck vasten.Daerom by tijts soo moet ghy toe tastenSulcx oyt wel pasten // voor een cloeck manTis goedt datmen wat stofferen canAls nu en als dan, jae tot allen stonde.Leughen om beters wil en is gheen sondeWant ghy daer med&apos; u huysghesin behouwen conde.Dats alhier in stadt den rechten vondt:Want men compt daer door tot grooter eeren.Jae die voor eerst niet en can lieghen leeren,En van bedrieghen keeren // wil zijn ghemoetDie crijghter selden oft seer spade goetDies wat ghy doch doet volcht my by lijf // na.Ick segge u wijct van my ghy sondich bedrijf // drad&apos;Ongodlick quaet vermaen heb ick te wel ghehoort,Ick wil so veel ick mach my stellen alst behoort,Ghy sult my geensins nu met schatten doch becorenTis beter arm van goedt als lijf en siel verloren,d&apos;Almachtich God en laet den zynen niet in noodtDaer hy de monden schept bestiert hy oock het broot.Siet Christus selver spreect, de Raven ende CrayenDie onsorchvuldich zijn en saeyen noch en mayen,De Heere voedtse doch: het Leliken opt veldtInt groene bladt gewaet schoonverwich is ghesteldtDaer&apos;t nochtans niet en spint: hier me wil ic bewysenDat u den Vader meer sal cleeden ende spysen,Zoect eerst het Rijcke Gods en uwen Heer genoecht,De rest sal t&apos;zyner tijt u worden toeghevoecht,Hier op soo staen ick vast, tis mijn gheloof oock mede.K&apos;en hoorde mijn daegh&apos; noyt vreemder sedeHet ghene den Apostelen is voorgheleydtMeijndt hy het zy hem mede toegheseydtGaet u slechts daer ledich neder stellenEn siet dan hoe u de spyse sal quellenAl is u gheloove noch eens soo sterck.God wil wel dat wy hem aenroepen voor ons wert,Maer niet dat wy daerom hier sullen ledich levenNeen, neen, hy heeft ons siet de middelen ghegheven,Doch wel soo seghent hy den arbeydt oft het landt,Der gener die zijn Rijck houdt voor den besten pandt,Dit is het gheen ick seg, dit is recht mijn ghevoelen.Dien moet ducht ick die sal u wel verkoelenAdieu heerschap, adieu.Als wy weer comen ist op een nieu.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
1. HanGoed aert. Ootmoet.
Daer gaen zy heenen nu die&apos;t hier in roeren setten,En menich man om goet te doen altijdt belettenMaer hier een ander siet die my veel bet behaecht:Wel Ootmoet waer nae toe, wien soect ghy hier doch Maecht?Wat weennnMijn Heere waerde Man u com ick leyder soeckenD&apos;een ong&apos;luck t&apos;uwen huys eylaes op d&apos;ander coomtDe waerheyt segt recht uyt, wat ist? u niet en schroomMijn huys vrou is die cranck dat ghy dus zijt beladenO lieve waerde Heer ghy hebbet rechts gheraden,En uwen sone med&apos; alreede leyt en sterft.Loopt ghy stracx weder thuys al eermen u bederftWilt v gebedt met haer tot God den Heere dwingen,Ick sal de Medecijn en Meester mede bringhen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
1. Han
Ten treft ons laes als nu alleene niet aent goet,Maer wel aen meerder pandt, het treft ons tot aen&apos;t bloet,Ach most mijn goede vrou int smertlick lyden vallenDat jeuchdich bloemkennWat hebt ghy voor met ons o Heer? ic ben te swack.Neemt van my soo&apos;t can zijn, dit veel te swaren pack,Toont Heere dat het u licht valt het geennDaer&apos;t gans onmog&apos;lijck schijnt voor d&apos;oogen van de menschen.Verlost &apos;tbedruckte hert, O Heer uyt dit benouwen,Alwetent God op u alleen staet mijn betrouwen.Daer voel ick nu dat ghy den adem my verpoost,O Heer ghy mijn waerde vrou wech nemen t&apos;deser stede,Wilt ghy mijn lieflick kindt: Wilt ghy my selvenDe reste van mijn goedt, ick offret al te samenHeer uwen heyl&apos;gen wil gheschied&apos; in alles, Amen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
2. Handeling. Sondich bedrijf. Verkeerde meyning.
Ist nu niet wel ghemaeckt?Ist nu niet wel versint?Hy is in de Pest gheraeckt.Ist nu niet wel ghemaeckt?De vrouwe de smerte smaeckt.Al deur isset lieve kint.Ist nu niet wel ghemaeckt?Ist nu niet wel versint?Siet wat sulck wint // die God alleen vertrouwenOft het hem nu niet en sal berouwenDat hy niet wilde schouwen // zijns vrienden Pest-huys?Ba, die vrouwe en achte niet een cruys,Des vuyrs ghedruys // en quade roken.En nu soo salmen selvers Genevren stokenOft Reynvaert ghebroken // &apos;tbetrouwen is ghedaen.Nu salmen den Pestmeesters loopen aenOp God te staen, dat Liedeken uyt // is.Men roept nu om salve, om dranckenMaec niet een duyt // is // daer voor handen // schierJa ick moetet seggen tot des mans schanden // hierSijn schoone panden // fier // moeten daer vlieghen.Ja hy wilde God door zijn heylicheyt bedrieghen,Maer hy en mocht niet lieghen // in der nootEn nu soo heeft hy ghebreck van brootTot armoede groot hy nu sal gheraken.Wacht dat zijn vrienden zijn huys nu nakenOft by hem waken // ghelijck hy ghedaen heeft.Neen daer niet en is men selden wat gheeft,Maer die in rijckdom leeft // crijcht meer gheghevenSoo langhe de mensch in voorspoet mach swevenVind&apos; hy daer beneven // veel vrienden me,Maer hout by hem &apos;tgheluck gheen ste,Adieu den vre // men wilt hem niet kennen.Dan mach hy sien zijn vraghen alleen te mennen,Wilt hy niet hennen // soo blijft hy inden dreck.Daerom is mijn segghen de man is wel geck.Die niet een weynich in voorraedt en greyseltEn of hy dan somtijts een leugenken veyseltDaer toe wat bedriecht als hy ghelt cryghen can,O dats een cloeck en verstandich manWant hy haest wan // soo veel goets te samen.Waer&apos;t dat ter veel dit ter herten namenSy en hoefden hun niet te schamennnNicht ic en wilde niet mynennnK&apos;en waer niet soo koen // om yemants aen te spreken.Siet neve daer comt hy aen ghestrekenEen weynich gheweken // op een zyde maet.Der Schriftueren troost siet met hem gaetHet is al quaet // wat wy bedryven.Daerom laet ons hier niet blyvenTen sou niet beclyven // tis verloren gheblaft.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
2. Handeling. Goed aert. Schriftueren troost.
De Heer der Heeren heeft my rechtelijke gestraft,Maer wee den genen die wil met den schepper kyven,Den leem can die sich selfs tot eenen pot wel styven?Den backer spreken aen wat wilt ghy van my makenSal ick tot elck eens spot uyt uwen handen raken?Wee hem die segghen sal, O Vader waerom doch,Ghy my gewonnen hebt? daer neven Moeder och,Hadt ghy my niet gebaert, dit is te deser stondeO my katyvich mensch, gegaen uyt mynen monde,Doen my mijn kint ontviel, hoe mach doch dit bestaenHier over ben ick laes al veel te seer belaen.De mensch can sevenmael tot quaedt doen sich beghevenOp eenen dach, en &apos;tsal so dickwils zijn verghevenSo hy zijn schult bekent: daerom weest wel ghemoet,Keert wederom tot God, maeckt dat ghy boete doet,Door Jesum Christum sal u Gods genaed&apos; verquickenDie roepennGhy die beladen zijt, neemt op mijn jock, en leertDat ick sachtmoedich ben, u herte daer toe keert,Soo sult ghy dan u ziel in goede ruste vinden.Dit wil ick my, mijn troost, wel dickwils onderwinden,Maer &apos;tvlees is veel te swac, de mennSo dat het daer door dick roept tegenWaerom en wilt gy Heer noch mijn ellend&apos; niet stakeni?Ghy druckt my veel te hart,Daerom wilt naerstich waken,Dat Ootmoet by u blijf, zijt vuyrich int ghebedtOp dat den Satan u tot gheender tijdt en let.Dit zy u noch tot troost, dit neemt noch t&apos;uwer baten,Dat als de mensche schijnt gans vandennSoo dat schier yder man sich ghevet van zijn zySo is Gods goetheyt doch hem &apos;taldernaeste by.En heeft hy Isac niet verlost int meest benouwen,Tot s&apos;Vaders troost, als &apos;tsweert gereedt was om te houwen?Heeft hy zijn goetheyt groot in d&apos;alderswaerst ellendtTot d&apos;Israliten niet genadichlijck gewendt?Deed&apos; hy na Moses Roe de stuere Zee niet hoorenPharonem met zijn volck daer inne me versmooren?Hy heeft in de Woestijn in haer benautheyt grootSo menich hondert menWant als men gansch gheen spijs nu meer en wist te halen,Soo liet hy Manna soet van boven neder dalen.Als elck een om den dranck seer dorstich luyde riep,Het water uit de Rotzs seer overvloedich liep.Daerom gebreect u yet verwacht Gods milde gavenIn dierte can hy u noch evenwel oock lavenGhelijck tot Zarpath hy Heliam heeft ghedaenDie hy aldaer beval by een Weeuw&apos; in te gaenDie niet veel Meels en had en weynich Olijs medeD&apos;welck Gods almoghentheyt also vermeeren dede,Dat al hoe wel sy staech om eten daer van nam,Ten wert niet minder, wanmDees selue Weeuw&apos; bedruckt om haren soon gestorvenHeeft &apos;tkindt door Gods ghenaed&apos; het leven weer verworven.Daerom so staet het al in Gods almachtich handt:By hem soeckt troost alleen, neycht t&apos;hemwaerts u verstandt.En oft hy u noch meer wil straffen oft castydenVerdraeght geduldichlijck wilt ghy de ziel bevryden:Gy waert wel een arm mensch, waer u niet toegeseytEen ander wooningh&apos; schoon, den goeden toebereydtAls dees leenhuysen slecht int drucklick d&apos;al der tranenWant vol onrustennnLeeft eenen corten tijt, alst bloemken van ghestaltd&apos;welc haestichlijckenEn oft de mensche schoon en werd&apos; in zijn ghewestenGansch niet besocht met Krijgh, met Dieren tijdt, of Pesten,Altijt so varen wy noch derwaerts als een storm,Wy zijn als eenen slaep, en als een gras van form:Jae als een schaduw&apos; med&apos;: en &apos;tcost&apos;lijckst&apos; van ons levenEn can ons niet als moeyt&apos; en grooten arbeyt geven.Dies wel den genen die zijn wooningh onder&apos;t schermDes alderhoochsten heeft, wijt buyten al&apos;t ghekerm,En sich alsoo by hem met een oprecht betrouwenVast onder &apos;tlommer van zijn schaduwe blijft houwenTot dat hy uyt dit dal int eeuwich word&apos; gheset.In sulcke wooningh&apos; doch gheen teghenspoedt en let:Maer daer is eenen troost en seghen die de hertenVerquickende bevrijdt voor tydelijcke smertenGrijpt dan oock weder moet, bidt stadich ende Op dat ghy med&apos; dien troost en sulcken segen smaecktDaer comt u Maerte weer, met haer stelt u te beden.Ick danck u van&apos;t vermaen, ick ben nu bet te vreden
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
2. Handeling. Goed aert. Ootmoet.
Segt my doch lieve Maecht hoe ist nu t&apos;huys gesteldt?De koorts ons vrouwe noch geduerichlijcken queltBeneven &apos;tgroot gheswil seer vuyrichlijck ontsteken.Nu laet ons dan &apos;tgebedt tot God te samen sprekenGhy straft rechtvaerdichlijck O Heere als ghy slaetWant ghy rechtveerdich zijt, wy ongerechtich quaetNu ghy ons dan castijdt soo hebben wy ghesondicht,Meer als wel &apos;tselve can oft wesen mach vercondicht:Gheeft nu almoghent God dewijl ghy ons beproeftDat onEn niet voor&apos;t lichaem cranck, dat sy med sy beladenNiet om te straffen swaer, maer wel om ons misdadenDat zy bedroeft zy Heer om dat de sond&apos; haer queltIck seg bedroeft, bedruct: maer geensins doch ontsteltMaer wel op u genaed&apos;, met een seer vast betrouwenEn uwe goetheyt Heer soo laetse vastlijck bouwen,Ghy straft ons wel wat hart, ghy slaet, en ghy castijtMaer cont ons oock te hulp wel comen &apos;tzyner tijt.Ghy naemt de menscheyt aen door u groot medelydenOm alle menschen soo van Hel en Doodt te vryden.Derhalven stellen wy ons in u doen gherust?Maer laet den toren oock eens wesen uytgheblustDoch dit seyt &apos;tswacke vleesch d&apos;welck sich wel hoort te schamenHeer &apos;tstaet in uwe macht, &apos;tgheschiede naer betamen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
2. Han
Tis al van &apos;tselve daer sit hy weer en bidt,Wel lieve Magger hoe verstaen ick ditHoe meucht ghy doch soo verde verdwalenGhy sout veel beter noch een Doctoor halenDie u Wijf hulp dewijl zy leyt en sterft,Want dien ghy bidt u preutlen niet bederft,Ghy&apos;n hoeft u gansch op hem niet te verlatenMen can licht mercken dat hy u moet haten,Dewijl hy u soo onghenadich straft,En als een Richter selfs alsulcke roede schaft,Die onverdrachlick is vol weedoms ende smerten.Wanneer een Vader doch zijn kindt lief heeft van herten,Castijt hy&apos;t menichmael, en hout het so in tucht.Ick ben nochtans voor u al veel te seer beduchtMits ghy niet beter op&apos;t naturelijck en achtetMeynt gy dat sulc groot Heer om u te hoorenHy geeft het cruyt van cracht, hy geeft den medicijn,Die ghy sult spreken aen tot lichting van u pijnDat can u helpen Man: so veel aengaet de resteDat God tot straffe sent &apos;tvergift van dese PesteDie meyning is niet goet: want sulcx hier over al,Alleenlijck maer ghebeurt by d&apos;ongh&apos;luck oft gheval,Naer een ghesonde locht gemeynlijck sietmen volghenDat Son, Maen ende Ster zijn op den mensch verbolghen,Waer van d&apos;invloeying &apos;tgoet oft wel het quade geeftNa datter een Planeet met d&apos;een oft d&apos;ander sweeftDe loop des Hemels can also de Pest verwecken.Verkeerde meyning wech, gy meucht vry wel vertrecken,Ick wete wel de Heer zijn middelen ghebruycktMaer dat de minste saeck haer zynen wil ontduycktSo dat hy&apos;t alles niet en mennet met voorweteEn staen ick u niet toe, hoe wel men tself afmeteSchriftuere leert ons doch dat d&apos;alderminste dingHoe slecht oock van gestalt hoe cleyn oft hoe gheringVan Godes handen wordt gestuert tot allen daghen,Soo dat hy over tVee oock selfs wil sorge draghenDwelck onvernuftich is als David ons verclaertHoe veel te meer oock God den mensche dan bewaertJa Christus selver spreeckt en sietmen niet met hoopenOm eenen penning twee seer cleyne muskens coopenVan dees nochtans niet een van boven valt int veldeSonder gantsch s&apos;Vaders wil, en oock so zijn geteldtDe haren uwes hoofts daerom en wilt niet vreesen,Ghy zijt al meer als veel sulck muskens oft meesenDaerom ben ick gerust, k&apos;en mach niet langer staen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
2. Han
Als men niet meer en weet soo moetmen altijt gaenDan maecktmen sich ter baen, en aen&apos;t wech wijckenCom icker noch by ick sal hem soo doorstrijckenAls een blutt en doen kijcken // hoe wel hy my niet acht.Nu mijn ghesel daer binnen oock naer my wacht,Dies loop ick al mijn macht // al tijdts ghenoech versleten,Ick waer veel liever ny by Wijn en Bier gheseten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
3. HanVerkeerde meyning. Sondich bedrijf.
Hoe streeck hy my weer deur,Hoe conde hy&apos;t segghen.Hy en acht ons niet een leur.Hoe streeck hy my weer deurGhy en stondt my niet lang veurHy condet al weerlegghen.Hoe streeck hy my weer deur.Hoe conde hy&apos;t segghen,By hem te dregghen, daer is niet te vanghenWat willen wy aen hem de sinnen hanghenLaet ons Wolfaerdt pranghen // daer hebben wy macht // aen.Ick sach hem te hans met sulcken pracht // gaen,En wel bedacht // staen // met dennEen reuckbol oft wat Asijns is nu de leusIck wensch heur de dreus // die&apos;t anders maken // manDe Pest sulcx bruyckend&apos; u niet ghenaken // canWie wil doch staken // dan // alsulcke Medecyne.Daer sy verlost uyt sulcke pyneVan&apos;t fenynich vuyr ende haestich sterven.De locht en can alsulck een niet bedervenAl gaet hy menich werven // achter de stadtJa al waer dat hy al diep in sonden sat,Wat acht ick dat // hy sal seer wel varenSoo lang als hy gheen cost en wil sparenTot versterck des herten, diemen noemt preservatievenMen sal daer van u seer wel gherieven,Naer u believen // by d&apos;Aptekers gaet.Dan meucht ghy sonder schroom wel gaenInt hovaerdich gewaet // ook in u deur // staenMaer ghy en meucht by lijf in gheen ghetreur // gaenDaer is groote keur // aen // want siet de cranckenSouden u remedien door hare stanckenWel haest doen wancken // daerom raed&apos; ick voor bestWilt ghy u hoeden voor de felle PestInt eerst of lest // besoeckt oock u vrint // niet.Besoecken? ick hem liever onbemint // lietJa alwaer&apos;t u kindt // siet // wilter van vlieden.Al roepen u somtijts eenighe lieden,Segt dat wy&apos;t u rieden // blijfter doch van,Wie soude u doch bewaren ghy waert een doot manWat baette u dan veel ghelts met hoopenIck soude u liever raden te loopen,Daer de locht seer soet en niet fenynich // is,Dat waer wel best hoe wel het pynich // is,Het huys te laten om een ander te soecken.Men can soo wel in andere hoeckenEten, drincken, en vrolijck wesen medeAls men wel doen mach alhier ter stede,Dies gaet slechts in vrede // sonder veel gheraes.Neefken hier comt hy den edelen baes,Siet hoe hoovaerdich can hy noch treden.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
3. HanWolfs aert. &apos;Thert vol vreesen.
Tis t&apos;onsent noch al goedt, dus ben ick wel te vredenTen sterft als noch ontrent mijn huysingen oock niet,Hoe wel men hier en daer veel sieck en sterven sietDoch ick gebruycke raet, de siecken oock ick schouweWant ic van sulc besoec voorwaer niet veel en houweHet suchten is de spijs die m&apos;op de tafel set,De warme tranen me den dranck van sulck banquetDe sieckte selfs is &apos;tgheen daer zy ons me betalenIck wille mynen buyck vol Wijns veel liever halenAl waermennAl waermen vrolijck is en lustichlijcken singtDaer in voorwaer so is al veel te grooten keure&apos;Thert vol vreesen.Holla mijn Heere, staet, ghy raect hier voor de deureVan Goed aert wiens vrou cranck van de Pest leyt.Ist waer? hoe comt dat ghy so lange daer me beyt?Ghy doet my voorwaer met angst en schricke beven.Neemt uwen Reuckbol, stracx den neus daer med&apos; ghewreven.Soo word&apos; u herte weer en &apos;tlichaem me verquickt.Ghy hadt my daer &apos;tghemoet te seer verschrickt,Laet ons liever sonder beyden by tyde,Van hier wijckende gaen op d&apos;ander zyde,Tis best datmen myde // alsulcke plaghen.Al waerder yemants cranck van mijn beste magenK&apos;en soud&apos; hem selfs niet comen soo naer,Ick hebbe om sterven al veel te grooten vaer,Jae wensche dat ick waer al wijt van hier gheseten.So langhe als wy noch wel moghen eten,Ende dat het ontrent onsent niet en is besmetSoo dunckt my dat ons gantschlijck niet en let,Na Doctoren Wet willen wy levenWy sullen het buycxken zijn becomste ghevenEn houden de aderkens altijdt even vol.Soo datter gansch niet en sal wesen holDaer haer de Pest sou connen versteken:Y daer hoor ick een man na mijn herte sprekenMaer willen wy niet by tijts vande straet?My dunckt het is wel den alderbesten raet,Gaet ghy voor en laet den cost bereyden.Wel Meester.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
3. HanVerkeerde meyning. Sondich bedrijf. Wolfs aert.
Wat dunckt u willen wy voor &apos;tscheydenOft het hem greyden // eens spreken Cosijn.Ja Nicht vat aen het dunckt my fijnWy moeten hem doch te met wat styvenGoeden morghen Wolfs aert, vreucht moet by u blyvenHoe ist omtrent uwent doch al ghesteldt?En wortmen daer noch met de Pest niet ghequelt?Ons dat vertelt // want wy daer nae haken.O vrienden willecom, hoe staen V. L. saken?Het is by ons noch al goelijck voor wint.En wy noch wel te pas.Ja wel ghesint // om niet te vastenWilt ghy my met de potie vergastenT&apos;waer dat my pasten // ghelijck ghy mercken sult.Gheen beter dinck dan datmen nu wel smult,Het buycxken vult voor de snoode Pesten,Soo en vinden sy int lichaem gheen nesten,In ander ghewesten // sy dan vervlieghen.Ja men sou de duyvel soo wel bedrieghenEn in slaep wieghen // wy nement aen.Voor mijn deel alleen, ick dronck wel een vaenAl waert oock van de beste rijnsche WynenGhy&apos;n zijt soo heylich niet als ghy wilt schynen,Men sal u schaffen, hebt doch wat ghedult,Maer wat dunckt u, isset onser sonden schultDat dees siecten dus fellijcken meeren?Ke laet sulcx uyt u ghedachten keeren.Wie mach u dit leeren, dats een bot verstandtGhy siet doch dat sy goede en quade vermant,Der Pesten brant // zijn fenynighe stralenDie uyt des Hemels vloeyingen dalenBevattende &apos;tgheen zy crijcht in hare macht,Daerom zijn sy als voor wel bedachtDie gheen ledighe plaetse daer voor en laten.Latet de neuswyse vry wat schryven en pratenSy&apos;n mach niet vaten // daer wy gheen plaets en heeft.Als ghy slechts u lichaem sterck &apos;tvoetsel gheeftPreservatijflijck leeft // sy sal u niet letten,Mynen hals wil ick daer voor te pande setten,Want de saeck gaet vast ick houdet voor ghewis.Daerom sietmen dat sy meest inden huypot isDats by d&apos;arm volck niet hebbende ten besten.So willen wy ons dan blyven vet mesten,En vullen alle onse darmen ter deeghJae datter niet een plaetsken en blyve leeghAl loopet inden bol ten can niet schaden.Ghy en hoeft voor gheen Peste te zijn beladenAls ghy alsulcke raden // wilt nemen te baet.hier is mijnen knecht, ick dencke het salaetIs reedt ghemaeckt, wy moghen vry beginnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
3. HanThert vol vreesen. Wolfs aert.
Mijn Heere alst u belieft, so comt nu binnen,Den cost is gereet, de maeltijdt is bereyt.Dat hoor ick geirenTis &apos;tgheene dat my greytGheen vreucht en mach ons deiren.Dat hoor ick geiren.K&apos;en sal my niet weirenAl ist dat ghy my binnen leytDat hoor ick geirenTis &apos;tgheene dat my greyt.Volcht vrienden, volcht, ghy weet hoe&apos;t is gheseyt,Dus meucht ghy stoutelijck wel binnen comen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
3. Han
Mijn hert is seer benaut, tgepeysen doet my schromenAls ick op Buerman denck die stracx gestorven // is,Mijn eten my vergaet, den appetijt bedorven // isWant alsment segghen sal altijdt was hy by&apos;t bier,Soo dat hy nau en was een ure nuchtren schierMaer staegh en deed hy niet als zynen pensack ladenEn even wel cost hem de felle Peste schadenTeghens het segghen van Verkeerde meyning stoutDie mynen Meester nu in sulck ghedencken houtJae gaet weer op eenmMaer wist hy&apos;t so worp hy zijn spillen al in d&apos;asschenNu ick moet binnen gaen, doch angstich vrees ic seerDat het noch worden sal om sterven onsen keer.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
4. handeling. Sondich bedrijf. Verkeerde meyninghe.
Wat salder nu om // gaen?Hy sal ons bekyven.Hy en sal niet stom // staen.Wat salder nu om // gaen?Doe wy den mom // aenOp dat wy beclyven.Wat salder nu om // gaen?Hy sal ons bekyven.Ghy sult voor sondich vernuftich schryvenVoor verkeerde gheleerde ick setten // salGhy sult sien hy daer niet op letten // salSoo moghen wy vrylijck weer met hem woonen.Ja hy sal ons tot in den Hemel croonenMeer eers bethoonen // als hy te voren de.Wy gaen voort aen nu altijdt meJa buytens ste // hy can ons niet ontbeeren.Na gheleerde meyningh staet al zijn begheeren,Hy salder om verteeren // wie weet wat goet.En vernuftich bedrijf hy voor al hebben moetTis al voorspoet // wat wy ter handen trecken.NichtkennnMaer wel anders becken // het sal wel zijn.Tsa Maert comt hier schenckt de Meesters WijnIs dat niet fijn // en lustich om hooren?Hy en sal hem voortaen op ons niet stoorenNoch ons voor dooren // meer houwen // man.Op ons meer dan op God sal hy ooc bouwen // danMaer wat ick schouwen // can // zijn deur daer open gaet,Ons ras hercleedt, gaen wy na binnen maet.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
4. Han
Wee ons ellendich huys, wat sullen wy beginnenDat en can ick als nu bedencken noch versinnen.O wee vermaledyde end onsalige nachtDie ons dees siecte nu hier heeft in huys ghebracht,O seer vuyrighe locht, o Fenynighe windenWilt ghy ons soo te saem bederven en verslinden?Wat grooter lyden och, wat droeve sware smertBenautheyt overgroot, van weedom berst mijn hertWaer is nu met een vlucht alle onse vreucht vervaren
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
4. Han&apos;Thert vol vreesen. Onverduldicheyt.
Heb ick dat niet gedacht, de Heer wil my bewarenIck moet verharen // &apos;tisser al bekaeytMy dunckt dat de Moeder haer kindren paeytEn de krenckte haer meer schaeyt // so ick can merckenAls den ghenen die zy soeckt te sterckenDies moet ick wech al ist toch teghens danck.Hou Hert vol vreesen, waer leyt den ganckNu dat u volck is cranck // wilt ghy&apos;t ontloopen?Ick vreese dat ickt mede soude becoopen,Men sal my niet knoopen // ick moeter van.Ten minsten segt ons eens den Adieu dan,Spreeckt u Meester an // eer ghy u geeft te reysenIck heb al wat anders in mijn ghepeysen,Hy&apos;n sal niet deysen // nu de vrou de Pest // heeftTot hy mede cranck in den nest // sweeft,Mijn hert in sulck ghewest // beest // k&apos;en blijf hier niet Maecht,En ist dat de Meester u naer my vraecht,Segt ick was vertsaecht // Adieu ick moet verlanden:Fy, fy u voor sulcke groote schandenNa de helsche Randen // met sulcken knecht.Nu ick en verlate mijn volck niet soo slecht,Ten is niet recht // ick wille by haer waken,Maer laes wat sullen wy beginnen ofte makenVoor alle saken // moet ick een Doctoor halenHier op en mach ick niet als verduldich dralenGhelt om te betalen heeft mijn Meester inde kas.Siet hier comter nu wel twee recht te pasImmers so mijn dunckt aen haer manierlijck wesen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
4. Handeling. Verkeerde meyning. Sondich bedrijf. Onverduldich.
Wy hebben daer immer dien crancken ghenesenSy hebben ons ghepresen,En oock wel gheloont.Goy Meesters zijn oock wel waerdich ghecroontDe schyven thoont // hoe veel hebt ghy ontfanghen?De helft hier van ontbeyt sal ick frater langhen,Speelt niet den bangen, want recht moet recht zijn.Ick moetse groeten, dit wachten doet mijn pijn.Goeden dach ghy Meesters ofte wyse HeerenIck denck dat ick my recht t&apos;uwaerts sal keerenGhy zijt doch Medicijns als ick wel mercken mach.Goeden dach lieve dochter, goeden dach,Laet hooren u gewach // ghy zijt te pas ghecomen,Voor geenderley sieckte wy ons en schromenWy worden aenghenomen // voor Meesters wel bekenIck ben de Medicijn die sich tot crancken wentEn desen die verbent // de swillingh ende wonden.Ghy zijt dan bey seer wel te ty ghevondenVersuymt geen stonde // maer comt nu stracx met myMijn Meester sal wesen van u comst soo blySijn vrou leyt in de ly // de kinders al te samenMaer Frater waert niet van noode eer wy daer quamenMet dese te ramen // wat s&apos;ons gheven sullen?En sorcht niet, mijn Meester sal u die beurs wel vullenEn vry sult ghy smullen // jae drincken de Wijn:Wy volghen u stracx, het sal wel zijnV volck uyt de pijn // wy haest sullen helpen.O comt dan stracx den commer ons stelpenIck moete voort, k&apos;en can niet langher staen.Siet hier comt den Meester selvers aenLaet ons eens hooren wat hy sal segghen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
4. HanWolfs aert. Sondich bedrijf. Verkeerde meyningh.
Mijn swaer verdriet en is niet t&apos;overlegghenO wee my arm mensch wat sal ick maken // doch?Most al mijn volck van dees Pest smaken // och?Fy verkeerde meyninge en sondich bedrijf quaet,Nu ben ick begort met u vuyl snoode zaetIn desen armen staet // wat sal ick nu beginnen?Wil ick voor God de Heer mijn sonden al bekinnenSy doen my schier ontsinnen // te groot zijnd&apos; int getalK&apos;en wete niet voorwaer hoe dat ick&apos;t maken salDoch moet ick wel voor al aen een goet Meester rakenGoede morghen eel Heer, u droefheyt wilt doch staken,Ghy wordt noch hope ick corts de beternis ghewaerGoeden dach goet Heer, en maket niet soo swaerEn hebt gheen vaer // wilt u wat vercloecken.Mannen wie zijt ghy, dat ghy my comt besoecken?K&apos;en heb u noyt gekent, segt vanGhy&apos;n wist het niet al waert dat ick&apos;t u seydeDoch mynen naem verbreyde // by alle man,Ick ben een Meester die veel doen can,Menich crancke wan // door my zijn levenDie by veel ander waren doot gheschrevenGroote kuren bedreven // heb ick wijt en sijtDies is mynen name voor nu ter tijt,Sonder eenich verwijt t&apos;vernuftich bedryven.En ick can der crancken swackheyt seer styvenBy Mannen en Wyven // oock in wat staetIck gever altijdt eenen goeden raetJa doe elck baet // het lijf ick reyninghe,Daerom heet ick Gheleerde meyningheOock heeft u Maget ons aenghenomen.O lieve vrienden ghy zijt ons wel ghecomenGaen wy doch binnen besoecken de bangheCom Domine Doctor wy makent te langhe.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
5. Handeling. Sondich bedrijf. Verkeerde meyning.
Sy zijn al om lijfO Domine Dottoor.Verkeerde meyning.Ghy vermoordent Wijf,O Domine Bottoor.Vwen dranck was te rijf,Sy zijn al om lijf.Te sterck u corisijfGhy vermoordent WijfWat batet ghekijf,Waer oock den sot // doorDoor u sondich bedrijf,Ghy rechten pot // doorDe rest is om lijf,O Domine DottoorGhy vermoordent Wijf,O Domme Bottoor.Daer is een schot // voor // ons meesteren heeft een gat,Ick ben die Hoverdye oock al me satEn ghy soo ick schat // sulter wel uytscheyden.Het meesteren oyt my soo seer niet en greyden,Maer doort verbeyden van ghelt so creghe ick lust.Den Tabbert dan uyt en hier van gherustOns bedrijf ghesust // al wech de cleeren.Tis best dat wy nu wat anders leerenMen soud&apos; ons niet eeren // om ons moordery.Onsen Wolfaert is doch al even blyHy is nu vry // van vrouw&apos; en kinderenEn noch een Jong man, wat soud&apos; hem hinderen,Oft hy crijcht wel weder een schoone Jonge vrouw&apos;Ick geloove dat hyse wel begheeren souw&apos;En dat zynen rouw&apos; // meest inden Mantel hangt.Ick wete dat hy soo seere verlangt.Dat dese sterfte eens mocht ophouwen.Hy is huyden morghen seer vroech in trouwenOm de Pest te schouwen // te schepe ghegaen,Ghelijck wy&apos;t selve doch hebben verstaen.Ick hadt hem gheraen, als een van mijn vrindenNu meynt hy God en sal hem niet vindenAl by den blinden is hy nu gheschickt.Op u profijt ghy wonderlijck wel mickt:Want ghy soo veel slickt // als ghy cont verdouwen.En ghy cont me so veel quaets brouwen,Datmen moet grouwen // oock wie daer aen dachtGhy hebt den volcke dees roede ghebracht,Waer me sy gheslacht // worden in grooten ghetale.Maer ghy bedervet doch al te male,En maeckt ick haer hale // meer straffen op den hals,Door u meyning die gans verkeert is en vals,Wat dient hier veel ghekals // wy doen ons beste.Verkeerde meyning.Nu Neef ghesweghen, laet varen de reste,Het is ghenoech, van hier gheweken,Want hier comt Ootmoet aenghestrekenHier meer te spreken dat is ghedaen,Wy moeten met de loopers uyt de stede gaen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
5. handeling. 
De Heere zy gelooft voor zijn ontfermen grootHy heeft ons schier verlost uyt onsen meesten nootOns vrouwe weer verquickt tis op de beter zyde,O heer u goetheyt Daer zy haer gansch en gaer in u hand&apos; had ghesteldtOm lyden willichlijck der Pesten groot gheweldtHebt ghy besloten dan Heer, riep zy menich wervenDat ick op deser tijdt door Pest sal moeten sterven?Soo wil ick my daer toe seer garen oock bereyenMet dies bestond&apos; zy steeds haer sonden te beschreyenEn nu zy mercken mach dat God haer sparen, wilVind&apos; ick haer meest alleen en is seer garen // stil,In haer slaepcamer zy den Heere looft en danckt.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
5. HanOnverduldicheyt. Ootmoet.
O wapen moort wats dit? wat isset voor een cranHet loopt al over hoop, Son, Maen en d&apos;Elementen,Die&apos;t dootlijck wonden steeds in s&apos;menschen lichaem prenten.O vuyrghe stralen quaet, o locht, ontstelde lochtO Hemels die daer stort alsulck fenynich vochtIck mach u wel te recht versaken en vervloecken,Mits ghy dit weeldrich huys so heftich comt besoeckenEn hadden wy alhier noch niet ghenoech ghesuchtMost ghy mijn Meester noch wechnemen inde lucht?O veel te grooten cruys, wie sou sulcx connen dragen?G&apos;en hoorde waerde lief so deerlijck niet te claghen,En roepen teghens God en zynen wil soo seer.God, ja wel lieve God, waer is doch onsen Heer?Die ons behouden sou, de stadt is schier bedorven,En is vant rijcke volck noch niet ghenoech gestorven?Heeft dese sterfte groot, niet lang ghenoech gheduert?Ick staen&apos;t u vry wel toe, dees Pest is wel besuert,En &apos;twaer ooc wel genoech waert datDat hy ons andersins met neeringh weer gheriefde:Maer wie sal onsen God doch stellen zyne maet,Hy weet hoe veel dat ons tot salicheyt bestaetOock is hy gheensins geen uytnemer der persoonen,Dat hy den Rijcken meer sou als den armenGhy siet dat buytens stadts hy selfs de gheene vindtDie hy, al vluchten sy, te straffen is ghesindt,En oft daer teghens wy seer onverduldich vechtenWat sullen wy daer me mijn waerde lief uytrechten?DanIn als verdobbelt sal vermenichvuldicht zijn.Ghelijck de vogl&apos;en die met stricken zijn ghevanghen,Hoe zy meer wicklen hoe zy vaster blyven hanghen.K&apos;en wille niet dat ghy, heeft Paulus selfs gheseetVan die ontslapen zijn met allen niet en weetOp dat ghy u soo niet tot droefheydt en soudt ghevenGhelijck als d&apos;ander die gans in gheen hoop en levenSo wy ghelooven dat Christus is opghestaenSoo sal hy oock tot hem d&apos;onslapene nemen aenDus zijt wat bet ghemoet en stelt u doch gherust.Wat meynt ghy dat my het &apos;tSermoen te hooren lustNeen, neen Lamere neennHoe is oock menich mensch so onnut in zijn kaken,Hoe weynich achten veel op tghene dat God doetHoe menich mensche me dees woorden hout voor goetJa voor den besten raedt om Pesten te ghenesen,Haest, lancksaem ende verd&apos; bediedende midts desen,Dat also haest de lucht vergift is, dat sich danTer vlucht begheven sal opt spoedichste de Man,Ten andren datmen verd sal vande plaetse wijcken.Ten derden datmen niet soo haest en sal omkijcken.S&apos;en achten niet opt geen dat ons schriftuer verteldt,En David inden Psalm soo clarelijcken meldt,Ghy&apos;n sult niet vresen Pest die in het duyster swervetNoch voor gheen sterfte groot die smiddaechs ons bedervet.Al storven inder ijl thien duysent aen u zy,Soo zijt ghy evenwel van Pest of siecte vry.Waer med&apos; dat de Propheet ghenoechsaem gheeft te kennen,Dat God alleen de Pest can gheven ende wennenMaer holla dats ons deur: wel doch, wat sienDe Heere zy ghelooft, ter goeder uren vrou,God seghen uwen padt, God seghen uwen ganck.Mijn lieve waerde Maecht, van herten u bedanckDe Heere wil u med&apos; voor ongheluck bewaren:Maer nu dewijl wy hier te samen soo vergarenLaet ons ghebedt oock zijn ghelijckelijck ghewentTot hem die&apos;t alles gheeft, die&apos;t al can, die&apos;t al ment,En die my weder aen noch langher gont te leven.&apos;tGeschie wy moeten hem alleen dees eere geven.O Heer der Heeren groot Jehova diet al kanDie door sijn dierbaer bloet ons &apos;tleven weder wanDie so genadichlijck kastijt als ghy wilt straffenHoewel de menschen nGeeft dat ick alst betaemt, met ootmoet t&apos;allen stontTot uwen lof, end&apos; eer u macht mach maecken kontDat ick alwetent God om &apos;tself oock t&apos;onderwindenMy in de Kercke Gods en Christi late vinden,Ghelijck hy die soo lang ghequelt was met de gichtNa dat hy van sijn smert door Jesum was verplichtJa gans gesont gemaect terstont ginc na denOns arme sonders al  O Heer tot een exempel,Dat ick u woorden me mach houden in ghedachtSiet ghy sijt nu ghesondt, voortane doch u wachtVan sonden, vliedt het quaet, doet &apos;tgeen ic u gebiedeOp dat u mensche soo niet erghers en gheschiedeDoor u: doch Heer die my nu hebt ghesont gemaecktWaer ick wel weder haest in meerder smert geraectVerlicht dan mijn verstant versterct mijn sinnenDat ick niet weder tot &apos;thooveerdich volck en keer,D&apos;welck logenachtich is, maer dat ick nu voortaenNaer uwen heyl&apos;gen wil den rechten padt mach gaenSchept my dan een nnDat niemants schaed&apos;lijck zy, maer t&apos;boos doenOock eenen nieuwen gheest, op dat ick al den dachAls een nieuw&apos; creatuer u Heere prysen mach.Mijn tong&apos; dan ment o God, en opent myne lippen,Op datmen niet een woordt en hooe my ontslippenD&apos;welck niet tot uwer eer en gae recht uyt den montMen moet u loven doch, o Heere t&apos;aller stont,Die drie persoonen zijt, doch eenen God te samen,Die t&apos;alle weten, doen, bestueren ende ramen:Dies zy der Heeren Heer den eeren eer dan, Amen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Slotreden.
Hier hebt ghy nu gesien, gehoort en oock verstaenHet geene speelsghewijs van ons nu is ghedaenWat dunckt u salmen sulcx toe laten oft verbieden.Als ick recht spreken sal sulc spelen sticht de lieden&apos;tVerquict gemoet en sin met vreucht het onderwijstDies is alsulc gedacht wel waerdich datment prijstDoch wort de medicijn soot scijnt hier gannJa gans bespot soo dat hy niet en schijnt te wetenDatmen in de sieckt&apos; het meest&apos;ren sparen machSoo vele dit aengaet ick make cleyn ghewachVannEn den verdoolden soo te herder aen te treffenDie op den Medicijn al sijne hope steltEn sich met Godes doen met allen niet en quelDoch is de Medicijn daerom niet min te achtenDe Crancke nevennnErvaren in de const: want Godt de cruyden gondt,Op dat de crancke mens daer door weer wert gesontHy wilt dat wy in als gheen mid&apos;len en versuymenEn op des Meesters raet te geender tijt en sluymen,So hy bethoont als hy den genen die blint wasInt vleck Bethsaida, met middelen genasDies bruyckt den Medicijn en midlen om genesenMaer God moet boven al altijt gepresen wesen:Want een goet Medicijn is Godes InstrumentMenich slechtaert.Nu wordt hier, soo my dunckt, u reden goet gekentDe meestendeel soot schijnt hier inne hun verheughen.Wt levendigher jonst Recht moet Recht zijn.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>