<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kemp001droe01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Droeff-eyndich-spel van de moordt van sultan Osman</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Abraham</forename>
          <surname>Kemp</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>1098 B 90: 1, scan van Google Books</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/kemp001droe01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1623">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    A. KEMPSDroeff-eyndich Spel, vande Woordt van Sultan Osman, sten. Vernieut uyt Liefden, Gorinchem, sten. Op den zin,Beter bemindt, dan ghevreest.Ghedruckt tot Gorinchem.Voor Adriaen Helmichsz. Boeck-verkooper, woonende aent Mercktvelt int Schrijf-boeck. Anno 1623.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Aen den E. Hooch-gheleerden, Raedt ende Agent vanden Hooch-gheboren Furst M&apos;t IS een ghewisse saeck, dat het ouer-lesen der Historien, veler Lieden, Insonderheydt den ghenen die eenighe treffelijcke Ampten van Princen ende Heeren bedienen, groote nutbaerheydt aen-brenght: Daer uyt konnen op&apos;t klaerste ghespeurt werden &amp; veranderinghen, die alle Menschen, soo van Hooghen, als Leeghen Start, zijn onderworpen. Ick dit bemerckende, hebbe met yuer ouerlesen &amp; wonderbare veranderinghe, &apos;t voorleden Jaer in Turckijen gheschiede: ben beweegt gheworden, deselue, na mijn kranck vermogen, in Rijm te stellen, door den druck ghemeente maken, ende V.E. toe te eyghenen. Eensdeels door de uytnemende Vrindtschap ende hertelicke gheneghentheyt die ick in u.e. mywaerts, altijts bevonden hebbe: Anderdeels, omdat mijn slechte onder uwe vleugelen beschermt werdende, te meer soudt mogen toenemen, ende metter tijdt yet treffelijcken te weghe brenghen. Ten derden, midts dese verhandelinghe schijnbaen te gaen, alle Personen van diergelijcken Staet, van hare Heeren te raden te betrachten het Spreeck-woort, Ende alsoo V, E. noch teghenwoordich doende zijt, op de wederkomste vande wyse, als Agent van uwer E. voor-gemelte Furstink Heerschappije vanden grooten Turck, Namelijck van Algier: So wert uwer E. (welchert by-wesen wy, eerstdaeche met groote blyschap verhopen) dit toegeeygent, tot een welkomst gaende, onder Mey-dichte. Gedaen in Gorinchem desen eersten Mey 1603. byV. E. dienstwilligheAbraham Kemp.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Aende Gedicht-lievende Lesers.BEminde Lesers: Om V.E. te berichten de rechte eygenschap deses Treur-spels, dient aenghemerckt, dat ick hebbe ghevolcht, soo veel my doenlijck was de beschrijvinghe, daer van in druck tot mynen handen ghecomen, dan bevindende de stoffe vol droefheydt, ende dat daer wel eenige vermakelickheyt by diende, om de toesienders ofte lesende Jeucht een weynich te verheughen, hebbe ick, volgens d&apos;Oude Vryheydt inde Poësie ghebruyckelick, (behalven de vermakelijckheydt vande Sot, inden Druck uyt ghelaten,) noch daer by ghevoecht, seker Vryagie tusschen Silactar ende Flora: Midtsgaders de practijcken by Celia ghebruyct, om Silactars Liefde van Flora af te trecken, met d&apos;uytcomste.Ende de verschijninghe van OSMANS GHEEST, ende den aencleven van dien. Op dat V.E. niet vremt dunct, als ghy sulcx sout moghen comen te sien, ende lesen, alsoo &apos;tselue is een by-gevoechde eygen vindinge. Onder dese berichtinge, dan, volcht alhier
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    een cort Inhoudt des Spels.INt eerste deel, wort verhaelt, hoe Sultan Osman o.Silactar Aga Flora, Bassas, Sultan Osman Mustapha INt tweede deel, openbaert Osman Silactar Flora Silactar Osman, Mustapha INt derde deel, wert Mustapha Osman de erCelia Silactar, Flora Pagie Osman Janitzer Aga, de Osman Celia Flora Pagie, Silactar Flora nSilactar, de nMustapha Osmans OsmanINt vierde deel wort Mustapha Osmans nSilactar Floras de nCelia, de Flora Silactar Soltana Thiossem Osmans Mustapha Mustapha Osman, Wraeck, Phasarel Mustapha Dahout Ende heeft &apos;t Spel hier mede EYNDE.Een saecke is oock aenmerckens weerdich, dat al &apos;tghene in dit Spel, betreffende de gheschiedenisse, verhandelt wort (behalven d&apos;uytlegginghe van Osmans Droom ende weynich anders,) ghebeurt is binnen XXIIIJ. uren. &apos;tWelck byde Oude Poëten voor uytmuntich gheacht, ende byden wijdt-beroemden
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Clinck-dicht,Op A. Kemps Turcxe Droef-eyndich Spel.WAt onverwachte Const comt hier weer voor den dach?&apos;t Schijnt (KEMPghemengelt is geweest: daer meed men desen wredenEn schrickelicken Moort, u cloeck uyt-beelden sach.Doen Sultan Mustapha, Men Sultan Osman Door&apos;t wickelende Radt viel haest van &apos;thooch beneden,&apos;tGheluck en weder spoet: elck een hier vinden mach.Sijn wrevel tort &apos;tghemoet van sijn trou onderdanen,Hert-koppich hy versmaet heur bidden en vermanen,Wil jeghens d&apos;Oude Wet indringhen nieuwicheyt,Stelt sulcx met kracht int werc, in weer-wil van &apos;sLants radenDe rasende ghemeent beteughelt zyne daden,Doet vallen hem van &apos;thooch in doots ellendicheyt.&apos;kVerbey den tijt.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Lof-dicht,ter Eeren, den soet-vloeyenden Poët, A. Kemp, op zijn navolgende Spel.O Gorinchem vermaert ô Hollandts kleyne Stadt,Doch groot door Consten, diemen sta&apos;ich in u siet plegen,Ter welcker veel sijn maer tot dees ben &apos;k meest genegen,Die weerdigher ick acht, dan al des Wereldts schadt.Const roemers alghelijck, komt hier, hier seggh&apos; ick dat,Ghy vinden sult de Bloem, de Fleur van veel Poëten,Schout doch dit spel eens aen, siet wat hy u laet weten,Door dees Tragoedi, Hier sult ghy vinden in soo ghij&apos;t met lust door-leest,DAT BETER IS, BEMINDT TE WORDEN, DAN GHEVREEST.&apos;t Is KEMP Gheen Fabel noch gheen Droom, maer Waerheydt, Daerom met lusten leest, ghy wert ghesticht hier door,Dus yder mercken kan, dat hem &apos;tHert treckt na Conste:A. Vosberghen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Sonnet ofte Klinck-dicht.WRedenrijcke Maegh&apos;t? Arckels voor lang&apos; of eewich wech? of is s&apos;haer maer wat rusten&apos;Kvraech u Kemp Maegh&apos;t, Was haren Maechdom Ghy waert &apos;tuytmuytend&apos; Lieff, sy hield u voor Ghesandtaen al haer Minnaers, die ghy met u werck noyt blustenmaer brandt ontstaeckt, en deed haer scheppen nieuwe lusten,Hebt ghy nu niet voor haer? breng&apos;t voort, hout niet aen cant.&apos;kDanck u van &apos;tgheen ick sie, ô! &apos;ksie ghy hier vertellet,(Voor-treff&apos;lijck met goet dicht) hoe dat wort afghestellet,Gheworcht, en omghebracht, des aller Turcken Heer.Den Voorsaet afghesteld &apos;s uyt Kercker diep weer halen,Verkrijcht weer &apos;sKeysers Croon, soo connen groote dalen,En som&apos; weer vlieghen op, &apos;tneemt hier haest eenen keer.Te recht men seyt dies heeft, gheleent is maer die Eer.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Ode, ofte vreuchdich Ghesanck.1.Kemp, &apos;tPuyck van dichters ghy noch werdet,Ghy sult wesen Gorcums Cloeck&apos;lijck hebt ghy hier gheschreven,Prijs can&apos;k u na waerd niet gheven,Met Pen, want te veel &apos;kvind&apos; stoff.2.Lief is my, dat na u sterven,Gorcum Dat ghy daer sijt op-ghevoet,Naer ons doot u naem noch levet,Door dit werck dat ghy ons ghevet,&apos;tHeeft in alles ouervloet.3.Goet is datmen niet sal twisten,Alsmen met Homero V gheboort-plaets is bekent:Om de sijn viel vele reden,Seven steden daerom streden,Eere ghy oock weerdich bent.Magnes Amoris Amor.G. V. W.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Loff-dicht, ter eeren den Poët, A. Kemp.Gschoon, geseten aende Vloetvan clare comt wilt nciereEn vlechten die door een, met en Van en breyt eenen Om Croonen u ons die ghy moetals d&apos;Eer van op den vieren,Siet selfs, haer lieue hier stieren,&apos;tHooft t&apos;croonen om en om, met schoone Blomkens soet,Den die lacht hem toe, en vriendelicken Juyghethem, voor wien selfs gewillichlick neer buyghet,Der liefsten vrient, en waerden SoonLaet vry &apos;tOudt laet and&apos;re Steden brommen,&apos;tVernedert dat mach en can zich rommen.Te hebben opghevoet, die om 
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Ode.&apos;tSa tsa gy Nimphkens En uwen soeten tijdt vertuylt,Hier onder d&apos;schadu vande LindenComt voort doch uyt het doncker WoutEn langer niet u daer onthout,Een ander werck sult ghy hier vinden.&apos;t Is lang&apos; genoech gejockt, ghemalt,&apos;t Is langh ghenoech gepraet, ghehalt,&apos;t Is langh ghenoech ledich gheseten,Pluckt ras de Lauren Telgen Die desen soeten Mey En croont doch ons Prins Poëten.Kiest ras den grootsten tack van al,Die dichtst&apos; van bladers wesen sal,Wilt d&apos;eynden tot malkand&apos;ren buygenEn laet de Neghen Susters Off yemant die het beter kan,Op ellick blat zijn Loff betuyghen.Van onderen vervolghens op,Tot boven &apos;thoochste inden top,Wilt op de bladers doch uyt-beeldenDe Spelen Doch door zijn Musa Op ons Tonneel speelden.1. Voor eerst dees Turxen Keysers moort2. My dunct men oock van Caesar 3. &apos;tOut Vlaerdingh&apos; 4. De Arckelsche Gherechticheyt,5. Hoe Aleran zijn Bruyt wech leyt,6. Siet Massiniss&apos; voor Schipio buyghen,7. Christi Gheboort, Besnydenis,8. Van Graecien Amadis,9. Ferrarens Graef zijn Soon doet sterven,10. Hoe Iudith Holophernum doot,11. Savoysche Hertogin in noot,12. Noch Troylus can Briscida werven.13. Den Roelandt op den Ronchevael,14. Van Florisel De bladers die noch ouer blijven,Laet met zijn Lieden, Dichten (Gequeelt op menich Bruylofts FeestMet soetenMet dese Croon Al schijnt dat Momus Wilt na u plicht Nimphkens nMijn Musa Naer haer vermogen steets gereetHem als ons roem Poëtlijck Noot baert list, A. C. Vos.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Clinck-dicht, ter eeren A. Kemp, A.K O door&apos;t sin-rijc-werc, des schrickelicken moortvan &apos;sg&apos;lijcx noyt meer en is gehoortGhy cloec af beelt, en soo&apos;t oock meermael is gebleken.&apos;tSchijnt ghy corts van of gestrekenzijt, met de t&apos;saem, die &apos;tvloeyende Gedichtu prenten is, dat ghy veer boven and&apos;re licht,m&apos;Hoort u van nte schencketekenIndien dat yemant der waerdich ist&apos;ontfangen soo zijt ghij&apos;t, dat&apos;s ghewis,Mijn const most kracht&apos;ger zijn, so &apos;ku na waerd&apos; geriefde.Dies hem wel roemen mach het Daer is gheteelt, ghevoet, dit verstandt,Dat&apos;k hem dit stel tot Lof, gheschietWt Rechter Lieffden.&apos;t Hensberck.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    De Personagien deses Spels.1. Sultan Osman, Keyser van Turckijen,2. Silactar Aga,3. Capi Aga,4. Queissilar Aga5. Soltana Thiossem, &apos;sKeysers Moeder,6. Flora,7. Helena een Weerdin,8. Boustangj Bassa,9. Ianitzer Aga,10. Sultan Mustapha Keyser,11. Dahout Bassa,12. Celia,13. Phafarel, een boosen Gheest,Osmans Geest,De stom.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Het eerste Deel.Sultan Osman sittende in sijnen Throon,Silactar Aga, Capj Aga, Queissilar Aga, Ianitzer Aga, Boustangj Basia, en d&apos;andere rontom hem.Osman.HNaer Osmans d&apos;eerste doot, is weeldich voort gevarenin macht, van trap tot trap, doe hy door &apos;tscherp geweyrghewonnen had al &apos;tLant, aent pont Euxinse meyr.Orchanus zijnen Soon, tRijck Phrygia verpletten,En zijnen Keysers Stoel in Hellesponto setten.En Amurath die won Bulgaria gheheel,Vermaerde Rijcken groot, die vielen hem te deel.Daer na den Bajazeth gants Griecken-landt beheerde,Maer laes! Fortuyn verblint den rugghe hem toe keerde,Soo dat dees Werelts-Godt, dees al ontstenden Man,Int laetst ghevanghen wiert, van Tartars Tamburlan,Doe wiert dien kloecken Heldt, belast met gulden banden,Besloten in een Koy, ghevoert door alle Landen,Hy, die wel eer gheacht was aller Volck&apos;ren Godt,Wiert aldermeest veracht, was aller Volcken spot:En moest ghelijck een Hondt, op deyrd&apos; zijn voetsel kryghen,Was Tamburlans Schabel om op zijn Peert te styghenDoe kreech het Turcxse Rijck, voorwaer geen kleynen krack,En zijnder Sonen twist, die maecktent meerder zwack,Maer, naemaels isset weer gheresen tot de Sterren,Soo dat een yeder beeft, diet noemen hoort van verren.Doch niemant heeft den Naem der Turcken soo verbreed&apos;,Als Sultan Mahumeth, van desen Naem de tweed&apos;Constantinopolen, en &apos;tmachtich Trapezonden,Heeft zijn verwinders handt, en trotz ghemoet verslonden,Twaelff Coninckrijcken oock, soo datt&apos;t nu voor my beeft,Van der de Sonne daelt, tot daers&apos; haer opganck heeft.Maer hoe? of schoon denn nnnDen Franschen Lodowijck, die dickwils ick manierdenDe Christen Conincxkens, die ick als leckers achtMy vreesen, wat heb ick, fy schande doch ghewracht?Wat isser uytghericht van &apos;tgheen ick had bevolenTe royen uyt den staet van &apos;tConincrijck van Polen?Wat heeft my spijts ghedaen, dien Christen grysen HondIck berst dat ick hem noem, dien Poolschen Sigismond.Silact.Heer Keyser weest ghestilt, hebt ghy wat schaed&apos; gheledenDen Pool oock insghelijcx, voorwaer hy heeft gheen redenvan zich te roemen.Osm.Hoe? ick, ick die had gheroemtmy selfs een Engel Godts: hem, en de zijn ghenoemtde kleyne Conincxkens, en had ghelooft, ghezworen,Te moorden &apos;tjonghe Kint, dat noch niet was gheboren,Die spotten met zijn Godt, aent ploeghen spannen wouZijn volcken, in het lant Bulgarj woest en rou:Mijn bloed&apos;ghe Sabel sont, om mynen toorn te tuyghen,Hoe seg ick, ick, &apos;kseg ick, ick, heb ick moeten buyghen?Ja buyghen, sy en vlien.Capj.Mijn Heer, der Goden wilNaer&apos;t schijnt is somtijts soo, om datmen gheen gheschilmet hunlien maken sou, en zich dien loff toeschrijuen,Die sy tot alder tijdt, by haer doch laten blijuen.Osm.Der Goden wil?Capj.Haer wil.Osm.Haer wil? ghy segt haer wil:&apos;kBid Capj Aga zwijcht van sulcke reden stil,Der Goden wil is goet, sy willen waerlijck straffender Christen Kettery, haer diensten afdoen schaffen,Mijn trouloos Turcken zijnt, die onghehoorsaem zijn,En my niet dienen dan al traechlijck met ghegrijn:Die&apos;ck teghen haren danck ten Poolschen krijch most wecken,Die my meyneedichlijck, &apos;tghelt diefs-ghewijs onttrecken,Die als ick monst&apos;ren sal, voor veertich duysent manDoen, dat ick naulicx daer acht duysent vinden kan.Die Turcken seg ick sijnt, die doen my &apos;spel verliesen,Off Bethlem Gabor heeft mijn zyde gaen verkiesen:En off my Bhemens Prins Chur-paltz is toeghedaen,En off my volck&apos;ren veel tot will&apos;ghen dienste staen,Als Tartars, Dacien, Bulgaren en IllirenDe Serven, Bosnien de Thracers en Epiren,En noch ontelb&apos;re meer, wat helpet, als den staet,Van binnen is ghekrenckt, door ontrou en verraet,Dat&apos;s d&apos;oorsaeck dat ick heb veel duysent man verloren,Adrianopolen tot vlucht-plaets heb verkoren,Een Sultan vlieden? ha! O schand! o groote schandt;Janitzers, Spahy, wel, braveerders van mijn LantIck sal dees groote smaet door u ghedaen, soo wreken,Dat ouer duysent iaer, men noch daer van sal spreken,Ick schaf u gantschlick aff, een and&apos;re RidderschapSal&apos;ck stellen in u plaets.Silact.Den steets climt mijn Heer, indien ghy die niet wilt betomen,Capj.Bedaert u HeerQueis.O Prins wilt tot u seluen comen,tIs Godes schic geweest.Osm.Wel ist dan Godes schick?Soo hebben niet misdaen d&apos;eet-brekers, maer selfs ick.Ick wil dan boete doen, ick weet met goede redenwat ons ghelooue is, wat goet dat immer dedendie vast zijn int ghelooff: Daer is een eenich Godt:Die Moyses den Propheet ghegheuen heeft &apos;tGhebodtDaer elck na leuen most: Van David den Prophete,En van zijn Psalter-boeck, &apos;tgheheymenis ick wete.Den derden groot Propheet was Jesus, welckers WetAls eene Nieuwe Leer, de Werelt is gheset:Naer zijnen afganck, is den vierden opgheresen,Noch d&apos;aldergrootst&apos; Propheet ons Mahometh most wesen:Die heeft van God ghebracht ons Wet den Alcoran,En niemant sonder die, behouden blyven kan.Ick zy nu vast ghesint ons Mahomet te eeren,En my om zijnent wil na Mecha toe te keerenInt Eel Arabia, daer zyne Tombe hangtaent welfsel vande Kerck, en niets die onder-vangt:Dien Tempel die daer heeft rontom wel tachtich Torens,En soo bedeckt met gout, steeckt na de lucht zijn Horens,Die moet ick eens besien, en pelgrimagie doen.Queis.Heer &apos;tis een verre reys.CapjGod wil u Heer, vehoen,&apos;kBid sulx doch nietSilact.Sijn Majesteyt moet denckenVoor eerst dat zijn persoon, doort reysen zich sal krencken,Ter Zee en oock te Landt, ten and&apos;ren, dat u staet,Die vremde verre reys dees tijdt niet toe en laet:V volck is noch ontroert vermits den krijch met Polen,Wie weet oock wat verraet dat leggen mach ghescholenin u misgunders Heer.Osm.&apos;kSeg spreect my daer niet afVergadert al mijn schat, selfs uyt mijns Vaders graf,Versamelt al by een, en stelt in alles orden,Op dat ten eersten mach mijn reys bevordert wordenSiet dat gy niet verQueis.Mijn Heer het sal geschienOsm.Maeckt dat ick metter spoet mach uwen yuer sien.Op dat ick niet vergram.Al binnen, behalven Osman.&apos;tIs Mecha niet, mijn Heeren,Maer &apos;tis het groot Alkayr, daer wil ick my na keerenEn houden daer mijn Hoff.Sultana Thiossem.Is dat mijn Moeder niet?Sy ist, wel hoe? my dunckt zy heel bedroefd&apos;lijck siet,Osm.Vrou Moeder lief, hoe ist?Thioss.Ha Soon mijn lieue soneOsm.Mijn moeder.Thioss.Kint.Osm.Hoe dus? dit bennThioss.Bedroeft.Osm.Waerom?Thioss.&apos;kEn weet,Osm.g&apos;En weet?Thioss.&apos;kEn weet mijn Kint&apos;tIs door een droom, een droom, daer&apos;ck my bezwaert in vind:Osm.Een droom?Thioss.Een droom.Osm,Een droom?Thioss.Een droom doet my gheloouen,Datm&apos;u mijn lieue Kindt, sal van u Croon beroouen:Osm.Hoe moeder door een droomThios.Mijn lieue soon gy weetdat ick mijn tijdt seer veel tot leeren heb besteetDer wijsheyt vant Voorsegh: ghelijck de cloeck Araben,Egypters, Mauritaens ons leeren door bock-staven:Daerin ick sonder roem gheheel ervaren ben:En veel dat comen sal, dick van te voren ken.Dees Const voorseyd&apos; my &apos;tquaet, dees Const doet my u radenMijn Soon dat ghy u wacht voor al d&apos;aenstaende quaden.Ick bid u door mijn hert, &apos;kbezweyr u door mijn bloetDat ghy u wacht mijn Soon, kseg dat g u wachten moet.Het is door dese Const, dat ick ghele en vijff Jaren,De doot mijns lieuen Mans so claer ginck openbarenMijns Sultan Achomats, een Jaer voor zijnen dootEn dat Mustapha doe, zijn Broeder (eerst ontblootVan Eer, van Haeff, van Schat,) sou zijnen Troon bezweyenEn datmen hem daer na sou int ghevanck&apos;nis leyen,En ist niet waer? niet waer! helaes! &apos;tis al te waerDerhaluen ick te meer my selfs hier in bezwaer,Och Soon mijn herte berst.Osm.Nu Moeder wilt niet vresen,Het can wel waer, en oock &apos;tkan onwaer mede wesen.&apos;tVoorsegghen gaet niet vast, maer seght my doch, wat ist?Thioss.U&apos;kWeet uyt ghewissen loop der Sterren en Planeten,Hoe hooch ghy zijt mijn Soon, op uwen Throon gheseten:Hoe seer een yder op u woort, jae wencken mickt:Hoe seer een yder voor u ooghen op-slaen schrickt:Hoe seer een yder trilt, en tzidderich moet beuen:Als ghy een stuyrschen wenck, hem van ter zijd&apos; gaet gheuen.Ick seg hoe hooch ghy sit, dat ghy in corten tijt,Sult zijn u Eer, u Rijck, u Croon, u Leuen quijt.Laes! als ick daer aen denck, soo voel ick &apos;tbloet op-styghen,Mijn hayren rijsen steyl, &apos;kmoet na mijn adem hygen:My dunckt ick sie alreets, u went&apos;len inde pijn:My dunckt ick sie alreets, u bleec en dootschen schijn:My dunckt ick sie alreets, de gheesten om my zwierenMet vremt en wreet ghesnor.Osm.Laet redenen u stierenMijn Moeder &apos;theeft g[he]en noot, &apos;kben gantslick niet bevreest.Thioss.Mijn Soon daer zweeft alreets u sael&apos;wen bleecken Gheest.Ach my;Osm.Hebt moet, want heeftet God al so beslotensoo moet het zijn, want siet by yder wert ghenoten,Tgunt hem is opgheleyt, g&apos;lijck d&apos;Alcoran beschrijft.Thioss.Mijn herte door den rou gheperst ghesloten blijft.Osm.&apos;kBid stelt dit uyt &apos;tghedacht, en wilt u hert niet quellen,Maer met een bly ghemoet u doch te vreden stellen,Vrou Moeder blijft gherust: &apos;kmoet gaen in vremde cleenGhelijc een slechten man, verselschapt met zijn tweeninde Tavernen sien hoe&apos;t mijn Janitzers maken,En drincken sy den Wijn, of doen verboden sakenIk richt haer dan soo uyt, datt&apos;t haer wel langh noch heucht,Wel Moeder blijft ghesont, en &apos;kbid u maeckt wat vreuchtIc ga my maken toe.Thioss.Ic bid weest doch voorsichtichOsm.Vrou Moeder uwen raet ben ic te volghen plichtich.Elck bysonder binnen.Silactar.Wat cracht is oock de Lieffd, hoe dringht sy inde borst,Hoe wroelt sy in het hert, hoe wert den zin vermorstvan dien die in Lieffde draecht? Wel hoe? wat mach het wesen?&apos;tIs een gheneuchlick leet, het is een stadich vreesenvermengt met soete hoop; het is een soete pijn,Een pijn? gheen pijn; een pijn, die sonder pijn doet sijn.Tis vreucht, en &apos;tis verdriet, &apos;tis droefheyt en verblye,Tis sotte wijsheyt ist, &apos;ts wyse malleryeHet is een cracht, gheen cracht, een kintsheyt van een man,Een cracht die niemant siet, noch niemant vlieden can:Het dwingt soo sterck dat ick veel lieuer sou verlaten,De pracht van &apos;sKeysers Hoff, en al mijn hooghe statendan myne Flora, ach! mijn Peerle Adamant,Die na u treckt mijn ziel, wiens vlam mijn hert verbrant.Wiens oogen strael verteert al &apos;tmerch mijns levens vochtichWiens blinckende ghesicht my voet, helaes! hoe tochtichverlangh ick na u Lieff, Goddin van mijn ghedacht,Hier ben ick by haer huys: Ist best dat ick verwacht?Of wil ick cloppen aen? Ha Flora Lieff hoe bevendees leden, Flora Lieff, mijn crachten my begheven.Ha Flora, Flora.sy kijckt van bouen.Flora.Wel wat hoor ick hier ontrent?Silact.Mijn FloraFlo.Wie is daer?Silact.Schoon Flora Lief icbentFlora.Mijn Heer doe dus bedroeft?Sil.Helas! wat meuchdy vragenGy weet Princes mijn quel: &apos;Ken hoeft u niet te clagen,mijn hertFl.mijn sielSil.mijn vreugt mijn hoop mijn troost mijn wenFlora.Helaes! hoe crachtich heerscht de Lieffd&apos; oock inden mens.Silact.So crachtich dat ons hert gestadich wert ghedrevente lieuen die, die schijnt dat &apos;tleven ons moet gheven.Comt ghy niet af mijn Lieff.Flo.Alst u belieft mijn Heer.Silact.Comt daetlic.Flo.Wel ic coom.Sil.Ic voel noch meer en meerIck inde Liefd&apos; versmoor, die gaet my meer vermoorden,Als ick het soet gheruys mach hooren van haer woorden,Flora uytMijn Engel weest gegroet.Flora.Mijn Heer ooc insgelijck.Silact.Ick wissel Flora niet voor al des Keysers Rijck.Flora.&apos;Ksou u niet wiss&apos;len Heer voor Perssens Landen mede.Silact.Ic niet voor al de Weerlt.Flo.Ghelijck ick oock niet dede.Silact.Ha luckster inde Liefd&apos;, ha herten soo vereent,Hoe luckich ist als Min wort weder-sijds ghemeent.Maer Enghel Vrou, ick heb mijn dienaer wtghesondenBy Sophys Tempel, gins in d&apos;Arent, daer&apos;ck heb vondeneen seer bequame plaets, daer t&apos;saem wy moghen zijneen wijl vergaert in vreucht, en drincken Candisch wijn.Flora.O Heer mijn hert besterft.Sil.WaeromFlo.&apos;KenietnWant wierdet openbaer wy souden straffe draghen,Dewijl ons Wet verbiet te drincken van dat vocht,Mits Mahometh vol Wijn, zijn vrint heeft omghebrocht.Noch meerder is de schant gherekent voor ons Vrouwen.Mits wy verhit vant sap, ons tucht niet connen houwenMaer zijn van selfs gheneycht tot &apos;tgheen men ons om vleyt,Soo dat een Vrou by dranck tot &apos;tvraghen niet en beyt:Maer dat sy aengheport quansuys ondancx moet lyden,Daer is sy toe bereet, en smeeckt selfs op die tyden,Dies houdet my voor goet mijn Heer.Sil.Neen Flora Lief,&apos;tGhestolen beetgen maeckt diet nut tot gheenen dieff:Tis maer lust-giericheyt, want alderbest die smaken,Flora.Maer Heer men can hier door wel in ghevaer gheraken,Silact.Tsal blyven wel bedeckt, laet ons niet langh hier staen,Tis tijt mijn Flora dat wy derwaerts henen gaen.Goddinne Flora nu.Flora.Mijn Heer ick ga met schromen.Silact.De wijn beneemt de vrees.Flora.Ic op u woort sal comen.Weerdinne uyt.Mijn Heer weest seer ghegroet: Me Joffrou goeden dach.Silact.Tapt Wijn, en langht een stoel dat Joffrou sitten mach.De Weerdin maect preparatie, sy brengent ouer ende weder ouer.Silact.Langt ons &apos;tverkeer-bert eens; Wy moeten Lief wat spelenFlora.Mijn Heer &apos;kverSil.&apos;Ksal u vannZy spelen stil-swijgende. Van binnen wert ghespeelt.Bousstangj Bassa, Janitzer Aga.Boust.Hier meennJanit.Monseur weest seer gegroetDe vraech is ofmen me een can verteyren moet?Silact.Ghelieftet u mijn Heer?Sy scheyden uyter spelen.Boust.Speelt vrylijck voort Me Vrouwe.Flora.Twas maer voor cortswijl heer.Janit.Ic wel eennOm sien oft lucken wil, Soot u mijn Heer ghelieft.Silact.Mijn Heer ist uwen sin, ghy wort daer me gherieft.Sy spelen stom.Osman met Queissilar ende Capj. gedifuigeert ende met wapenen voorsien, met eenighe stommen.Osm.Wel hola hou; kseg hou: wat volc is hier?Boust.Wie daer?Capi.Wie daer? wat&apos;s dat gheseyt? Segt wat gelieft u vaer.Osm.Wat? speeltmenSil.Wel laet ons eerst volendenOsm.Twaer goet dat ick een Bood&apos; voor henen had gaen senden:Den cop is my ontstelt: voort voort om &apos;theel ghelachJanit.Wel vremder haen ic noyt van al mijn leven sach.Osm.Voort voort maect cort en goet.Silact.Wel aen.Zy spelen stilswijghende.Osm.Tsijn Fielen trekendat ghy die schijf verset.Sil.Ick bid wilt soo niet speken:Boust.Mijn Heer g&apos;hebt ongelijc.Osm.Gy liechter aen schavuytVoort jaecht my hier terstont dit volck ter keeten uyt.Osman binnen. D&apos;andere slaen Silactar metten sijnen uyte Herberghe, de Ioffrou loopt binnen.Capj haer gebastoneert hebbende, werpt zijn gedesuigeert cleet af,Janitzer Aga, ende Silactar loopen oock binnen.Capi.Boustangj sta, sta stil: siet hier of ghy my kent.Boust.Wel Capi Aga hoe? my dunckt dat ghy het bent.Capi.Ghy Mannen dits door last van Osman onsen Heere:Die dapper is verstoort dat ghy vergeet de Leerevan Mahomet Propheet, die ons den Wijn verbiet:Maer of het is verboon &apos;tschijnt ghylien latet niet.Dits nu daer van de straf, hy heeft my voort ghebodenu dit te segghen aen, Hy sweert by d&apos;hooghe GodenSo ghy&apos;t noch meermael doet en daer niet op en pastDat ghy na desen tijt sult lyden zwaerder last.Elck wacht hem van misdoen.Capj binnen.Silactar uyt.Boust.Silactar desen smaet en sal ick niet verdraghen,Soo als snoo boeven ons uyt een Taveern te jagen:Ha Osman al te wreet, ha Osman al te strafHy was niet wel besint die desen raet u gaff.Op sulcken snooden wijs, soo schand&apos;lick te onteeren;En sulcken smaet te doen selfs aen u grootste Heeren.Jantizers Spahijs hooft, om sulcken cleynen saeck?Nu wel, ick hoop eerlangh sal hier van schieden wraeck.Silact.Boustangj Bassa &apos;kzweyr, &apos;ken sal dit niet vergheten,Maer of mijn toorn vergrimt, soo moet mijn Heer oock wetenDie yet wil treflicx doen, moet nemen goet beraet,Ic sal my veynsen, maer vertsamen binnen.Osman, Capj en Queissilar.Osm.Sijn al de schatten ree? wat hebt ghy al vergaert?Capi.Mijn Heer al &apos;tgheen by u voor-saten is bewaert;De Kamer is ontbloot, wiens Schat men niet mocht roerendan teghen Christenrijck den Oorloch me te voeren.De Vaten altemael van Siluer en van Gout,Zijn elcx tot eenen clomp ghegoten en ghedout.De gouden Appels die daer hinghen inde Salen,Int Welfsel vant Serrail, wy hebben af doen halen:Al d&apos;Eel Ghesteenten en Juweelen vant Tresoor,Tot veertich Cassen toe: daer gaen wy oock me door.Elcx wel twee voeten langh, soo veel in ouerdaden,Dat vier Galeyen vol daer me men wel sou laden.Osm.Het Graf van Achomath mijn Vader doet dat op.Queis.Mijn Heer en waert geennOsm.Tsa breect my niet nMaer opent slechs het Graff, &apos;ksal selfs daer binnen treden.Capi.Mijn Heer sie voor-hem, dat hy niet en valt beneden.Hy treet in het Graf, enhaelt eenige dingen daer uyt.Osm.Daer zijn de Veders van den Turbant heel beseytmet Diamanten schoon, van grooter weerdicheyt:En daer is een Carquant vol Edele Ghesteenten,Mijns corts ghestoruen Soons, waer toe de dood&apos; ghebeentenverciert met desen Schat, die onweerdeerlick is.Nu heb ick t al by een.Hy treet uyt &apos;tGraf.Queis.Mijn Heer het is ghewiseen onweerdeerlick goet.Osm.Hebt ghy ooc doen bestellen,Dat ons de Christenheyt te water niet can quellen,Constantinopolen dat dat niet wert verrast.Queis.Mijn Heer dat pont Euxin de zwarte Zee ontlastblijft, vande Rooverij der Polen of Cosacken,Die voor dees Haven wel haer Ancker derven smackenZijn veel Galeyen ja tot twintich toe ghereet.Capi.Oock twintich insgelijcx, doorsnyden wijt en breet,De Middellantsche Zee, om vry te zijn van SpaengienHoe wel die heeft veel wercx met Hollant en OraengienOntrent Cicilien, sta&apos;igh hy zijn Galeyen houtEn by &apos;tEel Nap&apos;les oock, den Hertoch is seer stout,Van &apos;tHuys de Medices, Toscanen of Florensen,Die zijn Galeyen me stuyrt dicht op onse grensen,Om die te wederstaen, zijn ons Galeyen uyt,En krijghen d&apos;een tijt slaech, en dander tijt weer buyt:Dats d&apos;oorlochs avontuyr, men moet zijn beurt verwachtenOsm.Dat is seer wel ghedaen, gaet henen wilt nu trachtenDat alles wert bewaert.Queissilar en Capi binnen.Ick ben gheheel beducht,Door eenen Droom, die my hout sta&apos;ich in onghenucht,En dan mijn Moeders woort gaet my daer neffens quellen,Dat ick dees fantasy niet uyt &apos;tghedacht can stellen:Ick heb gheraetslaecht wie my dit opt best verclaertDewijl&apos;t mijn Moeder niet en dient gheopenbaert.Mijn Meester Koja wijs, die heeft my dick gheradente gaen by mynen Oom, dat die my sou ontladenvan dese duysternis, want daer hy int Serrailghevanghen sit, daer hoort hy sta&apos;ich der Eng&apos;lentael.Ick ga dan na hem toe. Wel Osman wat sal&apos;t wesen?Een Keyser een Soudaen, sou die voor droomen vresen?En schricken voor de praet, voort praten van een Vrou?Neen Sultan Osman neen, Ick u te moedich hou.Hier ben ick by de plaets, Mustapha Oom comt voren,Mustapha, wel ick vrees hy, &apos;tleven heeft verloren:Mustapha, hoort ghy niet?Must.Wie daer?Osm.Mustapha Oom.Must.Kleg hier ghekarkert laes! vol beven en vol schroom:Wie stoort my nu noch meer?Osm.Mijn Oom ick moet u spreecken.Must.Wie zijt ghy?Osm.Osman.Must.Hoe? dit is een wonder teecken.Een Keyser by zijn slaeff, dit moet wat vremts bedien.Osm.Mijn Oom ick heb onlancx een vremden droom ghesien:&apos;kSoeck daer verclaringh aff.Must.Helaes! mijn Heer mijn sinnenzijn soo verwert dat&apos;k haest gheen reden weet te vinnen:&apos;tLoopt alles buyten spoor, mijns sinnens koor verbaestInbeeldich vol ghewoel, en schrick&apos;licheden raest:Voor d&apos;ooghen schem&apos;ren my dwael-geesten, drochgen, spoken,Doort stai&apos;ch ghemurmureer mijn herss&apos;nen zijn ghebroken.&apos;tLeyt alles ouer hoop, &apos;ken weet nau wie ick ben,My dunct ick niet my selfs, ja niet Mustapha ken.Doch seght my uwen droom.Osm.My docht in &apos;sdrooms ghepeysendat ick wech-veerdich was, na Mecha toe te reysen:Ick sat op een Kameel die groot was soo het scheen,Maer tusschen myne been heel spoedichlick verdweenen na den Hemel vlooch, soo dat ick in mijn handenniet hielde dan den toom.Must.Ha Osman kon mijn bandenick soo licht werden quijt, als ghy wel sult u Rijck,Van mijn verlossinghs-heyl had ick ghewisse blijck.Weet Heer het groot Kameel daer op ghy hebt geredendat is u Keyserrijck, &apos;twelck tot den dach van hedenu onderworpen is. Maer dat hy henen dreeff,Verschoont my dat ickt u oprecht te kennen gheeff,&apos;tBeteeckent, dat u Rijck wel haest sal rebelleren,En dat u eyghen Volck u selfs sal ruineren:Dies ghy&apos;t verliesen sult: En dat den Toom ghy hielt,Dat is dewijl ghy leeft u onderdaen gheknielteen ander Keyser eert: Alleen de naem en tekeneens Keysers blijft u by. Mits hy u is ontwekenEn dat ghy bleeft alleen.binnen.Osm.Mijn Oom goe&apos;n dach ick ga.Wel wat verclaers is dat? Wel of ickt recht versta?Wat droom ick weer op nieus? Mijn Keyserrijck verliesen?Mijn Volck dewijl ick leeff een and&apos;ren Keyser kiesen?Hoe slaep ick? Droom ick weer? Off raes ick? Wel wat ist?Of heeft Mustapha zich int spreken selfs vergist?Hy nochtans is een Man, die met de Eng&apos;len redet,Hy nochtans is een Man, daer niemant voor en tredetIn wijse voor-segs gaeff, hy nochtans is een Man,Die al &apos;tgheheymenis toecomstich weten can.Doch &apos;tkan oock wesen dat door&apos;t stadich droevich perssen,Verbijsteringh van zin, ontroeringh vande herssen,Hy in zijn weten dwaelt. Nu wel het sy hoe&apos;t zyAl &apos;tgunt is voor beschickt, dat moet ghebeuren my:Ick ben daer in gherust: Ick moet my gaen bereyden,Om nu in alder haest uyt Griecken-lant te scheyden.binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Het tweede Deel.Sultan Osman, Silactar, Queissilaren Capj.Osm.GTen is na Mecha niet, maer &apos;tis na &apos;tgroot Alcarendaer&apos;ck my begheven wil. Groot Cayro is de Stadt,Daer&apos;ck gheerne mynen Throon en Keysers sit-plaets hadt.Die Stadt, de grootste Stadt van al des werelts Steden,Eerst Babilon ghenaemt: Groot Cayro nu op heden:Daer Memphis &apos;tConincx Hoff, van &apos;toud&apos; Egypten leyt,Aldaer den snellen Nijl dees twee int midden scheyt.Daer seg ick wil ick heen, en Griecken-lant verlaten.Silact.Of ickt u Heer ontriet, &apos;kbid wilt my dies niet haten:Voorwaer mijn hert verschrickt dat ick dees reden hoor:Verbaestheyt my ontstelt.Osm.Silactar wel waer door?Silact.Waer door mijn Heer? My dunckt ick sie alreets het tierenvant rasent woedich volck, dat niet is om te stierenalst eens is op den hol: my dunckt ick sie &apos;tghewoel,My dunckt dat ick alreets de wond int hert ghevoel,Die uwe Majesteyt door dat vertreck sal lyden,Gheen mensch soo cloeck die dit u Rijcke can bevrydenvan twist en scheuringh, want als dees ghemeente siet,Dat g&apos;haer verlaet mijn Heer, soo sals&apos; u achten niet:Elck sal dan meester zijn: Hier salmen In-lants vechten,G&apos;lijckt Sill&apos; en Mario wel eer te Room&apos; aemechten,Den onvertsaechden Pool, den Oostenrijckschen helt,Den Spaenschen Coninck me, comt dadelick te velt,Neemt &apos;teen voor &apos;tander na, Byzants dees Edel Stede,Na Constantin&apos; ghenoemt, verliest ghy Keyser mede,En al dit Oosters rijck.Osm.Silactar &apos;theeft gheen noot,Wel cloeckert zijt g&apos;alreets van vrees en ancxt schier doot?Ick laet hier sulcken last, dat niemant zich sal roeren,Off teghen my sal staen, &apos;ken vrees niet die rumoerendie ghy my voorstelt, vrint slechs maer te vreden vreest,Siet hier in desen brief, eens al mijn meyningh leest.Silactar leest den Brieff.Silact.Aen den Bassa van Groot Cayro.WConstantinopolen, door vele die ons haten,Het hier niet seker is, wy brenghen onsen Stoeltot Cayro, daer wy zijn bevrijt naer ons gevoel:Ons Schat en ons Thresoor, den rijckdom van ons Vad&apos;ren,Die hebben wy by een alt&apos;samen doen vergad&apos;ren,Dus comt ons ras t&apos;ghemoet, ons snel Galeyen rust,Met veel Soldaten braeff, aen Alexandris Cust.Sultan Osman.Silact.Mijn Heer het is dan ernst?Osm.Silactar jaet in trouwen.Silact.De Goden gonnen dat het u noch moet berouwen.Queis.Maer Heer salt veylich zijn dees reys dus aen te gaen?En teghen danck ws Volcx? &apos;tis al een groot bestaen.De Zee Propontides die moet ghy door laveren,By Sestus en Abijd&apos; dan door de engt passeren:Wie weet of met ghewelt u yemant quam aen boort,By&apos;t Lesbos Mitileen moet ghy dan reysen voort,En doort Egeisch Meyr, daer vele roovers zwieren,Wie weet of&apos;t Griecxse Volck u oock niet na sal stierenEn of op Scio dan niet deen of dander pastSilact. binnen.Op dat hy onversiens u daer ontrent verrast:Samos en Nigropont, ghy laet aen elcke zydend&apos;Eylanden van Ciclad&apos; daer sult ghy p&apos;rykel lyden.Soo ghy &apos;tgroen-golvich-meyr daer Doris henen steecthaer langhen smallen arm, en soo de golven breecktvan &apos;tLandtschap Caria, &apos;kseg soo ghy dat cont seylenEn soo met vreucht de Cust van Candia cont peylenSoo zijt ghy uyt &apos;tgevaer.Osm.Vrint Queissilar voor wiensou ick doch schromen? Segt, wie heeft op my &apos;tghebien?ic pas op Goon noch mensch.Capj.Heer dats vermetel sprekenDe Goden souden licht dees trotse woorden wreken,Wy vreesen voor ons Prins, wy schromen voor ons HeerWy achten op sijn woort, wy letten op sijn eer.Tgunt Queissilar verhaelt, is Heer om u te radendat ghy voorsichtich zijt, om myden alle quaden.&apos;tWoest meyr onveylich is, van Creta na Scarpant,Daer Rodis leyt en duyckt by Doris vaste lant.En als ghy &apos;twyde brack al hebt na wil door-sneden,En t&apos;Alexandrien Egypten gaet betreden:Wat Wildernissen groot moet ghy dan al voorby,&apos;tBroeck-lant Marote-is leyt daer aen d&apos;eene zy,Aen d&apos;ander Nilus arm, dees reys streckt vol ghevaren,Doch &apos;khoop ons Mahometh sal u mijn Heer bewaren,Maer beter bleeft ghy hier, om myden allen twist,Die door den Poolschen crijch noch meer is opghehistWy sorgen voor u Rijc.Osm.Weest gy maer wel te vreden,En doet dat ic u hiet.Queissi.Vergramt met om ons reden,Osm.Silactar is die wech? En langt mijn Brieven niet?Queissi.Iae Heer.Osm.Wel aen, ick wil dat datelick gheschietden voortganck mijns verstrecks, t&apos;Alcayre moet ick woonenopt Slot soo groot als Vlms, &apos;kwil niemant meer sal toonenonwillich zich hier toe.Capj.Wel Heer salt moeten sijn?Osm.Kseg ja, noch eenmael ja, voort aen, com volghet mijn.binnen.Silact.Ha leyd-ster held&apos;re Maen, gheen maen maer levens Son,Noyt meerder druck als nu mijn herte ouerwon;Flora.Mijn Heer waerom?Silact.Waerom?Flora.Waerom? Ick moet het vraghen,Mits ick wel &apos;tmeeste deel wou van u lyden draghen.Silact.Laes! &apos;tongheluck ons treft, het gaet ons beyden aen.Flora.Ons beyden? Hoe mijn Heer? Kbid doet my dat verstaen.Silact.Princesse, Engel, neen, Goddin van mijn ghedachten,Ghy weet wel hoe de Lieffd ons herten gaet vercrachtenDat ick zy heel in u, en ghy in my verkeert,Dat d&apos;een den and&apos;ren op zijns Zielen outaer eert:En buychsaemlicken knielt, en doet daer offerhandenDat suchtent loost de walmt van d&apos;offerhandens branden?Dat ghy en ick zijn een, met hert, met ziel, met zin,En onverscheydelick ghebonden door de min.Maer mede weet ghy wel dat wy ons doen versussen,En laes! al steels-ghewijs ons heete vlammen blussenbevreest voor &apos;sKeysers toorn, mits hy ons vrintschap haet.En nu hy morghen vroech na &apos;tGroot Alcayro gaetom houden daer zijn Hoff, moet ick nootsaeck&apos;lick mede,Dewijl ick heb by hem in dienst soo hooghen stede.Dits Flora dat my deert.Flora.Noyt saeck my quader viel,Voert doch mijn Lichaem me, ghy hebt alreets de Ziel.Hoe sal ick sonder u, &apos;tLijff sonder Ziele leven?Al wild ick, ick en can, &apos;ken can u niet begheven.Doot ben ick sonder u: Doot, doot, ja gantsch&apos;lick doot,Ghy zijt mijn al, mijn licht, mijn son, mijn morghen-root,mijn levenSilact.Gy zijt mijn hoochste wenschenVan d&apos;Hemel afghedaelt een Engel by de menschen:Maer Lieff wat sal ick doen? Den Keyser u benijt,Mits ghy soo laech van staet en cleyn van rijckdom zijt.En mits hy my bemint soo sal hy nimmer doghen,Dat ick u Lieff tot Vrou sal Echt&apos;lick trouwen moghen.En nochtans steecktmen eer aent blauwe ront de handt,Eer sal &apos;tgheladen Schip beseylen &apos;tdorre Sandt.Eer salm&apos; opt woeste meyr met drooge voeten wand&apos;ren,Eer ick mijn Lieffd tot u Goddinne sal verand&apos;ren.Maer even-wel &apos;kmoet me, en moet u laten hier:Doch blijft mijn ziel by u.Flora.Kont ghy in gheen manierversinnen, hoe ick me mocht na Alcayro reysen?Mijn Heer bedenckt u, hoe? En cont ghy niet bepeysen?Laer ick als u slavin heel slecht &apos;twort u ghebeen,Met u in uwen dienst doch mede derwaerts heen:Off laet in Mans ghewaet ick my gheheel verleden,Want and&apos;re Vrouwen sulcx hier voormaels oock wel deden.Ick sal na u ghebot u sta&apos;ich ten dienste staen,En achter u altijts ghelijck een Pagie gaen:Soo haest ghy my gebiet, &apos;tsal schijnen dat ick vliegheOp dat in sulck ghestalt den Keyser ick bedrieghe:Ha trotse werelts pracht! ha gier&apos;ghe hooverdy!Ha sotte glorijs roem, hoe wrevel zijt ghy my.Om dat ick niet en ben van Princen stam gheboren,Soo weyrtmen my helaes! van dien die&apos;ck heb vercorenDie mijn is en ick zijn; O herten soo versteent!Die willen scheyen doen twee herten soo vereentalleen om &apos;swerelts pracht: die sulcx in willen voerenDie maken daghelicx van eerbaer vrouwen hoeren.Want als ghescheyden wort, de Lieffd&apos; soo vast verknocht,Noch d&apos;eene tijt off d&apos;aer, wort d&apos;oude lust volbrocht.Maer Heer wat ick bedenck; En comnen niet wel makenDat &apos;tVolck door dit vertreck in oproer soude raken?Mits hy dees Stadt verlaet, en al de schatten rooft.Ghy wort by Princen en by &apos;tVolck seer veel ghelooftDoet ghy u best daer toe, soo sult ghy wel belettenDees voorgenomenSilact.Me Vrou &apos;ksalt daer op settenKheb sulcx ooc al bedocht.Flora.Voor al dient haer gheseythoe dat hy haer braveert, mits hy onweerdich scheyt:Hoe dat hy&apos;t hier ontbloot van al de schoon JuweelenOm die int groot Alcayr d&apos;Egypters uyt te deelen.Vergeet oock niet den trotz aen ons onlanx ghedaen:Hoe dat hy&apos;r vele heeft moordadich doot doen slaen.Van &apos;tmeeste tot de minst, haer alles stelt voor oogenInsonderheyt, dat zy behooren niet te doogen,Dat onsen Adeldom soo grouw&apos;lick wort gheplaecht,Mits d&apos;een of dand&apos;ren guyt aen hem steets ouerdraecht&apos;tgunt van hem wort gheseyt, en dat hy die gaet loonen,Voor dees verklickery, met menichte van Croonen.Mijn Lief doet so ic ga.binnen.Silact.De Goden u behoen;Khoop Osman tot u straf mijn hoochste vlijt te doen.Hier zijn de Princen t&apos;saem.Boustangi, Janitzer, DahoutWeest seer ghegroet mijn Heeren.Dah.Op uwes Dienaers woort mijn Heer wy tot u keerenWat is mijn Heers gelieft?Silact.Een saeck die my benout,En een gheheymenis die niemant dient vertroutdan die volstandich is, moet ick u openbaren.Boust.Soot u mijn Heer belieft, wilt ons de saeck verclaren.Silact.Ghy Princen &apos;tgunt ick seg, is niet wt haer of nijtmaer tot ons aller eer, en tot des Lants proffijt.Laes! sien wy dag&apos;licx niet, hoe Osman wil regeren?Hoe hy zijn onderdaens gaet wreet tyranniseren;Hoe hy de Landen schat, en alles inne slockt?Hoe hy de arme liens haer zweet en bloet ontrockt.Hy is het die ons plaecht, hy, die ons schand&apos;lick quelletEn niemant isser noch die zich daer teghen stellet,Men laet hem al begaen.Dah.Niet waer Silactar Heer?In zynen handen staet ons leven goet en eer.Hy spottet met ons vrees, hy bralt in zyne glory,Hy hout ons onder &apos;tjock, dat schijnt hem een victory,Den voet op onsen neck, den duym op onse keel,Men can niet laten, doen, &apos;tsy luttel ofte veelSoot hem niet aeng&apos;naem is, soo moetmen straf besuyren,By Mahometh ick zweyr ten sal niet langer duyren:Men hoort met recht en re&apos;en, toont hy hem als Tyran,&apos;tGhemeene voor te staen, opt beste datmen can.Silact.Niet waer? een Prins en moet zich niet tyrannich draghen.Boust.Laes! soo wanner den Prince crijcht een wel-behaghenin eyghen sellefs doen, het is dan goet of quaet:Als hy die hem berispt, daer ouer bitter haet.Als hy op de Ghemeene welvaert niet wil achten:Als hy sijn ooren stopt voor d&apos;Ondersaten clachten:Als hy montspeelders heeft, en achter-raden hout:Als hy de best vant Lant oock alderminst betrout:Als hy aenbrengers g&apos;looft, en deelt die milde gaven:Soo gaet hy teenemael na tyrannije draven.Hy denckt dan gantslick niet opt spreeck-woort datmen leest,Datt&apos;t beter is, bemindt te worden, dan ghevreest.Silact.Wat dunckt u Princen, sijn in Osman niet te speurenal dese fouten?Dah.Ja.Janit.&apos;tKan somtijts wel gebeurendat hy zich wat verloopt in d&apos;een of d&apos;ander saeck,Maer dese woorden schijnt dat schien uyt weder-wraeck.Ons Keyser is een helt, jongh, trots, van hooghen bloedeVerheven op den Throon, manhaftich van ghemoedeGheneghen tot de straf van die weerspannich zijn,Wanneert wat heftich schiet &apos;theeft dan tyrannich schijn.Hy is groot-dadich, mildt, en tot sijn volck gheneghen,Of yemant onder u een haet op hem heeft kreghendoor eenich mis-verstant, dat moet niet sijn gheduytals oft tyrannich waer, hoe-wel&apos;t wat vreeslick luytin d&apos;ooren vande geen, die weynich van hem houwen.Silact.Ianitzer Aga slecht, wel Aga wat vertrouwendat ghy van Osman hebt, wel Aga, Aga maerAl &apos;tgheen Boustangj seyt, en noch veel meer is waer.Janitzer Aga slecht, en worden niet verstotenhier meest al d&apos;Edel-lien? by slechte &apos;tgoet ghenoten,Dorf Cezar metter daet niet doen al wat hy wil?En moeten selfs de grootst&apos; daer op niet zwijghen stil?Janitzer Aga slecht, zijnt niet Tibery tyden,Daerin de beste vande snootste moeten lyden,Daerin d&apos;aenbrengers meest besitten &apos;sKeysers hert,En elck een voor die daet als vroom beloonet wert:Daerin het gheen men sucht, Ja nauwelicx mach dencken,Terstont wort aenghebrocht, en gaen niet leugens krenckenhet oprecht vroom ghemoet? en luystert niet de muyr?En valt het oordeel niet den goe&apos;n voor &apos;tvangen suyr?Ons Keysers vinnicheyt, wraeck-gierichlick ghedreven,En wort die niet een glimp by zynen raet ghegheven?Wel hoe Janitzer slecht? en merckt ghy dit niet aen?En weet ghy niet dat hy, voor Bedevaert te gaenWil na groot Cayro toe? en steelt alsoo ons schatten.Janit.Silactar &apos;kg&apos;loof dat niet.Sil.Wilt eens dien brief aenvattenen siet wat hy daer schrijft, ick coom nu uyten raet,En heb u hier ontboon, om soo t&apos;voorcomen &apos;tquaet.Zy lesen den Brief binnens monts.Dahout.Ist mog&apos;lick? ist oock waer? ist droom? of isset waerheyt?En voel ick niet &apos;tpampier? ist niet dat openbaer seytDees Brief des Keysers zin? ist niet zijn eyghen hant?Versta ick niet dat hy niet blyvet hier te lant?En lees ick niet dat hy berooft heeft ons Thresoren?En dat hy tot zijn Hoff groot Cayro heeft vercoren;By Mahon &apos;tsal niet zijn: Soo Jupijn my verlaet,Soo neem ick Pluto en zijn Hel-hont dan te baet.Den drie-hooft Cerber wreet, Alect en Thesiphonen,En uyt den Helschen poel, de Spoken die daer woonen,Boustangj wat seght ghy?Boust.Ick zweyr u insghelijck,Eer Osman ons verlaet, en kiest een ander rijcktot zynes Keysers Hoff, eer seg ick sal ick pooghendat &apos;tonderst boven comt, eer dat ick sal ghedooghen,Constantinopolen die Edel Stadt te sienberooft van Keysers eer, voorwaer ten sal niet schien.De bulderende Plut&apos; bezweyr ick uyter hellen,Om dien meyneedigert als hersseloos te quellen.Tsa, &apos;tsa, ghy Griecken &apos;tsa, &apos;tsa maeckt u op de been,Elck past op zijn gheweyr een yder isser een,Tsa, laet ons dien Tyran gaen vanghen ofte dooden.Janit.Mijn HeerenSil.Hoe bloet slacht gy dennGaet henenHy dreycht hem. Janitzer binnen,Elck een zy nu een Man,En ruy het Vollick op soo dapper als hy can.Ick zweyr by Mahons hooft, Ick zweyr by Jovis handich,Die ons den donder sent, en snellen blicxem brandich,By Hel en Hemel t&apos;saem, by Zee, Rivier en Vloet,By hem die met gheknars doet vlieten &apos;twarme bloetBy Acherontis stroom, by Stygis donck&apos;re poelen,Ick sal met groot ghedruys het volck doen rasen woelen,Com Princen, doen wy t&apos;saem alhier een vasten eedtdat niemant rusten sal, of wreken eerst ons leedt.Zy doen Eedt opt Zweert.Dahout.Kzweyr ick mijn best sal doen, om Osman te benouwen.Boust.Ick zweyr u insghelijcx, ghy moocht my wel vertrouwen.Silact.Ick van ghelijcken me, &apos;tsa maken wy gherucht,Hou Mannen op, op, op, den Keyser ons ontvlucht.Zy loopen met een furie, d&apos;een deur in, en d&apos;ander deur uyt.Zy roepen met haer 3. of 4. teffens.Dahout.Den Keyser ons ontvlucht, laet by d&apos;Jaours ons blyven.De Christen honden, die ons soecken te ontlyven.Daer vergaderen veel stomme Personen, met Capi Aga,Boust.Dennnn(sy roepe algelijc)neenSilact.Wy comen haest tot ons voornemen soo ick meen,Com laet ons het Serrail off Hoff met macht belegghen.Ianitzer Aga comt wandele, diese dapper slae, Ianitzer loopt binne.Den Keyser senter een uyt.Ic com uyt &apos;sKeysers last.Dah.Wat wil dees bloet hier seggenZy slaen he doot, rucken en plucke hem, elc trect wat van zijn Lijf.Den Keyser vertoont hem boven opt Serrail, ofte in een Cabinet op de Muyr voor de tralien.Osm.Wat is van dit gheroep, gheraes, ghemuytineertDoet ghy dit u Soudaen? wat wacht ghy van hem weer?Silact.De reden, waerom al dit Volck dus is verbolghenEn dese Krijchslien meest, is, mits ghy wilt vervolghenu sot inbeeldings lust, dat ghy vervoert den Schat,Verlaten wilt dees plaets, segt waerom doet ghy dat?Wat heeft u doch beweecht? wilt ghy in PelgrimagieNa Mecha? waer toe dan dees rijckdom? tot bravagie?Vijfhondert duyst Zexquijns, een millioen drie, vier,Wast niet ghenoech tot reys? tot miltheyt en playsier.Ghy nemet wech dien schat, niet u, maer onsen eygenvan langhen tijt vergaert, voor d&apos;Christ&apos;nen houden dreygen,Neemt ghy die wech, waer met dan worden wy voldaenvoor dienst die wy u doen? Zijt ghy belust te gaengaet door, laet ons den schat, wy sullen veerdich makeneen and&apos;ren Keyser, segt, wat ist? wat zijn de saken?Wat drijft u doch van hier? zijt g&apos;hier niet wel by ons?Osm.Gaet door boos-wichten gaet, maect gheen oproers gebons,Niet weerdich zijt ghy mijns, of dat ick u sou achten,Mits ghy tot mynen dienst noyt trouwelick en trachten.Als ick u bruycken wou, tot schutting van mijn Rijck,Wast altijt met ghegrijn, en noyt ghehoorsaems blijck.Als ick &apos;tvoorleden jaer noch voerde crijch met PolenWat heb ick moeyt ghehat, hoe hielt ghy u verholen,Ick trock u teghen danck. Ick wilde eenmael sien,Off my oock trouwen dienst als noot waer, sou gheschien.Van dien die&apos;ck staich betael, dies ick selfs monst&apos;ring dede,Om daer te loonen haer, doe bleeck u trouwichede.In plaets van veertich duyst, ick maer acht duysent vontKbelaste datmen eens Galeyen veertich sontopt wit en zwarte meyr, daer waren nau soldaten,Ick most mijn Keysers cleet en Majesteyt verlaten,En liep in slecht habijt, Taveerne in en uyt,En brocht u met ghewelt, soo in Galey en schuyt.Maer d&apos;eerste plaetse daer ghy quaemt aen landt te legghen,Daer liep de helft wel wech, wat sal ick hier van segghen?Wat dunckt u, wiert ick wel ghedient ghelijckt behoort?Soo doende comtmen haest het Christenrijck aenboort.Ick sacht ick mercktent aen, ick wist dat niet ene sliepen,Den Pool en Persiaen, ick wist hoe veel hier riepenoproerich teghens my, dies dacht ick op dat pasDat&apos;ck hier niet seker noch niet wel ghedient en was.Khad noch versekering door vele Propheten,Die &apos;tgunt toecomend&apos; is, tot een minuyt schier weten.Constantinopolen datt&apos;t sou verloren gaen,Maer dat ick door ghewelt daer weer sou comen aen.Dit alles overleyt, besloot ick met mijn schattenin seeck&apos;rer plaets te gaen, om soo &apos;tverlies t&apos;her-vatten.Welck is die plaetse nu? Groot Cayro, door dit blijckSoo oordeelt selver nu, of&apos;k niet heb groot ghelijck?Waer toe dit woelen dan, wel waer toe dees rumoeren?Al even-eens of ghy met my wout oorloch voeren.Doch mits ick sie dat ghy soo grooten moeyte maecktSoo loof ick en ick sweyr, mijn reys sal sijn ghestaeckt.En op dat ghy daer van moocht vry versekert wesen,Siet daer mijn eyghen hant, wilt dat eens ouer-lesen.Hy werpt eenen Brief af.Silactar leest.GDat ick altijt mijn Hoff t&apos;Constantinop&apos;len houwe,Laet my mijn schatten doch.Dah.Wat is met dit geschrijff?Mijn Heer gheeft my eens:Hy scheurt den Brief.Soo: &apos;Kzweyr dat ick hier blijftot dat ons Ottoman sal leveren die Hoofdenvande verraders, die ons sta&apos;ich ons eere roofden.Osm.De Hoofden? hoe, van wie?Dah.Van uwen groot Vezierof Connestab&apos;le ras, sent ons dien schellem hier.En van u Koja, of u lieven Meester mede.Boust.Hoe Dahout, met die twee en ben ick niet te vrede,Hoort Osman, sent oock &apos;thooft van Aga Queissilaer.En van Taftarda, des Staedts grooten Secretaer.En van meer and&apos;re noch, dan salm&apos; u openbarenwat ons begeerte is, en onsen wil verclaren.Silact.Voort leverts&apos; ons terstont.Osm.Maer Heer sy zijn hier niet.Silact.Wy willen dat ons wil van stonden aen gheschiet.Osm.Mijn Heer s&apos;en zijn hier niet, &apos;ken can u die niet senden.Silact.Daer ouer sal u noch den vloeck en evelschenden.Voort, voort, bestormt &apos;tSerrail.Sy beclimmen het Serrail, met bloote gheweyren inde hant, met groot rumoer, openende de deuren.Osman comt selfs aende deur, haer leverende Queissilar ende noch 1. ofte 2. andere Personen.Hy leyt zijn handen t&apos;samen.Osm.Mijn Heeren weest ghestilt,Daer zijn de gene die gy immers hebbenOsm. binnen.Zy slaen Queissilar doot. Ende loopen naer de ghevanckenisse van Mustapha.Dahout.Laet ons &apos;tgevanckenis gaen van Mustapha soecken.Boust.Hier ist, ick sou voorwaer mijn knechten wel vervloeckendat ick gheen sleutels vind, com breken wij&apos;t slechts op.Silact.Hoe krijghen wy hem uyt? hoe dul is my den cop,Loop ras en haelt een koord&apos;, wy moeten hem doen kroonen,En Osman zijnen trotz nu eens ten rechten loonen.Daer wert een langhe koord&apos; ghebracht, die werpense Mustapha toe.Silact.Mustapha, Heer comt hier, Mustapha Heer comt voord&apos;Mustapha, hout u vast, comt hout u aen dees koord&apos;.Zy trecken hem uyt. Hy boven zijnde can &apos;tlicht niet verdrage.Must.Ha glinst&apos;rich gulden strael, hoe scheem&apos;ren my mijn oogen,My dunct ick &apos;theld&apos;re licht der Sonnen niet can dooghen:Waer ben ick? wat is hier? waer toe al dit gheraes?Al weer een nieu ghespoock? Ay my! hoe&apos;ck daer verbaes:In mijn ghevanghenis gaen altijt spoken dwalen,Altijts ick hoor &apos;tghemor, het veselen, het malen,&apos;tGhepreutel, murmureer, de stemmen en &apos;tgheschrey,De visevasery van al der Drochgen rey.Sta&apos;ich of ick ga, of sta, of sit, of legge neder,Het een is naulicx wech, of &apos;tander comt al wieder,Tis enckel toovery of Belzebubs ghespuysBevreestheyt inden mensch is &apos;talderswaerste cruys:Wat zijn dit gheesten weer? of zijnt gheweyrde menschen?Silact.Mijn Heer comt tot u selfs, wy zijnt die stadich wenschennu u geluc en heyl.Must.Moort, moort, men soect mijn doot:Tghesicht verduystert was, &apos;twas paers, blau, groen en root,Nu sie ick al dit volck, sie wat sijn hier Soldaten,Ay mannen! wilt my doch mijn leven noch wat laten,Wat heb ick u misdaen?Hy valt op zijn knien.DahoutNeen Heer ten is soo niet,Hier&apos;s niemant die begeert dat u yet leet gheschiet.Must.Och Heer! nu ben ick doot, och Heer! nu moet ick sterven,Ghenaed&apos;, ick bid ghenaed&apos;, sal&apos;ck gheen ghenaed&apos; verwerven?Zy presenteren hem eene dranc van Honich, Water en Zuycker.Must.Siet hier dit is &apos;tvergift, ay my! wat wilt ghy doen?Hoe dick hoe drabbich ist, mocht ickt niet wel vermoen?Zijt ghy noch niet te vreen dat ghy my wout vergheven,Doen Osman als een Prins int beste van sijn leventen strijt na Polen trock? Ach! wilt ghy nu noch eens?Helaes! ghy hebt daer toe te weynich recht en reens.Ist niet ghenoch dat ghy de Croon my hebt benomen?Soo langh ghevanghen stelt, en moet ghy nu noch comenBerooven &apos;tleven van een armen mensch? o Goon!Boust.Neen, &apos;tis om t&apos;sterven niet, maer t&apos;stellen op den ThroonJa om u Keyser nu, in Osmans plaets te kiesen.Must.Hy my! ghenade, laet my &apos;tleven niet verliesen:Ick sta vrywillich af van Scepter, Rijck en Croon,Ay vrinden! spot ghy noch? en soeckt ghy my te doon?Het leven is soo soet, dat ick de hoochste statendes wer&apos;lts als &apos;tKeyserrijck, seer geerne wil verlatenom dat te houden, ach! gaet wech met desen dranck,Ksal die niet drincken of &apos;twaer teghen mijnen danck.Maer gheeft my eenen dronck claer water dat sal maken,Dat ick een weynich we&apos;er sal tot mijn selven raken.Mijn herss&apos;nen zijn ontroert, mijn sinnen zijn ontstelt,De mymerende vrees, die heeft my sta&apos;ich ghequelt.Ken heb in langhen tijt niet van my selfs gheweten,En mits ick in drie daech gants niet en heb gegeten,Soo ben ick zwack en flau, langht my wat water, ach?Laet my eens drincken doch, soo vele als ick mach,Op dat ick wederom mach tot my selven comen,En dat de flaute soo van my wert wech genomen.Hy drinct een teuch Water.Soo, dat verlicht mijn hert, soo, dat is my ghesont.O Goon! hoe goet is dit, dat&apos;ck dit gheselschap vont.Daer sinckt het van mijn borst, dat sal my wat verlichten,Nu coom ick tot my selfs, nu wijcken de ghesichtenvant schiemerent ghezwerm, wel, of ick die niet can?Vrint seght, wie zijt ghy doch?Dah.V eyghen Susters Man.Tis Dahout Bassa, Heer, die ghy hier siet voor oghen.Silact.Voort vrinden, &apos;tis ons tijt, wy niet vertoeven mogenTsa vat mijn Heer Mustaeph&apos;, en draecht hem op den hals,Wy sullen gaen rontom, en maken veel gheschals.met roepen, dat hy is als Keyser nu vercoren,Soo gheeft dan Osman voort, den moet gheheel verloren.Zy vatten hem op de schouderen, ende gaen daer mede binnen ende buyten, altsamen roepende.Sultan Mustapha Coningh, Sultan Mustapha Keyser.Van binnen wert met groot gheschal gheroepen.Amen, Amen, Amen, langh moet zijn leven duyren.Zy setten hem eyndelijck neder.Must.Den gheest die my tot noch ghenoechsaem was ontvloghenis weder nu her-stelt, is weder nu ghetoghenin dese Lichaems cas, is weder nu gheplant,Nu coom ick weder tot mijn reden en verstant.Mijn vrinden ick bedanck, &apos;kbedanck u altesamen,Die my ghevanghen man, soo trou ten dienste quamen:En hebt my weer verlost, ghestelt dus los en vry,En weer ghemaeckt dat ick soo grooten Keyser zy.Nu soeck ick eene beed&apos;, dewijl ick voormaels loofde,Soo uyt &apos;tgevanckenis dat my mijn vreuchde roofdeIck eenmael wiert verlost, dat ick van stonden aen,Al die ghevanghen lien, oock los sou laten gaen.t&apos;Constantinopolen, en tot Galaten mede,Soot u gheliefte waer, &apos;kwou datmen dat nu dede:Ghy sult my weer bereet sta&apos;ich t&apos;uwen dienste sien.Silact.Al wat mijn Heer begeert, dat sal terstont gheschien.binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Het derde Deel.Van binnen slaet de Trom.Capi Aga met een blat Pampiers inde handt, staende boven het Tonneel. Al de Personagien oock Burghers ende Ionghers comen opt Tonneel.Hy roept eerst.Sultan Mustapha, Keyser van Turckijen.Hy leest.DDoor dien de Tyranny zijn Princen heeft verdroten:Hy is hooveerdich, wreet, een bloet-hont, een Tyran,Veel argher alsmen wel met woorden spreken can.Een gierigaert, een dieff, die onse schatten steelet,Een valschaert, die ons goet aen d&apos;alderbooste deelet.Oock een Jaour een hont, een boosen hont een Chris,Die door zijn tyranny ons maeckt inwendich twist.Op dat daer door te bet een middel wert ghevonden,Te leveren het Rijck der Turcken aende hondenDe honden Christenen, daer me hy zich vereent,En soeckt een moordenaer te zijn van dees Gemeent.Dies is hy afghestelt, Mustapha nu vercoren,Osman die heeft het Rijck door tyranny verloren.Hy roept weder.Sultan Mustapha, Keyser van Turckijen.Osman seer bedroeft, met zijn Moeder Thiossem.Osm.Wat heb ic daer gehoort mijn moeder?Thi.Kint.Osm.HelaesThioss.Hoe is het volck ontstelt, mijn soon hoor wat gheraesOsm.Verstoten van het Rijck?Thioss.En voor een dief geropen?Osm.En voor een wreet tyran, Ach Moeder lieff wat nopenThioss.En voor een valschaert me?Osm.En voor een hont, o Goon!Thioss.Voor een verrader oock?Osm.O Moeder siet u soon,Vant alderhoochst tot &apos;tlaechst soo schielick is ghevallen.Thioss.Mijn soon &apos;tbedroeft my noch het aldermeest van allenDat u een Christen hont, en een verrader heet.Osm.Kverclaer by Mahometh, diet alles siet en weet,Datt&apos;t onwarachtich is, van dien die my verlatenis dat verziert, om my te meerder te doe haten.Thioss.Ha soon is nu, is nu niet mijn voorsegghingh waer?Osm.Ach ja, hoe sy&apos;ck benout: hoe droevich en hoe naer.Thioss.Mijn alderliefste Kint, &apos;kheb dickwils u ghebedenuyt Moederlicke Lieffd, met claechelicke reden:Mijn soon doch daghelicx met yuer &apos;tspreeck-woort leest&apos;Dat beter is, bemint te worden, dan ghevreest.Ick seyd u dat de Deucht meer blinckt dan Phebi stralen,Wiens glants selfs int ghesicht gaet vande blinde dalensoo doet de Sonne niet, de Deucht is &apos;thoochste goet,Der Vrienden Deucht een Prins oock meest bewaren moet:En zyner Burg&apos;ren gunst, en zijn voorsichtich laven,Der Onderdanen haet de Princen meest doet sneven.&apos;Hoe Dionisius den ouden heeft ghedwaelt,Heeft ons gheleerdelick Plutarchus wel verhaelt.Hy seyde tot zijn soon, dat vrees, ghewelt, trawantenMet Barbarische macht, omringht aen allen canten,Voor Princ&apos;-en Coninghen was d&apos;aldersterckste wacht.Als Plato hem soo sach, heeft hy daerom ghelacht.En sey hem spots-ghewijs, wat is u doch ervaren?Wat quaet hebt ghy ghedaen, dat dees u soo bewaren?Veel beter waert (meend&apos; hy) dat yeder onderdaenu lieffghetallich waer, en dat ghy vry mocht gaen.Dat is het hoochste goet, daer om men roem mach draghen:Derhalven my veel meer het ghene gaet behaghen,Dat op den Rijcx-dach is tot Worms voortijts gheschietDie Keyser Maxmiljaen alsdoen daer houden liet.Elck Vorst die prees zijn Landt, Fredricus Vorst van Sassenzijn mijnen van Metael. Den Paltz-graef zijn ghewassenvan Granen en van Wijn. Den Beyer-vorst zijn Ste&apos;en.Ghelijck al d&apos;and&apos;re oock na haer vermoghen de&apos;en.Maer Hertoch Eberhard&apos; van Wirtenberch doorluchtich,die sal al stil en zweech, liet d&apos;ander al luytruchtich.Den Vorst van Saxen vraecht, wel Eberhard hoe nu?Een yeder prijst sijn Lant, wy hooren niet van u.Ick seyd hy, ben de minst, en heb gheen van die saken,Maer een dingh moet ick u mijn Heeren cont-baer maken,Da&apos;ts dat&apos;ck gherustelick mach slapen inden schootvan al mijn Onderdaens, onder den Hemel blootSoo dickwils alst my lust, een yeder heeft ghezwegenEn hy heeft al den roem en loff alleen vercreghen.O soon! der Burg&apos;ren gunst is d&apos;alderbeste stut,Maer tyranny en doet noch deen noch dander nut.Ghy waert te straf en wreet, ghy wout u wel doen vresenMaer ghy en trachten niet om wel bemint te wesen.Osm.Ach my! wat sal ick doen? een yeder my verlaet,De gantsche werelt vliet, een yder van my gaet.Tschijnt niemant my besoeckt, my niemant dorf beclaghen,Of is terstont in vrees te worden doot gheslaghen.Ick die noch gist&apos;ren was, ghelijck een eyrtschen Godt,Wort van mijn eyghen volck, ja slaven nu bespot.Ick was den schrick van al de Coninghen der werelt,Mijn slaven zijn nu meer.Thi.Mijn soon siet hoe bepeereltmijn wanghen zijn vant vocht.binnen wert seer geroepen.Hoor wat is dat ghetier?Osm.Waer loop ick Moeder noch? &apos;ken blijff niet langher hier.Thioss.Maer soon waer sult gy gaenOsm.Waer heenn nJanitzer Aga heeft mijn vrintschap niet vergheten,Tis best ick by hem ga, en blijf in zijn PaleysKsal my gaen maken toe en tijen op de reys,Met een wit Harnas sal ick my onkenbaer maken,Om soo versekerder in zijn Paleys te raken.Adieu mijn moeder.Thi.Kint.Osm.Ic ga.Thi.Mijn soonn Osm.Een kus, en noch een kus.Thi.Hoe beeft mijn herte dus?Osm.Adieu voor &apos;tlest adieu.Thi.O soon &apos;kvrees &apos;tlest sal wesen.Ken sal u niet meer sien.Osm.Nu moeder wilt niet vresen,Ksal my gaen maken ree, &apos;tis tijt, mijn moeder &apos;kga.binnen.Thioss.Ha ooghen! siet u Kint noch eens voor &apos;tleste na.Ay my! ick vrees zijn doot, en hope noch zijn leven,Tis best dat ick my tot ghebeden ga begheven.binnen.Celia.Wie isser die de Min de Lieffde can beteugh&apos;len?Sy maeckt den traghen ras, sy gheeft int reysen vleugh&apos;len,Sy maeckt den plompen vroet, ghelijckt aen Cymon bleeck,Sy maeckt den zwacken sterck, sy maect den stuyrssen weeck,Silactar ha om u, om u heb ick ghetredensoo men&apos;ghen harden trat, &apos;khad anders gheene redenhet soete Nederlant t&apos;verlaten teenemael,Om u, om uwe Liefd&apos;, ick hier dus verre dwael.Ist niet een groot bestaen, door woeste bracke barente zeylen? Voor een Vrou, soo verr&apos; van huys te varen.En nu ick in het groot Constantinop&apos;len ben,En hier te recht den staet van mijn Silactar kenSoo vind ick dat helaes; hy Flora heeft vercoren,En aen haer is verlooft, nu is mijn reys verloren.Maer even-wel, dewijl ick sta&apos;ich hem heb bemint,Soo moet ick sien dat ick een crachtich middel vint:Om zyne Lieffd en gonst van Flora af te trecken,En die op nieus tot my, tot Celia te wecken.De Reden zijn t&apos;vergeefs: de Kruyden hebben machtMaer zijn in dese saeck te swack en slap van cracht.Dies ick mijn toevlucht neem tot myne tooverijen:En sal Silactars hert met spokery bestrijen.Want met een woort twee, drie, ick gheesten wecken candie Flora zijn ghelijck: verselt met eenen Manin boelschap: Daer ick me Silactar doe ghelooven,Dat Flora laet haer eer van eenen and&apos;ren rooven.Silactar.Hier comt hy wel te pas, Silactar Heer hoe ist?Siet hier u trouste Lieff.Silact.Hoe Celia? ghy mist.Celi.Waerin mijn Heer?Sil.Daerin; dat gy mijn lief gaet nomenWant daer toe sult ghy nu noch nimmermeer niet comenSoo ick u corteling noch meermael heb gheseyt.Celi.Verwint mijn Lieffde Lief, dan niet u hardicheyt?Silact.&apos;Kseg neen; Nadien ick vast aen Flora ben verbonden.Celi.Meer trouheyt g&apos;hebt aen my als aen u Flora vonden.Silact.Meer trouheyt, hoe waerom? &apos;ken wacht van u gheen trou.Celi.Ick acht my in mijn hert voor u ghetroude Vrou.Silact.Mijn Vrou? wel dats wat nieus; &apos;khad noyt na u ghedachten.Celi.Te minder ick ghenoot voor al mijn langh verwachten.Silact.Wat trouwicheyt ist dan die ghy aen my betoont?Celi.Dats trouheyt, datmen Lieft dien, die de Liefd niet loont.Silact.Tis meer een sotterny; want &apos;tis vergheefsche quelling.Celi.Salt danSil”KnCel.MnIck voel helaes int hert! dat ghy sulck een bemintdie gants oneerlick is.Silact.Nu word ic schier ontsint.Oneerlic?Cel.Ia.Sil.Segt wie;Cel.V Flora.Sil.Tis gelogenCeli.Die Hoer heeft u met haer schijn-eerlickheyt bedroghen.Silact.Wat segt ghy Celia?Cel.Dats&apos; u bedroghen heeft.Silact.Swijcht Celia ghy zijt niet weerdich dat ghy leeft.Celi.V Flora die boeleert.Sil.Met wie?Cel.Met eenenSilact.Met eenen Pagie? hoe? &apos;tbeneemt my mijn couragie.Celi.En evenwel ist waer;Silact.Ick seg &apos;kgeloof het niet.Celi.Kweet dat ghy&apos;t niet ghelooft, voor dat ghy&apos;t selver siet.Silact.Dats waer.Cel.Gy sullet sien.Sil.wanneer?Cel.Min dannSilact.Ha Flora is dat waer? soo sult ghy&apos;t noch besure.t&apos;samen binnen.Osman verandert, met een wit Harnasch aen. Ianitzer aende deur.Osm.Hier ben(hy clopt.)Ian.Wie is daer?Osm.Doet op, hier isser een oft Osman selver waer.Ianit.Hoe Osman Keyser Heer, comt ghy alleen dus dwalenin onbekend gestalt?Osm.Ken hoeft u niet t&apos;verhalen,Janitzer Aga vrint, de vrees deed my bestaen,Dat ick om sekerheyt in u Paleys wou gaen.Ianit.Ghy zijt my wilcom Heer, hier&apos;s Vssin Bassa medemet and&apos;re Princen noch, &apos;kversoeck op u een bede,Dat&apos;s dat ghy Vssin maeckt tot uwen groot Vezier:Tis d&apos;and&apos;re aenghenaem, al die haer vinden hier.Osm.Kbegeert.binnen wert groot gerucht gemaect.Hoor wat gerucht;Ianit.Tcomt herwaert Heer gaet binnenOsm.Ach Aga! siet of ghy haer vrintschap cont ghewinnenmet veel beloften groot: spreeckt Vssin Bassa Heer,En laet die met u gaen, soo achtens&apos; u te meer.t&apos;samen binnen.Zy bestormen t&apos;huys van Ianitzer Aga, brengen met een furie leeren aen, ende beclimmen dat. Van binnen wert eenen hoorn geblasen, en ee witte vrede-vae uyt gesteke.Ianitzer Aga comt uyt.Mijn vrinden &apos;kbid hout op, hout op, &apos;twort u ghebeden,Ick bid maeckt gheen gheraes; verstaet doch eerst mijn reden.Ick bid en weder bid dat gh u een weynich stilt,Dat ghy mijn woorden doch met rust aenhooren wilt.Heeft Osman u misdaen, hy wil seer geerne boeten.Een Prins zich stelt gheknielt voor d&apos;Onderdanen voetenEn wort ghy niet beweecht? toont noch een weynich eer.Tis immers uwen Vorst, u Keyser, en u Heer.V wettelicken Prins, die ghy moet eer bewijsenen goe ghehoorsaemheyt, of een&apos;ghe twisten rijsendoor haet of misverstant, soo zijt ghy niet ontlastvan u ghedanen eet, want die gaet immer vast.Dah.Tis waer Janitzer, maer een hooft moet oock bedencken,Op dat hy wel regeert, om niet sijn staet te krencken.&apos;Drie saken, als voor eerst, dat Menschen hy regeert.Dat hy oock soo regeert ghelijck de Wet begeert.Ten derden, dat hy niet altijts en sal regeren.&apos;Soo doende sou hy &apos;tboos en quaet-doen van hem weren.Maer Osman gheen van al, int minste heeft ghedaen.Boust.Ianitzer, &apos;sKeysers Ampt moet hier in meest bestaen,Dat hy een yder mensch sachtsinnichlick moet horen.Tweedracht en twisten stilt, en haet en nijt doet smoren.Gheen Mensch verongelijckt met woorden of met daet.De Deuchde wel beloont, en straffe doet vant Quaet.Hy dan een Vader van het Vaderlant mach heten.Maer ghy Janitzer moet dit daer beneffens weten,Wat saken dat het zijn die d&apos;Vorsten maken boos,Die d&apos;alderbeste doch behoorden t&apos;sijn altoos.&apos;d&apos;Alsulcke seven zijn. Te dapper onghebonden.Haer goed&apos;ren ouervloet. Haer Vrinden boos bevonden.Trawanten schelms van aert. Haer Kamerlinghs besmetmet groote giericheyt. Het seste hier op let,Haer Hovelinghen sot, of boos in woort en wercken,Maer &apos;tmeeste dat sy niet gaen op &apos;sLants saken mercken.Zijn daer onwetend af, &apos;theeft Osman oock verleyt:&apos;Dies Diocletiaen den Keyser treflick seyt,&apos;Dat gheen dinck zwaerder is, dan wel een Lant te stieren.&apos;Somwijlen vier of vijff, heel boos vol qua manierenslaen raet, hoe datmen best bedriecht den Keyser vroom:Sy segghen watmen doen en laten moet, gheen schroomvoor yemant hebben zy. Den Keyser hoort haer spreken,Van als en is hem selfs de waerheyt niet ghebleken.Hy leeft na haren raet, dies hy tot Rechters maecktdie niet bequaem en zijn, maer weerdich zijn ghewraeckt:En uyt Regeering set, die hy behoort te houwen,Het welck in tijt en wijl hem dapper gaet berouwen.So ist met Osman ooc. Dah.Voort segt den booswicht aen,Dat hy nu dese reys ons hant niet sal ontgaen.En packt u flocx van hier, of &apos;ksal u moris leeren.&apos;tVolck maect gerucht. Ianitzer leyt de handen t&apos;samen.Ianit.Kbid stilt u, ghy sout ons hier lichtlick ouer-heeren.Hoort noch een woort, drie, vier, den Keyser sent ons hier:Dat ghy &apos;tgunt ghy begeert, sout seggen met manier.Hy sal goet-willich zijn om u te laten volghenal wat g&apos;op hem versoeckt, &apos;kbid weest dus niet verbolghen,Elck tsestich gouw&apos; Zecquijns ghy tot vereering crijcht,Indien ghy wel te vreen, van dees oproering swijcht.Twee hondert gulden ist, u solt hy sal verhoogentwee Asp&apos;ren ellick &apos;sdaechs, sout ghy meer wenschen moghenDies bid ic weest gestilt. Boust.Hoe spreect gy meerder? segt:Wat meent ghy dat met gelt ter neder wort ghelegtons rechte gramschap. Neen, ick zweyr ghy sult nu voelenWaer mede dat ons toorn alleenlick is te koelen.Zy slaen Ianitzer doot.Boust.Voort, stormen wy terstont, en krijgen den Soudaen.Dahout.Ick bid Boustangi laet ons eerstlick ons beraenmet Heer Silactar.Boust.Wel, wy sullen dan vertoevenEn na eenn naltsame binne.Celia met een Boeck, Keers, Bel, ende wit Roeyken.Silactar mits u hert is harder als de steenen,En dat het niet vermurwt doort water van mijn weenenDaer nochtans &apos;swaters drop, den harden steen versachtDat oock u herte niet beweecht door myne clacht.Soo soeck ick eenen wech vergramt vol Jalousijen:Om dy te temmen noch met spoock en tooverijen.Een Keers van Robbe-vet, een Schrift van Mollen-bloet,Daer yder Tooveres haer consten sta&apos;ich me doet.Mijn hayr besprengt met &apos;tvocht van Stygis zwarte stromenEen Bel van droef gheclanck die gheesten op doet comenstracx uyt de donck&apos;re hel, die heb ick alles hier.Nu kniel ick in het Oost, na Tooverijs manier,En clincke driemael stijf, en morrel in my selven,Daer me ickt alles weck, diep in des hels ghewelven.Zy knielt int Oosten, ende schelt driemael.Mamone Zuriel, Lybico Draguimel,Kbezweyr u, sent terstont Nicon, of Phasarel.Voort, voort, ick seg comt voort.Van binnen hoortmen mommelingh. Daer verschijnt eenen in Duyvels ghedaente.Phafa.Beeft, wijckt, en scheurt, &apos;tmoet berstenal wat op d&apos;eyrde is, als Phafarel maer knersten:Soo ick mijn macht ghebruyck, soo ruck ickt al van een,Kversmijt een heele Stadt al waert maer eenen steen.Celi.Stil Phafarel, stil, stil, ghy zijt alhier verschenentot mynen dienst, daerom soo gaet nu dad&apos;lick henen:En doet my een vertoon, dat Flora inder daet,Haer van een Man soot schijnt oneerlick cussen laet.Bestelt my dat terstont.Phafa.Tsal Celia gheschieden.Phaf. binnen.Celi.Nu sal Silactar niet mijn&apos; toover-const ontvlieden.Kbeguychel hem &apos;tghesicht, dat hy voorwaer ghelooft,Dat Floras eere, van een ander wert gerooft.Cel. binnen.Silactar uyt.Mijn Flora die boeleert; hoe can ick dat gheloovenSou sy mijn waerde Lieff my mijn gheluck ontrooven?Mijn Flora is ontrou; ha Celia ghy liecht,En door u Jalousy my valschelick bedriecht.Mijn Flora mijn verlaet; eer dat dat waer can wesen,Veel eer sal aende Locht dees Eyrde zijn gheresenhet welck onmog&apos;lick is. Onmog&apos;lick dat mijn Vroueen ander Boel verkiest: vervalscht en breeckt haer trou.Onmog&apos;lick dat sy sou een ander Lieff beminnen.Onmog&apos;lick dat van my sy trecken sou haer zinnenMaer hoe Silactar ach! niet lichter men oock vintdan Vrouwen sinlickheyt, s&apos;is lichter als de wint.Veel lichter dan een pluym. Want al haer smeecken vleyen,Haer Lieff-lock-woorden soet, die &apos;tMannen hert verleyen.Haer suchten tranen, haer beloften, eeden zwaeronbreeck&apos;lick inden schijn, vervlieghen allegaerg&apos;lijck roock en lichten damp: als door haer geyle oghenEen ander Lieffd is in haer wanckel hert ghetoghen.Maer Flora is te trou, &apos;kghelooff het gantslick niet,Ten sy dit mijn ghesicht het claerlick seluer siet.Celia uyt.Wie daer? &apos;tis Celia.Cel.Mijn Heer nu sult g&apos;aenschouwen,Hoe dat u Flora Lieff is &apos;tpuyck van d&apos;eerbaer VrouwenKmeen vande Hoeren, Heer: maer &apos;kbid u zedich dracht,Op dat u toornicheyt ghy namaels niet beclaecht.Blijft staen verroert u niet, wilt niet een woortgen spreken,Ghy sult u gramschap Heer, hier namaels noch wel wreken.Kwil dat ghy&apos;t mijn belooft, eer ickt u late sien.Silact.Al &apos;tghene ghy begheert sal naer u wil gheschien.Zy trect de Gardijn open, Flora leyt met een Mans-persoon.Silactar en Celia blyve stom stae, Sy doet de Gardijne toe.Celi.Wat segt ghy nu mijn Heer?Sil.Ha Celia &apos;tis waerheytWel Flora, Flora ha, wel Flora, ach! wat zwaerheytis dit voor my te sien. Ach Flora! wat ellenthangt ons noch ouer &apos;thooft: daer van ghy d&apos;oorsaeck bent.beyde binnen.Flora uyt.G&apos;lijck &apos;tblosend Morghen-rootverschijnt uyt Thitons schoot,Verheughend Vee en Menschen,Die stadich daer na wenschen.Soo doet Silactar my,Mijn Morghen-root is hy:Mijn Sonne, en mijn LevenDie &apos;tLeven my moet gheven.Gheen ding my meer verheucht,Niet dat mijn hert gheeft vreuchtDan mijn Silactars woorden,Wiens terch-lust my becoorden.Mijn Ooch dat siet op hem,Mijn Oor hoort na zijn stem,Mijn Mont tot Lieffdens tekenSta&apos;ich vannMijn Lipkens lust niet blust,Van hem te zijn ghekust:Mijn Hayr can niet vervelenzijn hand&apos;len en zijn strelen.Mijn suyverlijcke Borst,Ach! dat naer wensch sy dorstHoe sous&apos; haer lusten coelen,Met zyne Hant te voelen.Tgunt daer hy voorts om vleytSou hem niet sijn ontseyt:Indien niet &apos;tschaem-root tekenTwelck doet een blos uyt-breken:Op myne bleecke WanghMy hieldet in bedwangh:Mijn Knyen Lieffd oock tuyghen,Met haer eerbiedich buyghen.Mijn Voeten spoen ter vaert,Zich na Silactar waert:Mijn Ziel, mijn Hert, en Sinnen,Alt&apos;saem Silactar minnen.O wonderlicke Lieffd&apos;, bewegingh boven al.Wie isser die u kracht bequaem verhalen sal?Wie can verhalen doch u duchten, dencken, hopen?V suchten vleyen me, u kermen en u nopen?Tis al in u bedeckt, al wat ghy slechts begeert,Met yuer zich terstont den Minnaer daer toe keert.Sta&apos;ich denckt hy om zijn Lieff, in al zijn doen en laten,In sitten, gaen, of staen, in swyghen, of in praten.In somma al in al, want alles wat ick doe,Dat eyghen ick gheheel mijn Lieff Silactar toe.Als blosich comt Auroor&apos;Aent Blauwe-rond hervoorEn Phebi gulde stralenons wecken altemalen.En ick treed van mijn Coets,Soo maeckt de Lieffd my broets,Soo ga ick ouer-legghenmijn Lieff Silactars seggen.Als &apos;tmiddach-mael men doet,Ick proef den wijn seer soet,My dunckt ick uyt de schalenHet vocht zijns mont ga halen.Als savonts daelt de SonNoyt Erebus en conmijn ooghen soo verblinden,Of ic en con hem vinden.Heel sichtbaer int ghedacht,En inden zwarten nacht,Wanneer ick meen te rusten,Dan wecken my mijn lusten.Als ick maer &apos;tkussen voelMy dunckt den brant ick coelIck meen in mijn ghepeysen,dat ick seer menich reysenmet mijn Silactar boert:Tghedacht my laes! vervoert.Silactar uytWat hoor ick daer geen Mensch? &apos;tis mijn Silactar  Heere,Ja Heere van mijn hert, en Heere van mijn eere.Hoe dus bedroeft?Sil.Ha Goon!Flo.Mijn Heer wel hoe nu?Silact.Wat vraecht ghy?Flo.Kvraech hoe dus?Silact.Door u.Flo.Door my?Silact.Door u.Flo.Mijn Heer door my? helaes! wat heb ick dan bedreven?Kheb u gheen oorsaeck Heer, mijn leven doch ghegheven.Silact.GeenFlo.NeenSil.GeenFlo.Hoe valsche Vrou? mijn Heer ghy doet te cort mijn trou.Silact.V trou?Flo.Mijn eere me.Silact.V eer is langh vervlogen.Flo.Mijn eer die heb ick noch;Silact.Swijcht. Flora &apos;tis gelogen.FloraAch my! wats dat gheseyt? O dootsteeck aen mijn hertWat doen dees woorden my bedroeftheyt pijn en smert.Dat sulcx een ander sey, &apos;twaer qualick om verdragenMaer ghy mijn Heer en Lieff, dat doet my meerder claghen.Wie heeft u opgeruyt?Sil.Wie? niemant dan u doen.FloraMijn doen is eerlick Heer, al hebt ghy quaet vermoen.Silact.Ia eerlick als een Hoer.Flo.Ick by een Hoer geleken?Kbid met gheboghen knyen wie soo van my gaet spreken.Kseg datt&apos;t een Eer-dieff is, en soo ickt niet betoon,Wilt met u eyghen hant mijn Heer my dad&apos;lick doon.Silact.Swijcht Flora, wilt soo hooch van u schijn-eer niet romen.Ick weet wel beter.Flo.Heer, &apos;kseg daer sal niemant comendie sulcx my ouer-tuycht, of yemant u bedriecht.Silact.Bedriecht?Flo.Bedriecht.Sil.Bedriecht? het eygenniet FloraHet eygen sien?Silact.Het sien, ick seg met dees mijn ogenheb ick het selfs ghesien, en ben ick noch bedroghen?FloraWat saecht ghy Heer, ic bid dat gy&apos;t my segt.Silact.Ic sachdat Flora mackelick by eenen Pagie lach.Seer lieflick dicht by een, en wat sy vorder dedendat hebt gy wel geproeft.Flo.Maer Heer aenhoort mijn redenSilact.Swijcht Flora, swijcht van my, na dese tijt niet meer.Kvervloeck u Liefde nu, blijft eerlic by u Eer.Sil. binnen.FloraAy vals verraders hert, die my dit hebt besteken.Bedriechelicke schelm die dus u leet gaet wrekenop my een arme maecht, die duysent dooden lijdt,Meyneedighe rabout, &apos;ken weet niet wie ghy zijt,Off Goddeloose vrou, die my mijn eer gaet schenden,De goedertieren Goon op u noch sullen sendende straf van dese daet. Silactar wat ghelooftghy van u trouste Lieff? zijt ghy van re&apos;en berooft?Zijt ghy betoovert laes! en sinneloos daer neven?Wat Tooveres heeft u dees dulheyt inghedreven?V Flora die u Lieff, meer dan haer Ziele mint,Die sonder u ghesicht gheen rust noch vreuchde vint:Sou die boeleren? fy, waer me? met eenen Pagie,Oneerelicke Tucht een treflijcke Boelagie.Ick die mijn eyghen hert niet meer bemin als hemhoor dat ick noch boeleer, ha! droeffelijcke stem.Nu wel &apos;kmoet by my selfs herhalen dit vermanen,Verdwijnen in mijn rou, versmelten in mijn tranen.binnen.Van binnen is groot geraes. Boustangj, Dahout. en Capi hebbende Sultan Osman ghevanghen.Boust.Bewaert den Osman wel. Vrint Dahout &apos;kbid gaet heenen vraecht Mustapha wat het best waer dat wy deenmet desen zijnen Neeff, wy sullen u verwachten,DahoutIck ga, en sal in haest nae &apos;twedercomen trachten.Dahout aen d&apos;eene zyde sy-lieden aen d&apos;nder zyde binnen.Mustapha alleen in zijn Kamer wandelende.Veranderlicke tijt, hoe gatet met den Mensch;D&apos;een reys bedroeft ter doot, en d&apos;ander reys na wensch.Hoe sollebolt &apos;tgheluck, hoe wanckel zijn de staten;Somwijls opt hoochste top, en dan weer heel verlaten.Die d&apos;een tijt Coninck is, is d&apos;ander tijt een slaeff,D&apos;een bralt met glorijs roem, en d&apos;ander daelt ten graeff.Ick hebt van beyts besocht. Den Throon heb ic betredenvan &apos;tgroote Turcxe Rijck, sesthallef-jaer gheleden.Vijff Jaren slijt ick weer in vanghenis en quel,In droeve duysternis, ghelijck de nare Hel.Mustapha siet nu aen, siet aen des werelts kuyren,Verheft u niet te seer, &apos;tsal mog&apos;lick niet lang duyren.Noch gist&apos;ren sat ick vast, nu ben ick los en vry,Ick beefde voor de minst, nu vreest de meeste my.Noch gist&apos;ren ging ick droeff in donck&apos;re holen dwalenNu heb ick mijn logijs in schoon vergulde salen.Noch gist&apos;ren vreesden ick all&apos; uren duysent doon,Nu heb ick weer &apos;tbevel, en draech de Keysers Croon.Noch gist&apos;ren seg ick, most ick bidden om mijn leven,Nu moet den grootsten Prins der werelt voor my beven.Maer hoe, ist droom, of waer? ist goochel-spel of niet?Ken weet niet of ickt droom, of dat het my gheschiet.Mijn sinnen blijven los, &apos;ksy sta&apos;ick vol schroom en vreesen,Ken weet nau waer ick zy, &apos;ken weet nau watt&apos;t mach wesen.Altijt ick dwalen sie de Geesten om mijn lijff,Wat staet daer aende want, voor vremt uytheemsch geschrijff?Hy leest.Minos en Rhadamant, Asmodell&apos; en Dymarche,Acteius, Ormenis, volvoert voor my n farche,Ghy Melobrancho die de droeve zielen brant,Ghy wreede furien, Bellon&apos; en Rubicant.Ghy Dira helsch ghespuys, doet noch Mustapha smaken&apos;t afgrijsselicke quaet daer in hy sal gheraken,Ay my dits toovery, siet daer in desen hoeck,Staen oock Caracteren uyt eenich toover-boeck.Daer hoor ick vremt gesnor, wat sweeft daer voor mijn ogen?Wast yemant? of heeft my mijn fantasy bedrogen?Dahout uytAl weer een vremt ghedrocht, ach my! hoe beeft mijn hert.Dah.Heer Keyser weest gegroet.Must.Blijf van my sta van vert,Ick seg ghy van my staet.Dah.Heer Keyser wilt bedaren,Kben Dahout Bassa Heer, en coom u openbaren,Dat Sultan Osman is ghevanghen rechtevoort,Men wacht niet anders dan alleenlick op u woort.Wat u beliefte sy, of ghy wilt Heer ghehenghen.Dat hy u Majesteyt men hem terstont sal brenghen,Te kussen u die hant, of watmen hem sal doen.Must.Mijn Neeff ghevanghen ach! gaet henen wilt u spoenen brengt hem waer ghy wilt: Ken can hem sien noch spreken,Van droefheyt en van ancxt dunct my het hert te breken.Dah.Kbid Heer weest wel gemoet.Must.Mijn neef gevangen ach!Vant briesschende ghewoel ick hem niet vrijen mach.Al ist soo dat hy my ghevangen heeft doen setten.Nochtans soo sou ick geyrn zijn droeve doot beletten.Waer is mijn wetenschap nu my wort afghevraechtoff ick hem spreken wil? Och &apos;twort van my beclaecht.Soo hy in mijn bescherm en schutting waer ghenomen,Soo sou hy voor gewis den wreeden doot ontcomen.Bedroefde Turcxe Rijck, dat d&apos;een zijn ongheval,Den and&apos;ren wederom aent heerschen stellen sal.Nochtans ist best voor ons, datm&apos; hem doet daed&apos;lick sterven,Of anders souden wy geen rust noch vreed&apos; verwerven.Wel aen gaet heen terstont, ick gheeff u macht en last,Als datmen Osman sal verworghen met een bast.Volbrengt &apos;tgeen ick beveel, en laet het dad&apos;lick schiedenIck segt noch andermael, laet u niet meer ghebieden.Dah.Met u verDah. binne.Must.Mustapha wel hoe nu?Wat ist dat ghy beveelt? Wat last comt daer van u?Dat Ottoman u Neeff men met een koord&apos; sal worghenEn gheeft ghy hem gheen tijt voor zijn ghebet tot morghen?Wat tyranny is dat? een booswicht, moorder, dieffMen waerschout van te voor. Is u soo seer niet lieffhet heyl van Osmans Ziel? En zijt ghy niet gheneghen,En can u Osmans clacht tot gheen ghenaed beweghen.Soudaen my dunct ghy raest. Denct dat u eer en staetin groot perijckel is, soo ghy hem &apos;tleven laet.Tis beter dat ghy hem u weer-party doet sterven,Dan dat ghy sout u selffs, en &apos;theele lant bederven.binnen.Boustangj, Capi en dandre, ooc drie als beuls toegemaect hebbende Osman tussen haer, deen draghet doorsneden hooft vande Vezier op ee spies, dander ee arm. Osman met een wit Harnas aen, sonder Turbant, met een wit Mutsken op.Osm.Ach Hemel! cont ghy sien het leet dat Osman schiet;Ha blau lazuyrich velt, waerom en weent ghy niet?Ach aller Goden Godt! en sal u niet erbermend&apos;ellendich Ottomans versuchten, schreyen kermen?Boust.Ho, ho, ghy schelm swijcht stil, datm&apos; u niet meer en hoort,Ghy hebbet wel verdient, siet hier, dat met dees koortmen dad&apos;lick u verworcht, ghelijck een dieff der dievendie onse schatten steelt, siet hier &apos;tsal u ghelievendat ghy het hooft terstont in dese koorde steeckt,Men rucket dan soo toe, dat ghy niet meer en spreect.Siet hier dit is u kraech die meester Beul sal binden,Dat d&apos;Adem door u keel gheen tocht-wech meer sal vinden.Osman trect de langen doec af, die hy aen zynen riem had hangen, slaet die om zynen hals, steect d&apos;eynden de Soldaten toe, die rontom hem loopen, ende roept al schreyende.Hou, hou, mijn vrinden hou, hou, hou, mijn broeders houOff my noch yemant nu de vrintschap toonen woudat hy my stranguleert, hout vast &apos;twort u ghebeden,En isser niemant niet die luystert na mijn reden?Hout vast vat desen doeck, ontsiet my niet met alKbid yemant my verworcht, ick sterven moet, en sal.Kwil liever sterven vande hant der braeff Soldaten,Dan my oneerlick van een Beul te worghen laten.Vat aen, my worcht, treckt toe.Capi.Ha Prins gheen wanhoop stelt,Osm&apos; u ghevanghen leyt, en schrickelick nu quelt,&apos;tKan wesen dat Fortuyn u sal meer joust betoonenen meerder uwen druck met dobbel vreuchde croonenals ghy noch selver waent, her-vat u hooghen moet,Toont dat ghy zijt een spruyt vant Ottomansse bloet.Hebt ghy in uwen tijt de werelt heel doen beven,Laet u die vromicheyt int eynt nu niet begeven.Dahout Bassa uyt.Helaes grootmoedich Prins! ick met leetwesen coomdoor last des Keysers, den Mustapha uwen Oom.Daer nu in uwe plaets de Croon is aen verbonden.Die seg ick, heeft my nu tot u Persoon ghesonden,Om u te dienen aen, de droeve uyr der doot.Weest daerom cloeck ghemoet in desen laetsten noot.Alsoo&apos;t besloten is, dat ghy, wilt niet bedroeven,Van lijff ter doot gebracht sult werden, sonder toeven.Osman roept over-luyt.Ay my! sal&apos;ck sterven dan? Wel moet ick sterven? Ach!Soo laet ick sterven dan. Ken weet niet wat ick machbedreven hebben; laes! dat ick verdien te sterven;Wel, sal voor ander Volck dit lyden ick verwerven?D&apos;onschuldich mensch lijt die voor schuldighers doots pijn?Al &apos;tgunt bedreven is wijt ghy&apos;t alleenlick mijn?Kheb niet ghedaen int minst, met woorden of met dadenDan Koja, groot Vezier, en and&apos;re meer my raden.Ist die haer schult gheweest? ghy hebt haer omgebrocht;Zijt ghy noch niet te vre&apos;en? Ick was niet wel bedochtAls ick u vast beloof, voorts van mijn reys te swijghen,Is dat noch niet ghenoch om mijn pardon te krijgen?Segt waerom wilt ghy my dan noch doen sterven man?Dah.Hoort ghy moet sterven Prins.Osm.Ay! laet ick sterven dan.Nadien ick sterven moet, laet my met droeve woordeneerst storten mijn ghebet, en doet my dan vermoorden.Hy valt op zijn knyen.Gebedt na het ghevoelen der Turcken.Ghy aller Goden Godt, groot Mahometis Heer,Geeft my ind&apos; uyr mijns doots, dat ick tot uwer eeren myner Zielen heyl, mijn sonden mach bekennen,Daer ick my had behoort van Joncx aen, aff te wennen.Sy zijn my hert&apos;lick leet, ick bid ghedenct die niet,Sy zijn meest in mijn Jeuchts onwetenheyt gheschiet.Laet voor dees schand&apos;gen doot my weer dijn vreucht beervenMet dat betrouwen sal ick nu stantvastich sterven.Kverwacht int Paradijs mijns lijffs wellusticheyt,G&apos;lijck Mahometh Propheet, ons vast heeft toegheseyt.Die ons dees plaetse heeft volcomelick beschreven,Die ghy groot Mahons Heer, ons wilt tot rust-plaets geven.Daer vlietend&apos; beecxkens zijn van Mellick, Honich, Wijn,Aldaer der vromer Ziel sal eeuwich vrolick zijn.En eten goede vrucht, en drincken soete drancken,Ghecleet met Sanunet, Zy, en hooren soete clanckenEn bruycken tot zijn lust Joffrouwen seer verweent,Gheciert met schoon ghewaet, met blinckent eel ghesteent.Daer dienen aenden Disch veel hubsche Jonghe Knechten,Veel schoone Vrouwen oock, gheciert met gulde vlechten.Heer gheeft my dese plaets, laet my voor dese pijn,In uwen schoonen Throon, steets met u vrolick zijn.Hy staet op, ende roept.Wel Isser niemant niet, die om mijn doot te wrekenmy nu een Poengiaert geeft? Die ick dees Beuls mach stekenen dreyen in haer borst. Ach; yeder my verlaet,Laes Osman! nu zijt ghy in d&apos;alderdroefsten staet.Hoe sterven? sterven? Ja, hoe sterven? my vermoorden?Een Sultan moorden? ha! ha Goddeloose woorden.Hoort ghy moet sterven Prins. Hoe sterven, segt waerom?Waerom? om mijn vertreck, ha schelmen draecht vry rom!van dese cloecke daet. Door wien moet ick dit lyden?Door myne onderdaens? Hoe sullen nu verblydenmijn weerpartyen groot, den Pool en Persiaen,Cosinus den Florentijn, den grooten Mantuaan.En Ferdinand de tweed&apos; den Keyser van Almaengien,Victor Dominicus-Philippus van Hispaengien.Den Paus Gregorius, en and&apos;re Vorsten meerDie my met schrick ontsien, als haren over-Heer.Wat Man heb ick gheweest? dat connen wel betuyghenveel hondert duysenden, die voor my mosten buyghen.Kwas gist&apos;ren yeders schrick, nu ben ick yeders spot,Die op zijn staet betrout dat is een dobb&apos;len sot.Ha Keysers Coninghen! en Princen hooch van weyrdenwiens wil de werelt dwingt, en hebt &apos;tghebiet op eyrden,Hier, spieghelt u aen my, en leert uyt mynen noot,Dat niemant hier en is gheluckich voor zijn doot.Ghelijck als Solon seyt, al leeft ghy hondert jarenin eer en grooten roem, &apos;tkan schielick henen varen,Soo dat ghy eyntlick noch raect inder Beulen hant,Alsoot nu blijct aen my, den grootsten Prins vant lant.Ay sterven? neen, ick moet, &apos;ken sal, &apos;ksal nochtans moeten,Wel waerom smijt ick niet dees Beulen voor mijn voeten.Dah.Bereyt u totter doot, al langh ghenoch, tast aen,Voldoet des Keysers last, worcht hem van stonden aen.Zy tasten hem met haer Vijff off Sessen aen, hy slaeter Twee oft Drie onder de Voet, met zijn Vuysten. Zy werpen hem een Zyden Snoer om den Hals, en worghen hem. Een ander slaet hem met een steel van Byl op zijn schouderen, dat hem &apos;tBloet ten Neus ende Mont uyt-loopt.Dah.Boustangj langt een Mes, &apos;ksal hem zijn Oor aff-snyden, Brenghen Mustapha dat, die sal hem dan verblyden.binnen.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>