<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="krul001vonn01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">'t Vonnis van Paris en d'onschaeckinghe van Helena</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Jan Harmensz.</forename>
          <surname>Krul</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>KW 12 E 24 [2]</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/krul001vonn01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Pastoral</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1637">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
        <div type="scene">
            &apos;t Vonnis van PARIS,HELENA.Op den ReghelDie sich van &apos;t spoor des Deuchts maer eenmael af laet raden,Vervalt hoe langhs hoe meer tot velerhande quaden.Gespeelt op d&apos;Amsterdamsche Kamer, den 11. October, 1637.t&apos;amsterdam,Voor Dirck Cornelisz Houthaeck, AnnoSonnet, Af-beeldende de ontschaeckinghe vanEEr raect in brant, brant neen Niet uyterlijck in vlam; maer innerlijck met voncken,Die hem door  in &apos;t herte zijn ghesoncken,En steecken sin, en Ziel in volle vlammen aen;Met vloot van Schepen doet s&apos;hem heen naer gaen:&apos;t Ontfonckte hert (op Zee, int midden van de Baren,Hoe kil, hoe kout, hoe strengh haer bracke vloeden waren)En wierde niet ghedooft; &apos;t ghekielde hol (ghelaenMet min, met vlam, met brant) genaeckt de stranden;Daer d&apos;Opper-Vorst van &apos;t Rijck vertreckt in verre Landen,En laet de schoonste Vrou van Landt alleen; Priami Soon, vol vuyr, en innerlijcke hette,Volght ghebodt, en soete Minne wette,Ontschaeckt de Vorst sijn schoone Vrouw I.H. Krul.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Namen der Personagien.OEnone.Een Harderin.Paris.Een Harder, doch Koninghs Soon.Mercurius.Pallas.} Goddinnen.Venus.} Goddinnen.Iuno.} Goddinnen.Menander.Een Harder.Priamus.Koninck van Troyen.Senicus.Een Geck.Pagie.Cupido.Helena.Koningin van Griecken.Menelaus.Koninck van Griecken.Elicia.Dienst-maeght.Aiax.Ulisses.Rey van Velt-Nimphjes.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Eerste Deel. Eerste uytkomste.OEnone een Harderin.THet hart so niet verheucht als wel de soete min;De Blompjes die Zephier In veel koleurtjes schoon de geest soo niet versterckenAls wel de liefde doet; die in een reyn gemoedtDe geyle tochten haet en sich op deuchden voed.Wat baert de wellust doch in het onkuys beminnen?Niet als een na berou en warringh in de sinnen,Verwoestingh in &apos;t gemoet, vernieulingh voor de jeucht,Die al haer glants verquist om schijn van weynigh vreucht:De Lenten is het eelst van al de jaer ghetijdenEn kan daerom oock minst de Noorder winden lijden.Want dan is alles teer en in sijn soet begin,Soo doet de jonckheyt oock int fleurtje van de min.Ghelijck de Lenten wort bestormt van gure vlaghen,Soo wort een minnend&apos; hart ghequelt door vele plaghen;Hoe dickwils sietmen (laes) dat een onnosele MaechtDe wulpse min heurs lents haer leven langh beklaecht;d&apos;Een door een valsche tongh, en d&apos;ander doort ghelovenVan dartele Minnaers klacht, slechts om haer eer te roven:Men vreest de slanghe niet die onder &apos;t lof verborgenBedecken hun fenijn, men is al sonder sorghen:Hierom o Harders kindt! O EOnone Ghy niet te vele jonst aen uwe Minaer biet:De suchjes van de min wilt in u hart verberghen,Dat sy niet al te seer u trouwe Paris Maer sent doch vande strant u klachjes Zee-waert in,En uytert daer u liefd, en bootst int sant u min:Gaet doch! ey lieve, gaet! u lieve Minnaer vindenBy X&apos;antus Dan &apos;k heb hem veel te seer mijn hartje toe vertrout,Waer of de tuyg&apos;nis staet in d&apos;eycken schorschen hout,Daer wy de middach Son ontwijcken ende rustenTerwijl &apos;t onnosel Vee voldeed&apos; hun honghers lusten?Sint heeft hy wel ghemerckt OEnoon Hoe dat u hartje was tot hem gheheel verplichtGhelijck &apos;tis in der daet, en waerom soud&apos; ick schromen,Wie sou het klappen doch, de kruyden of de bomen?Of&apos;t weeldrigh pluym ghediert dat op de telghen schuylt?Of Iovis Of heeft het Vee ghesien u dartel kusjes menghenMet die van Paris Aen uwe Ouders? neen, wat vreest ghy dan voor wee?Veel stouter Thirsus GalateeWant hy al langh na Son quam hare Schaepjes drijvenTe samen na de koy: ick hoord&apos; haer Moeder kijven;Het Nimphje sweech beleeft, haer kransje wert ghedrucktDoor Moeders haestigheyt, &apos;t geen hy had voorts ghepluckt,En geestich op ghetoyt, ontrent haer liefs voyagie,Die doe beregent wert met haestighe kytagie;Soo soud &apos;t met u oock gaen indien u Ouders beyd&apos;O Nimphje! waer bewust u groote stoutigheyd&apos;;Dat ghy verborgen hout voor haer u heymelijck minne,Mits dien al over langh Huysvesten in u sinneDe min van Paris: Yda Ghelijck een vondelingh gantsch arm en sonder goedt:Hoe wel hy wort gheacht van sulck vernuft en zeden,Al waer hy op ghevoedt in Dardans De Harders hier ontrent hem toonen sulck ontsach,Mits van de grage Wolf hy &apos;t Vee te vryen plachWanneer het aen de Beeck ghedreven wert te drencken,En d&apos;hongherighe Gier het selfde docht te krencken:Hy hoeden &apos;t Vee voor roof, en dese HarderinDie roofden hy haer hart door heymelijcke min.O buy na Sonnen schijn! o mist op teere vruchten!Een anders ongheval doet my het mijne duchten;Ick vreese dat mijn min sal komen aen den dagh,Vermits ons Demon Paris En &apos;t is den rechten aert van al de jongh ghesellenDat sy ons garen met eenighe Minnaer quellen:Dan sal het wesen licht hoe soet en aenghenaemSach ick u laestmael met u Vryer Paris Legghen in &apos;t klaver gras ontrent de water beecken,Een lachjen sal san licht sijn &apos;t rechte waerheyts teecken,En klappen al &apos;t gheheym: doch Paris En sijn beloften ick voor vast en seecker hou.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Tweede Deel. Eerste uytkomste.Paris in een Spelonck, en leunende op een Harders stock.O Die &apos;t eynde van u wenschStreckt tot u harts vernoeghen,Die niet onrustigh haecktNa &apos;t gheen de luck-vrou braeckt,Maer na de Goon toe-voeghen.Die liever u ghemackHebt in het leeghe dackAls in de groote zalen,Die Nijt of Blixems krachtOf bitsighe tweedrachtLicht doet tot puyn neer dalen.Dus is ons kleyne staet,Bevrijdt voor vele quaet,Want gheene storm of windenBeroeren ons ghemoet sy in Thetis Ons goederen verslinden.Noch gheen wraeckgierigh hertOp ons ghenomen werdtDoor woeckerighe daden:Wy leven in het groen,Daer wy ons Schaepjens hoe&apos;n,En hunne lust versaden.Gheen Roovers fel ghesichtVerbleeckt ons aenghesicht,Wt vrees van Haefs verliesen:Want wy voor &apos;t hooghste goedtDe rust van ons ghemoedtVoor alle Schatten kiesen.En als den morghen-stontOntrent den HorisontVerdooft Dianas Soo sien wy LuciferLatonis Met sijn ghetintel groeten.Gheen lafheydt van het bedt,Of sluymer dan beletOns noch te koy te blijven,En met ons vlockje weer,&apos;t Sy dichte by of veer,Na &apos;t vochte wout te drijven.Dicht by daer X&apos;antus Sijn stroment water gietIn Idas Daer wy met Nimphjes veel,Door spel en soet ghequeel,Vermaecken d&apos;Harders Reyen.Doch ghy OEnoon Door u uytmuntentheen,Boeyt my als&apos;t puyck der schoonen,Die hier aen &apos;t Phrigisch Of gantsch Pergami Onder de Nimphjes woonen:En als Apollo Soo vlie&apos;we aen de kantVan dese koele stroomen,Daer &apos;t voghels melodyBegroeten ons ghevryMet schaduw van de Boomen.Wat toone van MusijckHeeft eenichsins ghelijck?By Nachtegaeltjens keelenDie door naturens leer,Tot hunne Scheppers eerIn onse Bosschen queelen.Wat Purper van een ThroonDat met sijn hooghsels schoon,Trots Goden Ledekanten,Heeft weerga by &apos;t gheblomt&apos;t Gheen Flora In onse Beemden planten.Recht ciersel tot de kransDer Nimphjes, die ten dansGhetoyt als velt-GoddinnenVerschijnen: dies &apos;t ghemoetAl heymelijcke voetDe brant van hare minnen.O OEnoon V min ick anders gheenVan onse Bosch Najaden,Staech blincken in mijn ooghAls Phoebus V gheestighe ghewaden.De Eycken schaduw dichtKen dat betuyghen licht,Onder wiens lieve lootenIck vaeck het schoonste schoonMijns waerdighe OEnoonOmhelsent heb ghenooten.Daer noch het quastigh houtHet blijck mijns minne houtDiep in de schors gheschreven,Dat X&apos;antus Sal stroomen rugh-waertEer ick haer sal begheven.Doch sy en is hier nietDie af zijnd&apos; my ghebietVan minne dus te spreecken:Soo ghy o swoele windtEens mijn OEnone Doet haer hier van een teecken.Best legh ick mijn hier neerTot dat de Sonne weerTer zijde schiet sijn stralen:En dat sijn Hencxten matWt &apos;t woeste blaeuwe nat,Gantsch moede neder dalen:En rusten my in &apos;t schaeuw van dese Wildernis,Tot dat door dachs vertreck &apos;t ghevoghelt stilder is:En dat ick sie gheaest mijn mat gheweyde vlocken,En drijfse na de koy op haer ghewoone stocken.Weyt, weyt dan Schaepjes al voldoet u graghe lust,Terwijl u Harder hier in dese koelte rust.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Tweede handelingh. Van&apos;t tweede Deel.Pallas, Venus, Iuno, Mercurius, met een Rey van Veldt-Nimphjes, singhende, op de Voys:Balette Bronchorst.ZDie ruyschend&apos; speelt met vlaeghjes van een koele koeltDoor de LindeVan Idas Wout en lommer; daer het Beeckje spoeltMet een drift, van Kristalijne vliet:En koele stroome,, langhs Linde bome,Alwaer de drome,Of sluymer &apos;t oogh beschietVan hem, van hem, van hem: die hier sijn rust gheniet.Noch wat verder,Omlommert vande Bomen in het dichte groenLeydt den Herder,In schaeuw van Loof en Linden om sijn lust te voen:Door den droom van OEnoons lieve min,Door stille rusjes,, Voedt hy sijn lusjes,In duysent kusjesMet sijne Herderin,Verlieft, verlieft, verlieft op haer met Ziel en sin.Rey.Goddinnen! wijl &apos;t u lust ons Nimphjes te gebienDe Wetten uwes wil: sal &apos;t willighlijck geschienDat wy volbrengen u ghebiet; &apos;t welck ons begeereIs willigh te voldoen: gelieft met ons te keereDoor dese groene wegh; om-lommert van de blaen,Die &apos;t vinnigh blaeken van de Son ken tegen-staen,Daer Bloempjes langhs de kant van klare water-stroomeDe velden cieren, en beproncken Ydas Met purper blos van roos, met uytgekipte keurVan Bloempjes, die het Wout vervullen met de geurVan lieffelijcke reuck: en daer de pluymde DiereMet vrolijck singhen, en met heughlijck tiereliereBegroeten Bos en dal; onsterffelijck geslacht,Dit is de waerdste plaets, van &apos;t gantsche Wout geacht,Daer ginder, soo ghy siet, staen hoogh-getopte Linde,Daer sult ghy Paris Neemt derwaerts uwe gangh, en ons in u behoed.Vaert wel Goddinnen.Rey binnen.Venus.Ghy Veltnimphjes: zijt gegroet.Mercur.Hier siet ghy Idaes Sluymerende in &apos;t geboomt den Phrigiaenschen Herder,Edele Jongelingh die weynigh nu verwachtTe sijn gesproten uyt het Derdani Dat Hector Hecuba Luckighe Schaepjes nu bewaert van sulcken Hoeder,Die van een Koninckx Soon ghedreven nae de Koy,En daghelickx wert gehoet op dat ghy niet een proySoud&apos; werden &apos;t wreet ghediert, dat met gesparde kaeckenEn rasende van honger u te verscheuren haecken,Mogende Coninginnen wilt ghy dat ick ontwaeckDe Herder, dat hy voorts u pleyt ten eynde maeck?Iuno.Ontwaeckt hem &apos;t is mijn wil, en na my dunckt sal deseDe rechte Oordelaer in dese saecke wesen.Mercur.Ydische Van bladerigh geboomt, en vrolijck na u lustGeniet u harts vernoegingh, Iupijn Van &apos;t Goden huys regeerd, ghebood my neer te dalenHier in u rijcke Woudt: u Neve Ganameed,Den Goden-Schencker kleyn hem van u kennis deed,Dat ghy een Rechter waert die niet door gunst of bedenHet Boersche volck recht, maer na gherechtigheden,Dies ghy de soete twist, die dees Godinnen dryDoet kanten tegen een, moet wysen aen een sy.Paris.Wordt ick een Harder slecht ghewaerdight en gheboden,Te wysen &apos;t vonnis van de twistingen der Goden?Gheluckige OEnoon, Ganameed Soo sal &apos;t my rouwen noyt dat ick mijn minne schreefTot u in &apos;t schorsich hout der diep gheblade Eycken,Wiens overhangend lof voor ons een rust-plaets reycken:Seght my dan Goden-knecht de oorsaeck vande twist,Die ghy wilt dat van mijn sal werden nu gheslist?Mercur.In Thetis Op Pelii En na dat Libes Scheen Jupijn Pallas Als Iuno Venus Liet yemand by gheval dees gulden Appel vallen,Waer op gheschreven staet: De Schoonste van u alIn Lichaems schoon ghestalt dees Appel wesen sal.Men koser Jupijn Maer hoe! sey d&apos;Hemel-voocht, ick sal mijn Vrouwe prysenVee boven d&apos;andere, dies u een Rechter vindt,Die niet door eyghen waen of geltsucht is verblint.Waer toe men u verkoos, o Rechter van de Phrygen!Maer denckt niet of ghy sult wel goe belooningh krygen:Dit &apos;s Jovis Minerve, Dat Venus, Ontfanght den Appel dan, en oordeelt met bescheyt,En geeftse aen de Schoonst&apos; nae u ghenegentheyt.Paris.Soo veel sie ick helaes! dat soo hoogh Titan Boven het hoochst gebercht, mijn Geest ree &apos;t vonnis wijst,Dat het gheringhste schoon, van een dees Goddinnen,De schoonheydt van OEnoonDie &apos;k onlanghs hield voor &apos;t puyck van Chaos Iuno.Twist niet o Jongelingh om eenigh aerdtsche Vrouw:Soo ghy aen Jovis Ick sal u slechten staet doen tot de wolcken rysen:V hand niet meer een staf maer Scepter sweyden sal:Een Koninghlijck ghebouw verkrijght ghy voor een stal:De Kroon van Asia Geen machtigh Oorloghs-heyr sal u om verre rucken:Europaes Indien ghy my de roem des schoonheyts weerdich acht.Pallas.De wyse Pallas Helicons Meer uyt gheleertheyts lust als lichaems stal beminnen,Verschijnt hier mee te recht, o Paris Te hooren van ons schoon, hoe wel ick meerder voordeelSchep uyt mijn wetenschap, want het inwendich schoonIs by een soet ghesicht gantsch van een ander toon.Mijn Helden die wel eer in wetenschap uytmunten,Verachten &apos;t weetloos volck als hersenloose klunten:De Philosophen oudt, achten oyt meer de schatEens armen in &apos;t gemoedt, als &apos;t geen de Vreck besat.Hoe wel de Eeuwen haer nu grootelijcks verkeeren,En meerder &apos;t stomme gout als rechte wijsheyt eerenSoo is het te vergeefs, alwaer Minerva In&apos;t kort door haer verstant, haer vele vrienden maeckt.Daer als de Vreck verarmt of van sijn goet verdrevenIn desperacy raeckt, en hem verdriet te leven.Dan blijft de Wijse staen ghelijck een vaste rots,Als onbeweecht van geest, door dese wijsheyt Godts.Ick kan o Jonghelingh heylsamer u niet ghevenAls daer door ghy op aerd gherustelijck moocht leven,Versmadend&apos; te ghelijck de menschelijcke weeld,Door dien mijn wetenschap een ander kennis teeld:Daer door ghy licht verkrijght een onsterflijcke naem.Venus lachende.Dees giften: Paris Het minnen voeght u best, ghy zijt nu in u jarenBequaem om met een vrou my gantsch gelijck te paren.Dat &apos;s Laedaes Indien ghy &apos;t Vonnisse op mijne sijdt besluyt.Ghy hebt nu langh ghenoegh beproeft OEnones Wat soud ghy: Edel Heldt met een Boerin beginnen?Wat soud ghy zijn een slaef hier in dit Boersch ghehucht?Daer in het Griecxsche Landt Helena Wiens leven neffens mijn alleen zijn waert te prijsen,Wat toeft ghy Paris Paris.Na dien mijn ooghe langh heeft op u dry ghedwaelt,En &apos;t Goddelijcke schoon ten ooghen in ghehaelt:Soo sweer ick: o Cypres! Mijn hartje staet bedeest; ja dat mijn gantsche ledenWt stooten teghens danck de onlanghs vaste min,Tot mijn OEnone Dies is den Appel u.Iuno.Wel aen ick sweer de PhrigenHaer wel verdiende straf hier voor te sullen krijghen.Treckt na de Griecxsche kust, d&apos;Atriden En zijn voor Hector Troyanen Binnen.Pallas.Minerva Op desen Jonghelingh om sijn ghewesen saeck.Binnen met Mercur.Paris.Helaes! waer blijf ick nu met dit verschil te wijsen,En nochtans moest ick d&apos;een of d&apos;anders schoonheyt prijsen.Venus.Vreest niet op Koninghs Soon?Paris.Hoe seght ghy?Venus.In dees veldenLaeght ghy als vondelingh doe men Priamo Om u te dooden, ach! gantsch teghens hert en sin,Van die u had ghebaert, dats Troyens Paris.Hoe kan dat moghelijck zijn.Venus.Hecube Sy sieck&apos;lijck op haer Koets noch van u swangher sat:En dat sy baerde een Torts die Laomedes Ja &apos;t gantsche Asia Het welck wert soo beduyt, of ghy Priami Vernielen soud&apos; door vlam u Vaderlijcke Kroon.Doch &apos;t is de vlam gheweest die ghy om dees GoddinneNoch in u herte sult ghevoelen door haer minne.Paris.&apos;t Schijnt onghelooffelijck, dat ick een slechte slaefSou zijn: Priami Venus.Wel aen ick salt doen blijckenDat die de Standert is van Laomedes Dats Hector DeyphebusOm-helsend&apos; u ontfangh met vriendelijcke kus:En dat Polexima V sal gantsch minnelijck als broeder lief aenranden:Ja &apos;t gantsche Troya Wanneer ghy in haer Hof, als Prince treden sult.Dan sult ghy reysen heenNa de beroemde Steen,Beheerst van Afri Daer woont de schoon GoddinDie door mijn Soon haer minEn weerliefd&apos; u sal toon.Paris.Adieu mijn Vlock! ick gae door Veneris De liefde van OEnoon En wissel nu mijn eerste minAen Grieckens schoone Koningin:De Herders Staf, en Boere Stock:De Schaepjes, en &apos;t ghewolde VlockDat ruyl ick nu voor Venus Aen Wapens, Swaert, en Hoofsche staet.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Derde Deel. Eerste uytkomste.OEnone.WDie &apos;k veel te langhe mis,Van dat Auroraes Vertoochden hunne glantsEn Titan Begon op &apos;t Veldt te stralen.Doen heb ick hem sijn VlockNoch singhend&apos; met sijn stockTen Boswaert in sijn drijven,En nu den avondt valtEn &apos;t Vee moet zijn ghestalt:Waer op hy nu moet blijven?Ay my: ick ben soo bangh,Want ick heb over langhGhesocht aen geene Linden,By X&apos;antus En waer ick was ghewent,Mijn Paris Sult ghy dees langhe nachtMijn laten noch vol klacht?O trouste van de Phrigen:Sal ick voor trouheyts loonEen yders smaet en hoonOm u ten deele krijghen?Helaes! soo wenschten ickDat in dees ooghenblickMijn Zieltjen van der aerdenGheruckt werdt in de Hel,Om na de Eunjers fel,De reyse te aenvaerden.Dan laes! ten helpt my nietTe klaghen mijn verdrietAen dese stomme Bomen:Mijn dunckt ick door de blaenSie gints een Herder staen,En herwaerts tot my komen.Menand.Ick heb van veer in &apos;t Bosch u klachten aenghehoort:O Nimphe! Paris Van eenich onghediert; maer doen hy lach en rustenIn &apos;t schaduw van sijn hol, te sluymeren hem lusten.Siet ginder in de blaen verschijnen een Goddin,Die soo ick na verstont, was s&apos;Hemels Koningin.Verselt met andere twee: de eene die de strandenVan Cyprus Die Venus Wiens wijse Hooft een Helm met langhe pluymen draecht.Sy voert een Schilt en Lance, als waer het de Princesse,Die op den Helicon OEnone.O Goon! wats dit geweest.Mena.Mercuur En trock de eene soo een weynigh aen een sy,Om oft haer wille was u Minnaer op te wecken,Dat soo sijn Vonnis haer een oordeel mocht verstreckenWie dat de schoonste was.OEno.Ja watten sotten daetIs dit Goddinnen werck die ons te boven gaet,In wijsheyt van verstant. Hoe gingh het voort MenanderMet mijne Paris Mena.Sy boerten met malkander.Mercuur Waerom het Goddelijck volck betradt de aertsche paen?Dit sach ick aen van veer: u Herder die verschrickten:Dies sijn vreesachtigh oogh te met op haer eens flickte.Des Hemels Koningin, beloofden hem de SchatDie &apos;t tweede werelts deel in sijn ghewelt om-vat.De wijse Pallas, En dat hy in verstandt sou verre gaen te bovenDe kloeckste van de aerd. Doch Venus Betovert ons ghemoedt, belooft hem een Goddin,In schoonheyt soo volmaeckt, en lieffelijck van wesen,Dat sy haer beeltenis in als ghelijck sou wesen.OEnone.O Goon! hoe &apos;k my verschrick. Vervolgh hoe gingh het doe?Menand.Hy wees de schoon Goddin van Cyprus OEnone.O groote sotterny! waer is hy voorts ghebleven?Menand.Na dien hy Venus Was Iuno Phrigen En vloot met Pallas Idas OEnone.En bleeffer Venus Mena.Och ja.OEno.Sal een GoddinBeroven van haer Lief een arme Herderin:Sult ghy geyle Cypres Een kuysche Velt-Goddin? Ha! overspeel&apos;ge Vrouwe.Menand.Doch &apos;t meeste noch van al, o OEnoon! Was dats hem Koninghs Soon van Troyen Voorts heeft s&apos;hem doe belooft: ghy hebt wel hooren noemenDe Dochter van Iupijn, Spartannen De schoonste Vrouw te zijn van het Argenisch En oock de Koningin van &apos;t gantsche Griecken Te gheven tot sijn Bruyt, en gingh hem voorts gheleyen,Gints door het Eycken bosch. Ick quam sijn Kudde weyen,Die hy verlaten had.OEno.Hoe Iupijn! Die &apos;t schijnt, dat daer om hoogh ghelijck als Rechter sit?Sal ick om dese twist mijn liefde moeten derven?Soo wensch ick dat ghy my laet op dees plaetse sterven.Sal dit het eynde zijn onluckigh Herders Kint,Dat ghy u Paris Soo sal het stomme Lof, &apos;t gheen Zephirus Hier in dees Wildernis: &apos;t Zee-water &apos;t gheen komt bruysenAl morrende op &apos;t strandt: uyt bulderen het leet&apos;t Geen ghy ontrouw Minnaer, aen u OEnone En maecken u bekendt al u lichtvaerdigheden:Al u beloften snoot, en al u valsche EedenDie ghy ghesworen hebt, dat eerder X&apos;antus Sou stromen rugghe-waert voor dat ghy my verliet.Keert! keert! o stromen keert! hy heeft my al begheven,Dies my ellendighe verdriet voortaen te leven:En ghy o Eycken boom! wast op met het gheschrift,&apos;t Geen Paris Tot teyckens van sijn trou.Mena.Bedroefde HerderinneMy deert u ongheluck en snoo gheloonde Minne.Doch wijl de Goden zijn de oorsaeck van u druck,Soo matight u ghemoedt in dit u ongheluck.Me Vrou! mijn tijdt ghenaeckt: want Phoebus Van onsen Horisont. Geliefd u, &apos;k u gheleyde?OEnone.Neen, neen, Menander Verteeren &apos;t leet, het gheen my op het herte leydt.Menand.De Goon vertroosten u.OEno.Geen troost ick meer behoeveMaer wensche staech te zijn in &apos;t selschap van de droeve:By Cocotus Hecatus Of dat ick mocht in &apos;t Wout by &apos;t onghedierte schuylen,En Huysvest vinden in haer eensaem nare kuylen.Soo sou ick daer niet meer ghedencken aen de smert,Die de vervloeckte Hoer my lijden doet in &apos;t hert.Maer gaet! o Paris Van Griecken is bekent, sy sullen met de WapenV ontrou wreecken haest, indien Ulisses Oyt tot d&apos;Atriden Soo sal sijn kloeck beleyt: Sijt ghy dan Priamus De sielen rucken wegh van sijn vergulde Throone.Ick sie alree de wraeck van u onkuys bedrijf,Wijl ick verlaten Nimph van herten eerlijck blijf:Dies sal ick nu voortaen niet meer ten dans verschijnen;Maer van een yder schuw in eenigheden quijnen.Myn stem en sal niet meer soo queelen alsse plach;Maer doen het naere Bosch na bootschen myn gheklach:En als ick waer op strand soo sullen d&apos;harde Rotsen,Tot aen de Griecxsche kust, myn nare stem na bootschen.Of ghy dan waert op Zee, verschrickt niet o Troyaen!Maer laet u drifte kiel sijn rechte gangen gaen.Laet niet de stem eens Nimphs, die ghy wel eer beminde,V hert beweghen nu: (o dwaselijck ontsinde:)Heb ick u niet ghemint doen ghy een slave waert,Een arme Vondelingh, dat niemant op de aerdVerachter scheen als ghy! En nu ghe schijnt tot statenTe komen door &apos;t gheluck: nu hebt ghy my verlaten.Mijn klachten zyn vergheefs, van d&apos;eens ghepleeghde min,Die men alleenlijck weerstaen moet in het begin.&apos;k Sal hopen op ontset van myn bedroefde quelle,En dat myn Paris Ach! Paris, Paris, Paris Om-helst u OEnoon Verselt u Herderin, ghelijck ghy pleeght voor dese,O vrughteloose hoop vermeestert vande vreese:O vrees, benaude vrees! de vreese mijn voorseydt,Dat hoop op Paris Mijn hertje leydt beknelt,In bracke traentjes smeltMijn Zieltjen; ach myn leveVerflaeut, en swackt in myn:Ach! Paris, Dat ghy my mooght begheven?Heeft min gheen meerder krachtNoch Liefde gheen meer machtDat ghy (om werelts staten)Verwisselt eerste Min,En gaet u HerderinOm werelts eer verlaten?Verlaten? o bedrochO staet-sucht leeft ghy noch?Heerst ghy in Paris Ha Paris! Dat OEnoon V valsheyt; tuyght myn smerte.O Maeghden; het verdrietDat ghy in OEnoon Bevintmen alle daghe,De Min past op gheen EedtWanneerse rijcker weet,Het gheen ick moet beklaghe.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vierde Deel. Eerste uytkomste.Paris.O Phoebe Voor wiens vergoden licht men kan verbergen niet,Begunstigt heden my dat &apos;k voor Priamus Doe blijcken dat ick ben sijn langh ghemiste Sone:En ghy, o Cyterée! Cyprus Dien ick den Appel gaf in Idas Voert heden in my uyt, het gheen ghy my beloofdeIn Ida Hier is het prachtigh Hof: my dunckt ick hoor gheluytVan &apos;t Konincklijck Trompet, daer treckt den Adel uyt.Priamus met eenighe Adel uyt.Edelen.Wat maeckt ghy Herder hier doch in de Konincks Hoven?Paris.Een die misschien in staet u verre gaet te boven:Hoe wel in dese kleen.Pria.Met wien is dat ghy spreeckt?Paris.Verschoont Heer aen u slaef, dat hy u reden breeckt.Van mijne kintsheyt ick in &apos;t Bosch van Ida Onder u Herders; doch &apos;t schijnt de nature toondenMijn nimmer soo veel gunst dat ick oyt wist op aerdWie dat mijn Vader was, of wie mijn had ghebaerd:Ick ben als Vondelingh in Idaes De Goon behoeden my dat ick niet werd&apos; verslondenVan &apos;t woedende ghediert; wanneer ick krijtent lachOnder een Willighen boom. Een Landt-man my eerst sach:Die heeft my op ghevoedt, om met hem &apos;t Landt te bouwen,En heeft my naderhandt ghelijck syn Soon ghehouwen:Hoe wel ick dickmaels hoede syn ghevlockte Vee:&apos;t Gheviel als Phoebus Nae &apos;t teecken van de Stier, en ick ontfingh syn branden,Dat my der Goden Godt al sluymrend&apos; quam aen randen:Verselt met die Goddin, die door haer soete machtVoor ondergangh bewaert het sterflijcke geslacht:En om dat ick haer schoon voor anderen had ghepresen,Heeft sy my sint die tijdt oock hare gunst bewesen,En swoer my in het Bosch, o Koninck groot van macht!Dat Hecube En ben nu dus veracht.Pria.Ick voel myn hert ghetuygenDat ick mijn Sone sie hier voor my neder buyghen.Hebt ghy tot dese tijdt in Ida Paris.Ick heb myn trouheyt vaeck aen &apos;t Konincks Vee betoont.Want als een Stier of Wolf de selve quam aen randen,Ontworstelden den roof, ick uyt haer felle tanden.Priamus.Rijst vander aerden op ellendigh Koninghs kindt:Ghedoemt by menschen raet; doch van de Goon bemindt:Wiens schickingh u behoed heeft voor een droef verscheyden,&apos;k Sal u in uwe kleen nae het Palleys gheleydenVan mijne Koningin die u vaeck heeft betreurt:Paris.Danck Venus Alle binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vierde Deel. Tweede uytkomste.Senicus.&apos;t Hof is vol blyschap en over al in roer.Knechts, Hof-jonckers, Kocx, Krauwels, ja de droes met syn moer.&apos;t Gater op een loopen, op een draven, achter en veur:Die quangt die flus een Schaep-Herder was, is nou een Monseur.Ja dat meer is: sy segghen dat het mijn Heerschops eygen seunWat segjer toe die daer achter staet en gluert, segh Theunis?Men doeter niet als huppelen, danssen en springhen:Ja men Juffrou is so blijt, se danst schier op haer koud-voetelingenDaer het wel eer was niet dan steunen en grennen,In huylen datse nockten als de als de broetsche hennen:En al om dese Soon diese dus langh had e mist,Ick wodder oock wel een oortjen om gheven dat ick mijn toekomend aventuur wist.Maer wat vraegh icker oock na, offet dus of soo // is?Elekaarten hoe word ick daer ebeten, of dat een luys of een vlo // is?Ja veughel dat voetsel is jou al benomen,Soo as jou dat bekomt, meuchje op een aer tijdt weer komen:&apos;k Mach nu niet veel porrens veelen, verstaje dat,Want ick mienter haest in te gieten of myn buyck een trechter was, en myn keel een halfvat.Ick hout met stee houwen en met volle kitten,Daer de laeghnoots een heele dach om op de banck sittenEn lellen en termen ien praetjen dat niet veel om &apos;t lijf // heeft:Maer asse dan t&apos;huys komenWant de meysjes bennen spijtich, en ick weer so spijtich as sy,Daerom ben icker alsoo lief of alsser by:En als icker niet by kom, soo zyn we goet te scheyen:Noch soo hoef ick niet te dencken datse me sellen verleyenGhelijck het dickwils beurt, die veel met haer verkeert:Neen, ick slacht de wint Honden, ick ben op die grepen al eleert.Ick speel smeer schoenen als ickse sie, en ofse me wat schelden,Soo denck ick ja, ja, praetje wat! wijse luy steuren hen selden.Maer daer wat te smeeren is daer ben ick garen by,En ick kander myn lijf nae voeghen nae de slempery.Daerom heb ick me dus toe emaeckt, wangt men salder smeeren,En oock om dat ick mee wat lijcken sou onder al de groote Heeren.O die hem selver niet acht, niemant sal van hem houwen.Kijckt ben ick niet verweent met dese nieuwe mouwen?Die sinneme lest e schoncken van de Koningin me Vrou,Om dat ick laest een reys in &apos;t Hoender-kot kruypen souIn krayen as een Haen; o dat was haest beschickt,Ick had noch wel op den hoop in ien moye door epickt.Se hadme doe gheweldigh ehad naese mienden:Maer ick wist waerom icket dee, en wat icker me verdienden.Ick steur me daer niet aen of de luy wat seggen en de hondenIck mach na binnen gaen, de Kock die wil haest schaffen.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Derde uytkomste. Van het vierde Deel.Paris Heerlijck ghekleedt met sijn Dienaer.NNoch hy verdient het soet, die noyt en heeft beproeftDe geessel van &apos;t gheval: voor dat ick als vergeten,Wel eer by &apos;t vlocke Vee, in Ida Werd&apos; ick ghewelkomt van een yder voor de SoonVan hem diens grijse hayr ghedruckt wert voor de KroonVan Laomedons CypresseDie &apos;t my te kennen gaf: nu sal ick mijn GodesseGaen soecken met u hulp. De kielen zijn ghereed&apos;,Die mijn Heer Vader selfs, voor my toe rusten deed&apos;:Ick heb ree aen het strant ghesien de sijde wimp&apos;lenTer strenghen weyen af. De witte zeylen rimp&apos;len,&apos;t Ghetaeckelt door malkaer al klaeterende raest.De strant is vol ghewoel, een yder is verbaestOm dat sy sien soo veel van Priami Ter Haven trecken uyt, en tot de reys bereyen:Mijn Broeder Hector Het beste Krijghs-volck licht, en na de Schepen send.Op morghen is de tijdt bestemt van mijn vertrecken;Wilt dan aen &apos;t Firmament voor een ley-Star verstreckenGunstighe Cypria Der lichjes, dien Diaen Op dat mijn driffe kiel niet in de holle vloedenVan &apos;t schubbige ghediert versincke door het woeden.AEolus Dat &apos;t siedent bracke schuym tot aen de Wolcken raeckt.V gunste die my heeft tot dese staet ghedrevenSal my in het ghewelt des waters niet begheven.Dies ben ick wel gherust. Den Adel my verwachtOm vrolijck met hun Prins te wesen dese nacht.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vijfde Deel. Eerste uytkomste.Cupido spreeckende uyt de Wolcken die sacht in &apos;t neder dalen zyn.HEn &apos;t vrolijck rijcke van de GoonVerlaet ick heden door &apos;t ghebietMijns Moeders die my dalen hietHier aen de soete Griecksche Om met myn schichjes heeten brandtTe treffen &apos;t herte van Heleen,Met Paris Noch met syn swang&apos;re Kielen kruyst,En door het holle water bruyst,Om Ledaes Die stadich in syn herte speelt.Terwijl d&apos;Ideesche De hooghe Rotsen dagh aen daghDoet wedergalmen: haer verdrietOm d&apos;ontrou, van haer Lief gheschiet.O Nimphe! &apos;k siet op d&apos;aerd soo gaenAls liever komt, moet leyder gaen:Men vind nou trouwe Liefde meer;Maer liefde tot de rijckdom eer.De Minnaer die syn sinnen setOp lagher, wertet haest belet,Indien een Dochter trouw&apos;lijck keurtIn staet een minder, &apos;t vaeck betreurt:Want d&apos;Ouders sien meer nae het goedtAls na de gaven van &apos;t ghemoedt.Hier door wort vaeck de Min een Hel,En eyndeloose hertens quel.Daer trouwe Liefd op deughden siet,En Minnens schijn goedt heftigh vliet.De Dochter Catoos (Een Weduw zijnde) wert ghevraeghtWaerom sy niet hertrouden,Of d&apos;eerste Liefd&apos; haer rouden?Antwoorden wijsselijck, &apos;t is mits ick niemand vindDie meerder myn persoon, als myne schatten mind.&apos;t Is recht gheseyt; doch dese tijdtGantsch op een ander wyse vrijdt.Men siet nu na gheen kloecke geest:Maer na de ronde kloeckheydt meest.Die liefde men eerst, daer na die gheenMet wien men gaet in d&apos;Echte treen.Hoe wel men noch wel yemant vindtDie uyt oprechte liefde mindt:Doch weynigh: want het tijd&apos;lijck goedtHet meest is dat de Liefde voedt.Heel anders was de gulde Eeuw:Men woonde vredigh by de Leeuw,By Luyperden en Tygh&apos;ren wreed,Wien gheene oyt de Mensch misdeedDoor haer onnoselheydt alleen;Mits yder was soo wel te vreen:Oprechtheyt vrijd haer voor ghevaer,En drongh elck tot syn weder paer.&apos;t Sant groef men om het nijdigh Gout:t&apos;Sint heeft men Steden op ghebout.&apos;t Besitten was het altemael,Doen wiert de Eeuwe van Metael:d&apos;Eenvoudicheyt die most van kant,De Hovaerdy nam d&apos;overhant:Hier meed&apos; soud ick vergeeten welMijn Moeders strenghelijck bevel,Om de Princes van Grieckens kustTe koocken saussen nae haer lust,Ick heb mijn Pyltjes soo ghewetDat sy myn &apos;t treffen niet belet,Alwaert een tweede Adamandt,Of snelder noch als Atalant,Ja konse als een Argus Sy sou mijn Peesen niet ontvlien,&apos;k Heb Iupijn Wel eer oock met de Min gheplaecht,En dien, die Atlas Den Hemel op sy schoud&apos;ren loed:Dat hy by Lybens Quam handelen het draet ghesin,Omphales De force van den grooten Heer,Alleenich door mijn soet gheweltDie Helsche monsters had ghevelt,En wilde stieren temmen konSat by de maechden nu en spon,Hoe sal dan een Goddinne teerOntvlien Cupidos Hoe sal de Dochter van IupijnDan voor mijn schichten veylich syn?Die nimmer weet van teghenspoetVeel eer de wulpsche Minne voet,Als die met armoedt syn gheplaecht,En meer de doodt als &apos;t leven haecht:De Weelde is mijn beste vriendt,En ledicheyt my meeste dient,Atride Het op Helena My dunckt ick sie het Griex Palleys,Waer toe ick aen nam dese reys,Ick gae vrymoedich &apos;t Hoff besien,Wert ick bespiet soo kan ick vlien,Dees vleugels voeren my seer snelDaer &apos;k meen my niemant volghen sal.binnen.De Gordijnen half op ghehaelt sit Helena en slaept,Cupido komt aen d&apos;ander syde uyt.Sacht, sacht, Helena Nu sal ick nae mijn lustHaer lieve beelt ghenaecken:Daer isser een ghegaen,Die sou my wel verraen,Of hae haest wacker maecken.binnen.Helena ontwaeckende staet op en spreeckt.Wat was ick daer vol vreucht, en nu &apos;k ontwaeck is &apos;t schijn:Een soet herdenck my dreef van dien ick placht te syn,Doe noyt mijn jeuchdich bloet ontsteecken was met minne,Van Lacedemons Vorst, wanneer ick als GoddinneEn als een kuysche maecht van yder wert ghe-eert:Dies my het tijts beloop het licht verand&apos;ren leert,Waer aen ick speur te recht, hoe snel der weeldens vlietenHeen vloeyen tot haer endt, hoe wellust door &apos;t ghenietenIn &apos;t harte onlust baert, ick stel my dan gherust,Vermits ick nu gheniet het gheen mijn hertje lust.Doch hoe men meer besit, &apos;t is d&apos;aerd van alle menschen,Hoe meer men wispelturich sal nae hoogher wenschen,Hoe kan ick wenschen meer te wesen Iupijns En van een machtich Vorst op aerd te syn bemint?Wat let my dan helaes! ick voel door dese ad&apos;renTrecken een soete vlam: als of my weer quam nad&apos;renHet boefje van de min, Helena Want syn fenijnghe schicht u niet meer treffen kan,Vermits ghy syt ghetrout, is yemandt wel te vinnenDie ghy soud kiesen, en voor Menelaus Is ymandt soo gheacht, of ymandt soo ghe-eertAls wel de Koningh is der Griecken hoogh gheleert,Die ghy ghetrouwicheyt alleene syt oock schuldich?Wat maeckt mijn geesje dan helaes! soo onverduldich?Wat pranght dit teere hert, wat quellingh ist die &apos;k lyOf komt het my alleen uyt droeve fantasy,Die &apos;t innerlijck ghemoet ontroeren door haer schijn?V Dochter bystandt doet, O opperste Iupijn!Siet neder op haer leedt, versacht haer vrede pijne:Wiens heymelijck ghequel, haer leven doet verdwijne.Sus gints komt Menelaus.Mena.Hoe ist mijns herten wins?Mijn gheesje stadich speelt op u mijn waerde Prins.Het scheen ghy klachtich waert.Hele.K&apos;weet Prince van gheen klachten,Vermits ghy syt alleen, de baeck van mijn ghedachten:Of schoon de tydens quel het herte vaeck beroert,De reden dat wel haest weer op syn plaetse voert:Gheen mensch leeft soo gherust, o Koninck! hier beneden,Of hy wert vaeck beweecht, door tijts onstuymicheden:Ist wonder Prince dan, die Griecken-lant regeertDat door inbeeldingh wert een teere siel verheert?Menelaus.Gheen oorsaeck schoon HelenaVeel min voor swaricheyt of ongheval te duchten:Is niet mijn gantsche rijck in vaste vreed ghestelt,En Argos te ghelijck; wat ist dan dat u quelt?Syt ghy niet Coningin vande vermaerde Griecken?Een dochter van Iupijn, Van &apos;t vlieghende gherucht rontsom de aerde sweeft?Wat Vrou in &apos;t laghe rijck by u te roemen heeft?Helena.Dies danck ick d&apos;hooghe Goon, doch waer syn sulcke wetten,Die het inwendich hert de fantasy beletten?Ick leve wel gherust, my schrickt gheen ongeval:Doch gheen mensch weet helaes! wat hem ghebeuren sal,Daerom behoortmen wel de spreucke te betrachten,Dat niemandt voor syn doot gheluckigh is te achten,Ghelijck yemandt die sweeft in &apos;t natte rijck der Maen,En &apos;t schuymend bracke drift siet op en neder gaen:Soo gatet oock met ons, hier in dit brosse leven,&apos;t Gheen naer der Goden wil wort op en neer ghedreven.Menelaus&apos;t Is waer wijse Princes, doch eene die seyt wel,Dat s&apos;menschen eyghen hert vaeck is syn eyghen hel;Want soo men dwaeslijck treurt uyt sinnelijck verkiesen,Soo is men oorsaeck selfs syns eygens rust verliesen:Hoe kan hy syn bevryt voor quellingh in syn gheest,Die staech voor haefs verliesingh of doots schichten vreest?Al waert een Prince selfs die al des werelts rijckenGheschakelt had aen een, syn harte most beswijckenIndien het altoos wert met nieuwe sorgh ghequeltDies bid ick schoon Goddin, u doch te vreden stelt,Verheugent in het gheen de hooghe Goden gunnen,Het gheense even wel doch namaels nemen kunnen.Page uyt.Wat of mijn Pagie brenght?Page.Een Prince als GhesantVan &apos;t machtich Troyen, is hier heden aenghelantMet treffelijcke swyt, en Coninckse galleyen.MenelausGaet dat hem Ayax Dat oock mijn Garde sy in wapenen ghestelt.Binnen.Misschien het Hector Helena.Ayme! ick ben bevreest voor veelerhande quaden,Dat ymandt komme hier mijn Prince te verraden.MenelausNeen suster van Minerva Een Prince gaet besien eenigh uyt-heemsche kusten,Het voecht een jonghman wel te reysen eens van kant:Indien &apos;t hem beuren kan, veer uyt syn Vaderlant,Hy vindt een ander aerd van volckeren en steden,Ghebouwen, eygenschap, en vele vreemdicheden.Natura Haer schoonheyt over al besonder uyt ghebeelt:Niets isser oock hoe kleyn gheschapen hier op aerdOf &apos;t is verwonderingh, en oock aenmerckens waerd:Alleen niet inde mensch maer inde stomme dieren,Een Philosooph treckt nu uyt &apos;t leven vande Mieren.Het sant &apos;t gheen nutteloos: soo &apos;t schijnt den oever deckt,Stut wel de woeste Zee datse niet in en breckt.Dit wijst een yder aen, om op sich selfs te letten:Een Prince dat hy houdt goe politijcke wetten,Om met voordachten raed te stutten het ghewelt:Eer alles leyt om veer, en &apos;t klaghen niet en gelt.Dus leert een yder &apos;t syn, men kan uyt al de wercken&apos;t Sy Aerdts of Hemels oock veel nutticheden mercken.De Prince ginder komt, en Ayax Paris.Wt Priams Van Sparten Van Dardans Om nae het out ghebruyck te hechten aen syn Kroon:Door trouw vrientschaps verbondt het rijck van Atry En wenst syn Majesteyt tot syne achter jaerenGheluckelijck de Croon van Sparten MenelausSyn Majesteyt betoont my over groote eer,Dies de vergeldingh sal op my berusten weer,Syt welkom in myn Hoff, van u Heer Vaders weghen.Paris.Gints staet Helena Venus Menelaus&apos;t Gherucht hier vaecken quam van Hectors Paris.Mijn Broeder is het van wien mijn de Koningh seyt.Menelaus&apos;t Moet syn een kloeck soldaet ervaren inde wapen,Onder een wacker Hooft mach yder veylich slapen.ParisMijn Heer set niet ter sy syn eyghen kloeck beleyt,Die als een Sonne pronckt, tot Spartens d&apos;Atriden Gheen Princen in Euroop Asia HelenaIck ben verwondert over syn heusheyt seer.ParisEn ick verwonder my over u schoonheyt meer.Menelaus&apos;t Blijckt aen syn geest dat hy is van een Edel bloet,&apos;k Acht dat Priamus Dat hy ons Griecken wil een wijle tijts vereerenMet syn bywesen, eer hy weer naer huys sal keeren.ParisSoo langhe wijse Vorst, tot dat Priams Dat ick na Troyen keer.Mene.Hebt ghy soo langh ontsiet,Soo moocht ghy na u lust besien de Griecksche steden,Ist avondt-mael ghereet, soo laet ons binnen treden.Dienaer.&apos;t Is alst myn Heer gelieft.Mena.Komt Prince, want ick achtV leden zijn vermoeyt, en ghy na ruste tracht.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vijfde Deel. Derde uytkomste.Paris.IEn van geen schoonheyt oyt met kennisse gheweten:Nu voel ick eerst te recht de krachten van de Min,Nu &apos;t oogh eens heeft ghestraelt op Findari Wat wesen, wat gedaent, wat voor-hooft, watte hayren;Noyt was ick soo ontstelt door &apos;t woede van de baren.Als Thetis Wat doet u marren noch? o langhdurighe nacht!Vertreckt op dat Auroor Van haer Bruydegoms Koets; soo sien ick weder schijnenDe Sonne die myn ziel soo vinnigh heeft bestraelt,Wt wien mijn geesje nu sijn eenigh voetsel haelt.O suyv&apos;re Beeltjen schoon, volmaeckt in alle deelen,My dunckt ick sie u noch op de Simbale speelen.Luckighe Menelaus, Ach! wat een gunstigheyt heb ick wel eer in &apos;t veltGhenooten by myn Nimph, onder de schaduw lommer,En nu &apos;k een Prince ben, nu leef ick vol bekommer,En trachte door verraed meyneedigh en ontrouTe roven een Goddin, eens Konincks echte Vrou.Ha minne! waer toe port ghy niet u arme slaven?En doet haer als verblint in veel perijckels draven?Dat sy noch Zee, noch Sant, noch klippen en ontsien,Noch quetsingh van haer eer by alle wijse lien.Keer ick dan weer te rugh? neen, neen; die &apos;t soet ghenietenWil, &apos;t gheen hy heeft besint, die steur hem gheen verdrieten:Want soo veel Bloempjes als de soete Lenten gheeft,Soo vele teghenspoet de trouwe Minnaer heeft.Een Krijghsman die heem gheeft te velde om te strijden,Moet oock veel ongemacks en swarigheden lijden.En hoe veel verscheelt noch Bellona Dat tuycht het wesen selfs mijns Hemelsche Goddin.Ach! waerse niet ghetrout, dit doet my meest verschricken:Oock als ick recht begin de saecke t&apos;over-wicken,Soo vrees ick het ghevolch: Ick sal de gantsche staetMijns Vaders, en sijn rijck belasten met verraet:Gants Griecken op de been sie ick door mijn te raecken,Soo ick haer listelijck by nachte soeck te schaecken.&apos;t Schijnt wel tot mijn gheluck dat Menelaus Na CretenDoch naederhandt dien ick de saeck soo aen te vanghen,Dat ick niet selfs blijff in mijne nette hanghen.Acteon Diana Is selver tot een Proy van syne Jacht ghemaeckt.Ick sou als Icarus Licht vallen in de Zee, en soo mijn selfs bedrieghen:Doch als ick weer ghedenck aen mijne Leyd-steresDe blonde Venus Ciperes,Soo vrees ick gheen ghevaer, schoon dat my soo veel scharenNa volchden alsser gaen aen Stigis &apos;k Sal alles uyt staen wel, ter liefd van mijn Goddin:De hoope seyt my toe de Proye tot ghewin.Ick moet voorsichtich syn, in Veneris De Coningin alleen bedecktelijck doen wetenSoo haest als Menelaus En dat de Sonne is ghedaelt uyt ons ghesicht.Binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vijfde Deel. Vierde uytkomste.Menelaus, Helena.Menelaus.DIs vry al van ghewicht en van seer groot verlanghen:Dies sal het noodich syn tot onse staet vereyschDat ick in alder haest op &apos;t spoedichst derwaerts reys,Ghy ondertusschen meucht mijn Hoff-ghesin ghebieden,En doen oock goed onthael aen de uyt-heemsche lieden:Insonderheyt de Prins van Troyen wel tracteert,Dat hy niet reyse wech voor dat ick ben ghekeert:Want aen Priamus Helena.Dees reyse wijse Vorst, die staet my gantslijck teghen:Ick ben gantsch ongherust, &apos;t schijnt datter in mijn geestSchuylt eenich ongheval waer voor mijn harte vreest.Menelaus.&apos;k Verwonder my op &apos;t hooghst, wijse Minervas Dat in soo schoonen beeld de Gheest niet is gheruster.Indien al &apos;t Aerdts begrijp van een wert gheregeert,En van den Griecken oock als Goddelijck ghe-eert.Indien door syn ghedacht de saecken hier gheschieden,Hoe sal de swacke mensch dan eenich onheyl vlieden?&apos;t Gheen hem is onbewust, soo niet des voocht:Van boven op syn doent, en op syn ganghen oocht.Helena.Nochtans soo kan men sich wel voor een saecke hoeden,Waer in men speurt ghevaer ghegront op quaet vermoeden.Was Phaëton Mijn Vader had hem noyt van boven neer ghedreven.Soo menich Lantschap waer door hitte niet vergaen,Waer van noch hedensdaechs de bosschen blaedloos staen.Menelaus.Dees dinghen soo het schijnt duydt ghy op mijn vertrecken,&apos;t Gheen onghetwijffelt sal tot onser oordeel strecken.Indien ick daer niet kom, mijn erf-goet sal door twistDer Vorsten lichtlijck syn verdonckert of ghemist.&apos;t Bywesen van een Prins heeft sulck een groot vermoghen,Dat dick een trotse siel daer door wert inghetoghen:Daer men wel andersins syn Ambassaed veracht,En uyterlijck hem streelt, inwendich hem belacht.Helena.Gaet dan alst wesen moet doch wilt op mijn begeerenSo haestich als ghy kond, weder te rugghe keeren.Menelaus.Ick sal verletten niet soo langh ick buyten ben,En ondertusschen ick u trooste met mijn pen:Stelt u doch wel gherust wilt niet onnutlijck vresen,Hoe wel ick van u ben mijn hart sal by u wesen,Knaecht &apos;t edele ghemoet niet op een bloote schijn,Soo ghy u selfs verwint ghy sult gheholpen syn.Helena.Ick stel mijn harte dan volkomelijck gherust.Menelaus.En ick vertrecke dan met soo veel meerder lust.Ick neem myn af-scheyt meed&apos; van Priami Bestellent te ghelijck mijn noodruft en Trawanten.beyde binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vijfde Deel. Vijfde uytcomst.Paris. Pagie.&apos;T En heeft de Coningin ghelaeten in &apos;t Paleys.Het kostle Ledekant van hem soo vaeck beschreden,Wort nu alleen beschaemt door hare schoone leden:Dies ick waer nemen moet, &apos;t gheen my tijts toe-val gheeft,&apos;t Lucks achter hooft is kael, daer &apos;t voor-hooft hayren heeft.&apos;k Heb in mijn eensaemheyt dees versjes slecht gheschrevenOm door mijn dienaer die Helena Luckighe letteren die in haer vinghers teerOntfanghen wert tot vreucht of quellingh van u Heer:Indiense andersins u waerdich acht te lesen,Of sy ghy spreecken kond, licht soud ghy uyt haer wesenOordeelen haer ghemoet: luckighe letteren gaet,Ick wensch sy u ontfanght met sulck een bly ghelaetAls ick u derwaerts send. O bode van mijn smerte!Toont haer ootmoedelijck de quellingh van mijn herte,Die&apos;k om haer hoogheydt ly: Pagie Aen de Princes Heleen Let op haer wesen wel, met wat ghelaet en teeckenSy dit gheschrifte sal aenvaerden en op breecken,En of se u al schoon vervloeckte om mijn daet,Soo wil ick ghy aen haer gheen stuerheydt blijcken laet.Want stuersheyt qualijck voecht het aenghevaen ghevry:Gaet ick verwacht antwoort onder de Gaeldery.Pag. binnen.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Het seste Deel. Eerste uytkomste.Helena.WAls hy doch evenwel door fantasy uyt-teert?Of wat baet dat men schijnt te swemmen in genuchtenAls&apos;t breyn leyt over hoop en &apos;t herte barst van suchten?Soo ist eylaes! met my uytwendich een Goddin,Een dochter van Iupijn, Een vyandin mijns selfs, tweespaltich syn mijn sinnen,&apos;t Ghemoet soeckt dickwils rust en kanse niewers vinnen:Ick weet niet wat my deert, sins weynich tijt verleen,Trock een inwendich vyer door al mijn leden heen.&apos;t Gheen min op min vermeert, my rovend al mijn lusten,Soo dat ick dach noch nacht een ure niet kan rusten.Wel seyt een out Poëet &apos;t swaerst oorloch datmen vintIs dat de swacke mensch hem selve overwint.Doch mijne quellingh schijnt verselt met rasernijen,En luystert nae gheen raet, noch wil gheen weerstand lijen.Wat baet mijn schoonheyt nu van yder soo gheacht?Wat helpt het dat ick ben van Goddelijck gheslacht?En van Iupijn Hy in d&apos;omhelsingh van mijn Moeder quam vernachten:En door een soet bedroch ghenoot syn minnens lust.Wat roem ick doch hier van, daer het my maeckt belust:&apos;t Onkuysche overspel waer uyt ick ben ghesprooten,Waerom heb ick van u, o Iupijn! Soo veel onsterflijckheyt als wel Alcmenus Mijn Broeder die nu langh is by u metter woon,Doch als ick weerom denck wat hy heeft moeten lijenVan Monsters, van de Min, van Helsche rasernije,Soo treed ick achterwaerts gheen deucht blinckt in&apos;t ghemoet,Ten sy die is gheproeft, door quel en teghenspoet.Dan laes! een Vrouwen hert is lichtlijck te beweghen,En staet het ongheval soo heftich oock niet teghen:Noch meerdert mijn ghequel, het af syn van myn lief.Ick heb sint syn vertreck ontfanghen noyt een brief,De tijt valt my soo langh, de daghen schijnen jaren:Die my wel eer soo kort in mijne vreughden waren.Wat Pagie sie ick gints ter kamer komen in?Pagie.Ick groet (uyt Paris Ontschuldicht my Princes, dat ick u kom aenrandenHier in u Cabinet, &apos;t is om u te behandenEen schrifte van myn Heer.Hele.Wat isset voor gheschrift?Pagie.De neygingh sijns ghemoed die is daer in ghestift.Helena.Ick achte dat het is een van sijn rymeryenDie hy uyt korstwijl send om mijn wat te verblyen.Sy leest.Van mijn melancoly: Hoe Pagie meent u HeerSoo lichtlijck en bedeckt te trachten na myn eer?Gaet seght hem soo &apos;k niet meer ontsach sijn Vaders statenAls hem: Ick deed hem licht noch heden &apos;t Hof verlaten,Pagie binLichtvaerdigh Jonghelingh. Hoe! sult ghy de Koningin,Van een soo machtigh Vorst versoecken tot u min?Sou mijn oprechte jonst wel daer toe kennen strecken,Om u tot geyle lust, en minne te verwecken?Het blijckt aen u gheschrift, dies sal ick het wet meerGaen over weghen tot behoud&apos;nis van mijn eer.Sy leest over luyt.Ist wonder: o Princes! dat ick die inde LandenVan Ida Alleenlijck door &apos;t gherucht, u brande metter daet,Vermits tijdts gunste my u schoon besichten laet:Ten was gheen reysens lust die my heeft aenghedreven;Maer prickelingh van liefd om in u dienst te leven,Noch om besichten, en verliet ick Troyens Mijn nooden was alleen u reyne schoonheyts lof,Die deed my door het nest van de beschubde dieren,Op een ghetaeckelt rif gints ende weder swieren;Op gunste vande wint die was de oorsaeck ach!Dat ick soo langhe niet als Locht en vloede sach.Wilt my dan schoon Goddin niet voor lichtvaerdigh schelden:Dit tedere gheschrift sal licht myn onschult melden.Die blinckende Goddin die voor de Starren treed:Als Phoebus Die heeft my aengheport, om inde Griecksche De Dochter van Iupijn, Leda Doch tot gheen ander endt, als uwe slaef te zijn,Om minderen mijn quel en aengheboren pijn.Helena.Ick schrick en werd beweeght, dit meerdert noch myn vresen,Dat hy van de Goddin hier sou ghesonden wesenDie voor de Starren treet, dats Venus, Bootschappend op komst van d&apos;andere Sterren wacht:Ghelijck als Lyderes: Venus! En &apos;t glinst&apos;ren mijns Paruycks wel stralen na den Hemel?Is mijne schoonheyt daer onder de Goon bekent,Ghelijckse schijnt te syn tot aen des werelts endt?Soo roem ick mijn gheluck, &apos;k onschuldich Paris Hoe wel ick hem in &apos;t minst gheen liefd betoonen kan.Doch twyffel icker aen of soo een groote VrouGhelijck als Venus En heeten Paris Om ymant die hy noyt ghekent heeft te beminnen?Hoe sou sy hem op aerd vertoonen daer s&apos; om hooghIn mijn Heer Vaders rijck haer blinckende vertoochAl tintelende toond, en volcht als avont sterreDe blonde Phoebus Dies dunckt het my een droom doch &apos;k sal hem hier ontbien,En haest de rechte gront van dese saecke sien.Elicia.Eli.Me Vrou.Hele.Bereyt my &apos;t avontmaelOp &apos;t spoedichst &apos;k toeve hier soo langh wat in de sael:Al waer ick sal voldoen het voetsel mijns ghedachten.Elicia.&apos;t Schijnt datse is ghestoort dies moet icker op wachten,Me Vrou &apos;t is al gereet.Hele.Gaet nae de Prince dieHier onlanghs quam te Hooff, segt dat ick hem ghebieDat hy hier stracx verschijn.Eli.Me Vrou &apos;k vol doe mijn plichte.Helena.Nu sal ick sien wel haest waer uyt hy dit eerst stichte.Sy gaet aen de Taeffel sitten.Paris.Paris.Schuyft van u Ledekant de schaduw van de nacht,Geestighe Citeres: De Griecksche Coningin, wiens soete purpre kaeckenBy &apos;t heldre fackel licht my noch ontsiender maeckenAls by het licht des daechs? nu is het tijt GoddinDat ick versoecken sal mijn langh ghewenste min:Nu Tonghe flau-moet niet te groeten u gheminde,Op u gheboon me Vrou laet sich u slaef hier vinde.Helena.Sit Prince neemt u plaets, ick bid u my verselt.Elicia O Paris Aen my, het gheen mijn eer op &apos;t hoochste komt te schenden:Wat swiert ghy met u pen, dat ghy om my alleenVan prachtich Troyen syt ghetogen door de Zeen?En hier nu aenghelant, het schijnt door spoockereyeV sinnen syn gheroert, waer door ick u meleye.Paris.Gheen sinnens spoock heeft my in dese saeck ghequelt,Dees regels syn van mijn voordachtelijck ghestelt.Wie kan verberghen &apos;t vyer &apos;t gheen boven alle daeckenSyn vlammen opwaerts schiet, en daer me schijnt te raeckenDe woonstee van de Goon? hoe kan het teere hertBedecken &apos;t leet, indien &apos;t daer door verslonnen wert?Mijn brant is onghemeen; ick ben niet buyten reden,Noch kome als Spion besichten uwe Steden,Of met myn Koopmanschap, om soecken vuyl ghewin:In mijne Steden groot, ick mijn vernoeghen vinVan Schatte, kostlijckheen, en Konincklijcke eereGheschiet my overvloet. Ghy sijt het die &apos;k begeere,Ghy zyt my toe gheseyt aen&apos;t and&apos;re werelts endtVan Venus Dat sweer ick by Iupijn, Soo &apos;k VenusEn voor u ooghen schen.Hele.Een Maeght die licht ghelooft,Wort dickwils van haer eer onwetende gherooft.V klacht schijnt my een droo, ghy speelt heel d&apos;onbeschoften,Dat ghy my eyschen komt uyt Veneris Waer soud ghy vlieden doch, indiens op mijn begeerQuam met haer Koets ghespan op hare duyfjes neer,Om u vermeet&apos;le tongh met reden te besnoeren?Paris.Sy sou mijn selven wel in u ghedachten voeren.Helena.Indien een ander werd&apos;, daer door van &apos;t sijn berooft?Paris.Gheen ander Lief ick wensch als die my is belooft.Helena.Soo de beloftenis dan ydel werdt bevonden:Paris.Soo ben ick te vergheefs van Venus Helena.Door u versoeck helaes! werd ick gheheel verschrickt.Paris.&apos;t Is Cyteres Door haer heb ick de wint voorspoedelijck ghenooten,En oock de Zee, waer uyt sy selve is ghesprooten.Door haer heb ick de naem van Priams Door haer kom ick ghereyst door hackelighe weghen.Verschoven was myn jeucht: &apos;t verdroot de Goden langhert&apos;Aenschouwen myne staet: want als Hecubae Van my zijnd&apos;; had ghedroomt dat van haer wiert ghebaertEen Fackel; door wiens vlam ontstack de gantsche aert.Dit wierde soo beduyt door &apos;t oordeel van de Wijsen,Dat uyt mijn sou de vlam van Priams O dwase onbewust! van d&apos;aengheboren vlam,Die uyt Ledeas Soo kanmen Princen hert met schijn van Gods-dienst decken,Medogingh, vruchtloos wert als&apos;t schijnt tot scha te strecken.Mijn doodt was al bestemt, uyt Moederlijck beweegh,Ick als Vond&apos;lingh d&apos;aerd noch tot een rust-plaets kreegh.Voorts ben ick op ghevoedt in de Idesche Daer my der Goden gunst tot een Vee-hoeder stelden:Mijn Adeldom was schuyl, vermindert was myn staet,Ghelijck voor nevels dick de Son te schuyle gaet,In &apos;t midden des gheberchts, bosachtighe valeyen,Gantsch eensaem, is een plaets daer d&apos;Echo met haer schreyen&apos;t Ghevoghelt vaeck verschrickt. Hier was het daer ick plachTe rusten met myn Vlock: de Zee &apos;k van verre sach,En Dardans Het schaduwend&apos; gheboomt bedeckte my voor &apos;t blaeckenEn steecken van de Son; wanneer ick in de leeghtGewaer wierd dat de aerd door treden wert beweeght:&apos;t Gheluyt al nader quam, tot dat ick door een schreve,En rete van mijn hol sach den Atlant Met een Goddinnen Rey opkomen uyt de ruycht,My dunckt ick sie hoe &apos;t Bosch noch voor haer schoonheyt buycht:&apos;t Was Iuno, Venus Minerva Onkund&apos; en bloodigheydt, belette my de eereTe doen (die &apos;k schuldigh was:) De Goden knecht my seyd,Te oordeelen de schoonst, dat wiert u op gheleydt:Slaet Herder eens u oogh op dese drie Goddinnen,En seght ons welcke meest is waerdigh te beminnen,Als schoonste van ghestalt: Iupijn Dies ick myn oogh ter zy eens heym&apos;lijck dwalen liet:Een yder waerdigh was in schoonheyt te verwinnen;Nochtans de een alleen ontroerde my de sinnen.Helena.Hoe listigh weten niet de Minnaers hunne reden,Recht op sijn Philosoophs, Poëtes te bekleden:&apos;k Verwonder my op &apos;t hooghst van &apos;t gheen ghy hebt ghemelt;Dus wild&apos; ick weten wel wat oordeel ghy gheveltOver haer schoonheyt hebt.Par.Elck vleyde my met wencken,Begeerigh na de prijs: my lovende gheschencken.De Huys-vrou van Iupijn Dat geen Monarch of Prins sou wesen mijns ghelijck.De wijse oorloghs Maeght, dat door gheleertheyts krachteMijn staet sou zyn verhooght. De soete Venus En sey dees giften zyn gantsch onbequaem u jeucht,Ick sal u gheven een die ghy beminnen meucht:De Dochter van Iupijn, Ledea:Doen prees ick boven al de schoonste Cyterea.Helena.Ist al om my te doen: Helaes! wat voor besluytSoeckt ghy o Venus Moet ick nu zyn het loon van u ontsind belooven,Die schoonheyt luckigh is, die arrem en verschoovenSchuylt in een laegh begrijp: Als die in vreughde leeft,En daghelijcks daer door aenstoot van minne heeft?Waerom en koost ghy niet voor my doch Iovis Paris.Om dat myn trouwe Liefd&apos; tot uwaerts soude blijcken.Helena.Had ghy door Pallas Paris.De wijsheyt liev&apos; ick wel; doch uwe schoonheyt meest.Helena.Hoe wist ghy van mijn schoont, dewijl ghy my niet kende?Paris.&apos;t Gheruchte die verspreyt tot aen des werelts ende.De Dochter Ledaes Te wesen in ghedaent een Phoenix Helena.Helaes ick ducht, ick ducht! Narcissis Dat noch mijn schoonheyt sal myn Labicintus Ghenomen &apos;k minden u, meent ghy dat Atici Sou lijden onghemerckt dees aenghedane hoon?Syn moedt is veel te groot, ghy sult u selfs verblinden,Doch had ick u ghekent doen my een yder minden,Van duysent lievers die my minden om het seerst,Sout ghy Priami Dus bid ick u ghenoeght, en laet u sinnen rusten,Het is een groote deucht &apos;t bedwinghen van sijn lusten.Paris.So meent ghy dan Goddin, dat ick door lusten geylDees hijssen in de mars myn wit ontfouwen seyl?Waer d&apos;oorsaeck dit gheweest, ick had noyt onse LandenVerlaten door bedwanck myns aengheboren banden,Ghelijck ick u begeer, so zijnder veel gheweest,Van Troysche Ja Konincks Dochters my tot hare Min begeerden:De Nimphjes van het Wout my minnelijcken eerdenDoe &apos;k noch een Herder was: Ja smeeckten met ghebeenOm &apos;t gheen ick u Goddin op-offere alleen.Helena.Ick schricke voor &apos;t ghevolch: wat sou u gantsch geslachte,Waer voor sou Priamus, Hecube Wat sou Polexina, Casandra Staegh mompelen van my? ghy selve soud jaloersLicht werden van my dat hoe wel uyt u gheresen,Dat ick u sou ontrou ghelijck Atrides Daer ick in &apos;t Griecksche Sou ick myn vinden dan gantsch eenigh vol verdriet.Aen wien sou &apos;k soecken hulp in d&apos;eylasche ghesuchten?Wie sou myn troosten doch in teghenspoet en duchtenAls ick u niet en had? Par.Het gantsch Dardani Sou grootlijcks zijn vereert met Iovis Het prachtigh Troya Dat selfs Helena Ter liefde van hun Prins: een prachtigher ghewaet,Als Griecksche Polexina Gantsch op een ander wijs ghetoyt met kostlijckheden.Hectoris, Andromache Als ghy: een yder wert als een Goddin gheviert.Ghy twijffelt aen mijn trou: helaes! onnutte vresen;Soo langh myn rijcke staet sal &apos;k u ghetrouwe wesen.Wie is in Griecken Den Hector, Door kracht en kloeck beleyt? wat wilt ghy meerder duchten,De duysternis ons dient om te Scheep wegh te vluchten.Helena.Verwonnen ben ick, en &apos;t weygheren is ghedaen;Doch &apos;k vrees dat onse min door Wapens sal vergaen:&apos;t Schijnt dat ick hoor al ree de Harrenasschen klincken,My dunckt ick sie van veer de felle Deghens blincken,En &apos;t Griecksche Dat sich u Hector Ghy sijt doch onbequaem tot Wapens of Rondassen,Een ander oorlogh sal u Paris Dat ons geen tijdt ontbreeckt terwijle noch de nachtAl braeckent na de komst des gouden Titans Om op ons hoed te zijn, dat niets verlet ons reysen;Nu sie ick noch voor &apos;t lest dees kostele palleysen,Daer ick tot nu ghenoot als Koningin de eer:Misschien na dese tijdt en sie ick die niet meer.Paris.Noyt Minnaer is meer jonst ghetoont van syn vriendinneAls d&apos;eer die my gheschiet van Spartens Verlatende om my Atrides Ick hoop ghy sult eer langh een rijcker vloer betreen.Om u sal licht op reys Neptuen Dat de Cyrenen En queelen op de Zee met lieffelijck gheluytTer eeren van de min van Paris Helena.Wy toeven veel te langh.Par.Haer toortsen doet eerst dovenDe Wachters van u Hof, so sal men best ghelovenDat ghy zijt langh te rust.Hele.Ick doe &apos;t terstont ghebien.Paris.Op dat geen nijdigh licht belet ons heymlijck vlien.Binnen.Senicus.O doot! wat rajeme nou: hoe sel ick het nu klaren?Men Heer is te nacht stilswijgend&apos; wegh ghevarenIn laet men hier staen kijcken, elck siet men met de neck an:De ien seyt &apos;t is een Knoet, d&apos;aer een Wael, de derde ien Speck-jan,De vierde hy is geck, en na ick hoor te deghen,So is de Koningin selver met hun eteghen:&apos;t Is seker niet eers genoeg voor een Prins dat hy met een Konincx Vrou,(Die hem so wel onthaelt) in de bocht tyen sou,In loopen met heur wegh en laten myn staen prijcken,&apos;t Hettet al, in ick heb aers niet as &apos;t nae-kijcken,Dat sey de Acxter oock, in hy had de bout in &apos;t gat:Ick wasser wel an dat ick weer in de keucken satOp men ouwe plaets, in hulp de meysjes ketel schuren,En boenen in wasschen, en ander vreemde kuren:&apos;k Sou dan niet hoeven mit kack-hielen te loopen as ick nu doe;Maer men wort gheen dingh lichter as de weelde moe.Men wil altijdt op ien aer al is men noch soo wel,Ick wed ick op een aer tijdt soo licht niet me varen selMit een Joncker, die noch so kortelingh een Boer // was.Ygut broertjes dat ick nu rechte-voort weer by men Moer // was,Jy soutme niet weer mee krijghen, dat wou ick jou wel sweeren,Al konjeme het heuningh noch so soet om de mont smeeren:En wistet men Juffrou oock, datje deur egaen waer songer myn,Ick mien jy souter niet heel welkom zyn:Wantse hadme besuckt lief, ick mochtet niet verkerven;Ja &apos;k wed sy sel licht van hart-seer omme sterven:En heur moyste Kamenier hinghme staegh anme gat;Ja &apos;t scheen datseme dickwils mit ernst badtDat icker soenen sou; maer &apos;k hou niet van dat mallen,Want lichtelijck souweser een wel after over doen vallenEn krijg&apos;me om ien hoeck; maer wat mach ick oock praten?Nou ick voor den droes om raep-saet ben salseme wel met vreê laten;Ick hoef nu niet te vreesen datseme knellen sullen dat gore goedt;Oock ben ick voor het na loopen ghenoegh behoedt:Want hier in dit vreemde lant heb ick vriendt noch maghen,Noch ick weet niet wie duyvel dat ick men avontuur sel klaghen:Kom ick in &apos;t Hof daer ick mettet Heerschop t&apos;huys // was,Daer sluyp ic deur as een hoender-dief, en swijg so stil of ick eenWant elck vraegt men aent Hof, schelm waer is nou jou Heer?Ick swijgh stil; maer ick denck haesop lelicke meer,Ick wou dat ick by hem was, jy soutme dan niet veel quellen,Noch ick hoefden hier niet te gaen steen slijpen in sacke tellen,Of ick niemant toe hoorde, &apos;k heb dit wel eer weynigh egist,Doe &apos;k seyde, dat &apos;k wou dat ick men toekomende avontuur wist:Had ickmer toch goeder geluk laten seggen van de heydens die achter landt loopen;Maer doen vreesden ick datseme men gelt of souwe stroopen:Ick wasser verveert of, want me worden eseydtDatse toveren konden; maer &apos;k meen steelen mit ien gauwigheyt.Hy ontsiet sen welvaert die sen nering ontsiet, had ick oock so edaen,&apos;k Sou rechte-voort hier niet as ien gauwedief, of ien langht-looper staenEn kijcken as ien poel-snip met men mongt vol tanden:&apos;k Sou hem by d&apos;ooren grijpen en schuddense as ien water-hongt,En seggen jy mochtme met vreen laten en houwe jou mongt:Wat droes weet icker of waer hy is, of waer hy is ebleven,Bin icker selfs niet qualijk genoeg an dat hy men de schop het egevenEn laet men de hielen sien, en het hy de Konincks VrouMeenomen, dat is om dat hy wat tijdt verdrijf hebben souOngerweegh op &apos;t schip. Wat snacks Karel sie ick ginder komen?&apos;t Lijckt of hyer al ien of twee het op enomen,Soo dol siet hyer uyt: O bloet! sie ick te deegh,Het is de Koninck selfs, ick packme uyt de weegh.Binnen.Menelaus weder-keerende van Creten.Menelaus.DVan mijne Koningin, deed&apos; my te rugghe keerenVoor myn ghesette tijdt: &apos;k had anders noch vertoeft:Een saecke van ghewicht ghemeen&apos;lijck tijdt behoeft.Een Prins moet reedlijck zijn, met haestigheyts besluyten&apos;t Gheen hy hem nae beklaeght dat hy sich gingh te buyten.De Wijsheyt suser voert Voorsichtigheyt ghenoemt;Hoe wel die dickwils wert met andere schijn verbloemt,Ghedurende mijn reys, soo was ick op ghetoghenDoor vrese dat my yets sou over komen moghen:Want d&apos;eensaemheyt op reys dreef my ter herten inDat Paris Vermits hy eenigh is met haer in &apos;t Hof ghebleven;Dit heeft op &apos;t spoedighst my weer herwaerts aen ghedreven;Dies ick verlangh om weten hoe &apos;t ten Hove staet:Aiax en Ulyssis uytMy dunckt ick Ajax Met Ditakoysche Dit doet o Goden my voor eenigh onluck vresen.Ajax.Sie daer ons Prins ghelandt. Zijt wellekom myn Heer.MenelausIck sie uyt u ghelaet, u gheest heeft teghen-weer.Wats d&apos;oorsaeck dat ghy my dus treurigh komt ghemoeten?Ulyssis.Een die &apos;t (belieft de Goon) sijn schellem-stuck sal boeten.MenelausHoe na heeft Paris Verklaertet my, hoe nu! gheen dingh voor my verdooft.O Goden hoe ick schrick!Ulys.Beklaeght vry u vertrecken&apos;t Gheen lichtelijck u Rijck sal tot groot oproer strecken.MenelausWat is het? &apos;k heb op wegh veel onheyl al gheducht.Ajax.Verradisch met Heleen Paris MenelausVervloeckte snoo Troyaen; Loont ghy mijn goet onthael nu met verraderyen.Kost ghy gheen ander dan verwecken tot u BoelAls mijn Tindarides? My vloghen heen en weer, de aerd is my te banghe,Soo Griecken Griecken is, wy volghen u eer langhe.Hoe langhe ist gheleen dat hy het schelmstuck deed?Ulyssis&apos;t Is Heer de vierde nacht.Mene.Ulyssis Om hem te volghen nae, maer ach! het is te spade,Oock dien ick dese saeck te nemen in berade.Hoe bracht hy dit te weegh, hoe is het toe ghegaen?Ayax.Hy bracht haer heymlijck scheep by &apos;t schijnen vande Maen.MenelausKost ghy hem volghen niet in &apos;t rijsen van het licht?Ayax.Wie volchde eenich seyl, &apos;t gheen veer is uyt &apos;t ghesicht?Menelaus.De spraecke my begeeft soo is my &apos;t hert benepen,En wasser gheen ghewach op strand of by de schepen,Wanneer men inde nacht de seylen opwaerts hees?UlyssisWy wisten nieuwers van voor dat de Sonne rees,De Schilt-wacht had wel vaeck ghehoort de touwen klateren,Maer dacht &apos;t is door de wint of &apos;t storten vande wateren,En sloech daer op gheen acht: maer als de morghenstontAen brack; d&apos;ontrouwicheyt men doen wel haest bevont,Men miste de Princes, het Hoff was vol gheruchten,De schepen waren wech.Mene.Dit syn helaes de vruchten,Dat ick een Princen soon heb in mijn Hoff onthaelt:In plaets van danckbaerheyt wert ick soo snoo betaelt.Wel aen dan Princen beyd, ghy kent de macht der Griecken,Die dickmael in het velt hun vyant is ghebleecken,Soo ghy my blijft ghetrou ick sweere den TroyaenDat hem dees rovery in&apos;t end noch duur sal staen:Ick wil met raet mijns Raets nae Troyen toegaen trecken,Om voorghenomen wraeck aen Priamus &apos;k Wil wraecke van het leet door Paris Ick reys na Troyen toe om wreecken mijn verdriet,Kom laet ons tot de reys gaen alles vaerdich maecken.UlyssisDe Goon vertrou ick, sullen gunstich syn u saecken.Binnen.Paris. Helena.Danck sy de Goon mijn Lief door wiens vermoghen machtWy binnen Troyen syn gheluckelijck ghebracht:Laet ons de Goden lief, ons danck ten offer gheven,Vermits wy door haer gunst, soo gunstich syn ghedreven,Door &apos;t sporelose padt van d&apos;ongebande Zee,Daer ons de windt, en stroom, gheluckich waren mee:Soo dat wy door de hulp van winden, ende stroomenLof sy de Goden, hier gheluckich syn ghekomen.Helena Dat u mijn liefde keurt voor mijn Liefs af-godin.Helena Op u schoonheyt &apos;t Troyaensche Tot glory mijnes min: o min wat sijt ghy soet!Als sy (na wien ghy neyght) u lieve lust voldoet.O Spartens Griecken Ghy die om Paris Menelaus d&apos;Eer die ghy Paris Sal met ghetrouwigheyt u eeuwigh zyn beloont.Helena.Meer eysch ick Paris Ghetrouwe liefd bewijst.Paris.&apos;k Sal myn beloften houweSoo langh dit lichaem voert de Ziel die &apos;t heden draeght.Helena.Ach Paris! Paris En oock behaghen sal, ghedurende mijn leve:Diees u mijn minne sal ghetrouheyts oorsaeck gheve.Priamus met eenighe Adel.Paris.Daer komt sijn Majesteyt met al den Adel aen.Laet ons met groetenis sijn Hoogheyt teghen gaen:Heer Vader na ons plicht, eerbiedelijck wy buyghenOm aen syn Majesteyt eerwaerdigheyt te tuyhen.Priamus.&apos;k Heb Paris Door een expresse Bood die Menelaus Dat met syn Griecksche Helena.&apos;t Gheen hy eens heeft ghehadt sal noyt weer zyn verkreghen.&apos;k Acht dat het is om myn om Paris En sonder Paris Griecken Neen Menelaus, Nam Paris Ick blijf myn Paris Paris Paris.Hy krijght Helena Helena.Ick ben ghesint gheen Man als Paris Paris.Geen Vrou sal Paris Helena Menelaus met eenighe Griecksche Adel.Troyaensche Aen u en &apos;t gantsche Hof ontdeck ick myn begeer;Dat is, dat men doet verklaringh; door wat redeDat Paris HelenaMyn Echt en eer gheschent, ghebroken Eedt en trou:Mijn teghens alle recht ontschaeckt mijn echte Vrou.Is dit de eer ghenoegh? Hoe! zyn dit Prince dade?Een Prince komt het toe te straffen sulcke quade:&apos;k Had Paris Dat ghy u Prince plicht soo schendich breken soudt.Hoe Paris! Hoe Priamus, Aen reden, en aen recht: &apos;k segh een rechtvaerdich HeerEn past het gheen ghy doet, o Paris &apos;t Is d&apos;eere niet ghenoech mijn Vrouwe te beslapen,Het gheen ick sweer aen u te wreecken met de wapen.Gantsch Griecken sal met macht, o ghy vervloeckt Troyaen!(Ghemoedight door de spijt) u boosheyt teghen staen.Gantsch Griecken sal met macht sich teghen Troyen stellen,V onrechtvaerdicheyt ter aerden neder vellen.Onlijd-lijck is de spijt te bitter is het leedt:Het welck Paris &apos;k Versoecke Priamus, Dat my in dese saeck na rechten mach gheschiede:Of dat u Majesteyt op &apos;t kort een oordeel strijck,Al eer ick wederom van dese plaetse wijck,Of ick Helena Dan of haer Paris En scheyden Man van Vrou, Coningh van Coningin?Breecken mijn Echte trou, door lusten van syn min?Priamus.Waent niet Grootmoghent Vorst, dat mijn ghenegenthedeIn &apos;t minste sullen gaen teghen de Wet van rede:Denckt Grieckschen Koninck niet dat ick ben van dien aerdt,Die door gheneghentheyt een lust tot onrecht baert.Waent Menelaus Om onrecht door de gunst onrechtigh te verschoonen?Neen Menelaus Priamus Die onrecht door de gunst in &apos;t minst verschoonen kan,Priamus En &apos;t komt de Vorsten toe, oock alle die ghebiede:En &apos;t heyligh recht bekleen dat inde straffe gaetRechtveerdigheyt voor gunst, tot looningh van het quaet,Om u in dese saeck rechtvaerdicheyt te toonenEn sal ick Paris Heeft hy u Echte Vrou u teghens danck ontschaeckt,Haer teghens hare wil (segh ick) syn Boel ghemaecktIck acht hem straffe waert, ghelijck hem sal gheschieden.HelenaSyn Hoogheyt die seyt recht, dies ick in syn ghebiedenDoor goet vertrouwen dese saeck vrywillich stel,Op dat syn Majesteyt rechtvaerdich oordeel vel.Priamus.Wat seyt hier Paris Helena ParisWat my belanght ick ben Heer Vader wel te vrede,Dat met goe kennis wert de saeck wel onderstaen:En dat ick wordt ghestraft ist dat ick heb misdaen.Helena.Indien zijn Majesteyt ghelieve te vergunneEen middel, waer door men dees saeck sal slechten kunnen.Soo is mijns oordeels gheen bequamer middel danDat syne Majesteyt neemt mijn versoecken an:Dat is dat ick uyt liefd mach keuren nae behaghen,Die ick uyt liefdens lust de meest gunst sal draghen.Priamus.Wat heeft zijn Majesteyt hier teghen?MenelausGantschelijck niet.Mits ick versekert ben dat my haer gunst gheschiet.Paris.Voor mijn ick ben te vreen, laet vry Helena &apos;k Vertrou dat ick haer gunste niet en sal verliese:Maer dat sy Paris Menelaus Menelaus&apos;k Weet dat sy meer tot mijn, als Paris Paris.&apos;k Weet dat sy Paris Menelaus Menelaus&apos;k Weet Paris Paris.Wil Menelaus Helena MenelausIck ben Paris Priamus.HelenaV keur, Helena Ist dat ghy meerder lieft u eerst verkooren ManAls Paris: Menelaus Op dat ghy u in &apos;t eynt niet hebbe te beklaghen:Kiest wel, dats die, die ghy de meeste liefd sult draghen.Helena.Ach! wert het my vergunt te kiesen na mijn sin,Een van dees twee die ick het aldermeest bemin?Mach ick vrywillich dan liefds keur in &apos;t werck leggen?Soo sal ick hier voor &apos;t Hoff mijns hertens gront uyt segghen,Mach ick wel ongheveynst, niet met een dubbeld hertWtspreecken tot wiens liefd mijn ziel ghetrocken wert?Mach ick nae liefdens aert, mijn willekeur verkrijghen?&apos;k Sal segghen wien ick min: &apos;t schijnt alles stil te swijghen.Gheeft antwoort op mijn vraegh: is yder wel te vreen,Dat die ick meest bemin, ick mijne trou verleen?Paris.Als anders niet en kan, voort mijn ick ben te vreden.MenelausIck van ghelijcken mee, al is het teghen reden:Kiest die ghy &apos;t liefst bemint, want my u keur niet baetOf ghy mijn kiest, soo min is minder als u haet.Is liefd tot Paris Paris Al sou dit Prinslijck hart uyt teeren in verdrieten.Doch in het minst ick dat mijn lief niet toe vertrou.O dochter van Iupijn: O Spertens V heb gheviert, ghedient, en alle eer bewese;Ghedenck, mijn lief ghedenck wat vryigheyt dat ghyDoor Echte plicht en lust in min ghenoot met my.&apos;k weet dat u eerbaer hert om vremde lust noyt dochte,Maer dat (&apos;t gheen Gode spijt) u Paris &apos;k Ghedenck de valscheyt, die u Paris Maer ick vergeefse u, mint Menelaus &apos;k Vertrou my op u deught, &apos;k vertrou my op u minneVan mijn gheminde Vrou; o Spartens Wiens armen my soo vaeck omhelsden met gheneught,En uytghelaten lust van soete minne vreught,Nu &apos;t Priamus Ghy die verlaten sult: soo bid ick u, wilt kiese:Dies kiest, Helena Helena.Wert my mijn keur gheghevenTe kiesen hem, met wie ick eeuwigh wensch te leven?Priamus.&apos;t Wert u vergunt, dies kiest, &apos;t sy Paris Den Grieckschen Hele.Nu Helena, Laet blijcken wie u hert de meeste liefd&apos; sal draghen.V kus ick Paris; Als dese Griecksche En een Troyaensche Priamus.Hoe Menelaus V Majesteyt gheliefd met ons te treden binnen:&apos;t Schijnt dat de droefheyt u tot aen het herte raeckt.MenelausVervloeckte Vrou! die my tot spot en schande maeckt:&apos;k Sweer u dat ick de spijt onwaerdigh my ghedaenSal wreecken na mijn lust aen een vervloeckt Troyaen.Binnen.Paris.Gheliefde lief en wilt sijn dreygingh trots niet achten:&apos;k Meen hy sal sich de strijt wel tegens Troyen Ick danck de Goden voor u liefd aen my besteet,En draegh u meerder liefd&apos; als selfs Helena En hoop dat sy van dagh tot dagh sal meerder groeye,Soo dat Helena Paris In Liefd&apos; Bloeye.Finis Coronat opus.
        </div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>