<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="krul001rosi01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Rosilion en Rosaniere</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Jan Harmensz.</forename>
          <surname>Krul</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>KW 12 E 24 [3]</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/krul001rosi01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Comedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1641">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
               ['ROSILIONROSANIREVVt de Fransche ASTREA in Nederduytsche Rijmen ghestelt, Door I. H. KRVLt&apos;Amsterdam, InhoutPKonink van en wort beoorloogt vande Coninginne van en genaemt dewelcke als Veldt-Overste, met een maghtigh Leger in s&apos;Conninx landt doet vallen; ten uyttersten benauwt, ende sijn laeste toevlught ghenomen hebbende inde Stadt ende aldaer sterck besloten, en omlegert, siende gheen ander uytkomst als sijn ruyne; versoekt (hoe wel met wanhoop, door beleyt van sijn Dochter Rosanirel  dewelcke ter liefde vande Princes, en Konink (als daer toe verbonden door genote deughde) een maghtigh Leger van verstroyden Adel, ende Krijghslieden by een vergadert; valt in s&apos;Vyandts Leger, slaet door en ontset de Stadt, neemt ghevanghen, ende stelt den Coninc wederom in &apos;t Rijk.Hy, tot beloningh van sijn ghetrouwe dienste, eyscht des Coninx Dochter ten Echt, &apos;t welck hem den Conink toestaet.Celiodante, als ghevangen vyandt des Coninx, vindt zigh inde liefde van de so seer ontsteken, dat hy zigh ghenootsaekt voelt om by den Conink op het huwelijk aen te houden; den Conink vreesende de maght van insiende sijnen staet, ende Coninklijken afkomst, vindt nut met toe stemminge van alle sijn Raedt, te trouwen aen niet tegenstaende sijn beloften eerst aen ghegeven.Rosanire (die haer liefde had geset op ) dit verstaende, neemt voor, haer Vader te verbidden, edogh, valt vergheefs, en vruchteloos; derhalven doet aen beloftenis van ghetrouwigheyt ter doot toe.Den Conink (om een eeuwighe vrede te besluyten met de Koninginne tot groot voordeel van sijn Rijk) wil (tegens dank) aen doen trouwen, ende haer met dwangh de liefde tot doen afstaen, welcke geruchten ter ooren ghekomen zijnde van doen den selve ten hoof verschijnen, den Konink voor ooghen stellende sekere tekenen, waer door sijn Majesteyt wordt bekent gemaekt, dat is des Koninx Soon, dewelcke hy in onecht by de Koninginne geteelt heeft, waer van soodanighe waerachtighe verklaringhe doet, dat den Konink hoe wel (verwondert) de waerheydt voor ooghen siet, ende zigh genootsaekt vindt, alsoo sijn Soon, en sijn Dochter is, van dat huwlijk af te staen; ondertusschen komt de Koningin in &apos;t Hoff van vindt aldaer dewelcke aen den Koninck, als ook aen de Koninginne warachtighe kentekenen voorstelt, dat den Ridder is de Echte Soon van de Koningin waer wt ontstaende groote blijtschap, vereenigt den Konink (zijnde Wedunaer, met de Konincklijcke Weduwe in vredelijk besluyt, ende met ende met zijnde een voor-dochter van des Koninx overleden huys-vrouw de Koninginne, ende eyndight alsoo dese Comedie.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Spelende Personen,Polikander, Konink van Boyens, en Ambarres.Rosanire, &apos;s Koninx Doghter.Erguntus.Rosilion, onbekende Prins van Pictes, en Santons.Celiodant, onbekenden Soon van Cephise, voor-Doghter van overleden Koninghinne,Bellinde, staet Iuffer van Oronte, Hof-Meester van Raedts-Heer van den Konink.Verance, een Landt-man.Hoveling.Argire, Koninghin van Pictes en Santons.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Rosilion en Rosanire, Eerste handelingh.Policander, Rosaniere, met eenighe Hovelinghen, belegert zijnde van Celiodante in de Stadt Avarick,Polican:HRosani:Mits ons het nootlot drukt in droeve nederlagen,Polican:Al wat het onluk heeft dat wordt ons opgelaen.Rosani:Het is der Goden wil,Polican:Wie kan die tegen staen?Rosani:En druckt, helaes! te zeer u Koninklijke waerde;Polican:De kroon staet in gevaer, ons leven selfs in noot,Rosani:Wy in benautheydt, en mijn Broeder, laes ghedoot!Polican:Men hoort niet inde Stadt dan suchten ende karmen;Rosani:Och! of den Hemel eens wou over ons erbarmen?Polican:Och! of den Hemel ons een uytkomst gaf in &apos;t endt;Rosani:Soo niet, men roofd u ziel, mijn kuysheydt wort geschent;Ach Hemel! ach! verhoor ons klaeghen, ende suchten,En doet den vyandt van ons Stadt, ô Gode! vluchten,Den vyandt die ons volght in doodelijcken haet,Vermits u Majesteyt Argires Haer liefde soekt u gunst tot Echtelijk vereenen,Waer wt den oorsponk is ontstaen van dit ons weenen:En zijn hier inde Stadt omlegert en beset,Daer wraeck lust nu het swaert op ons verderven wet,Polican:Wat wt-komst, ach helaes! in dit ons droevigh lijden?Rosani:Indien ik met getraen den vyandt kost bestrijdenIk tradt Celiodant Bestormde sijne ziel met Maeghdens trane vloedt,Polican:Met tranen, met geschrey is hier niet wt te rechten;Rosani:Veel minder isser kans den vyandt te beveghten;Polican:Wat raedt dan?Rosani:Ach! wat raedt? mijn raden is te niet.Polican:Vermits wy al te diep vervallen in &apos;t verdriet.Rosani:Wat raedt, eylaes, wat raedt?Wat raedt?&apos;t Is best vertrouwen,En inde noot, de hoop op Godts genade houwen,Grijp moedt, mijn Vader, ey! bedroef u niet te zeer,Soo ghy beswijkt, zijgh ik los onder &apos;t noodtlot neer;De moedt (in tegenheydt) stut neerlaegh door vertrouwen;Polican:Dies is het best de moedt in &apos;t onluk te behouwen;Het hert, en gheest aen Godt te stieren inde noodt;Rosani:So vintmen troost, en vreugt alwaer &apos;t schoon inde doot;Polican:&apos;t Is waer, wat ongeval den mensche magh ontmoeten,Dat kan de hoop in Godt (door Godes liefd) versoeten;Dies men met offer dan de gramschap Goodts versoen,Rosani:Op hoop van dat geluk laet ons Godt offer doen;Polican:Met tranen en gesughtRosani:Met schreyen, en gebeden,polican:Met innerlijk berouw,Rosani:Met onbesmette leeden,Op dat der sonden straf door Godts medogen keer:Polican:Den Hemel &apos;s vyandt maght van onse wallen weer.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Tweede uytkomst.RosaniereNu als van hoop berooft, schijnt hoop my noch te peyen;Wat hoop, eylaes, wat hoop sal onse droefheydt scheyen?&apos;t Onseker geeft wat moedts, maer ach! wel overdaghtVind ik mijn voorstel nogh onvruchtbaer, sonder kraght;&apos;k Heb met wedmoedigheydt dees letteren geschrevenDie ik sal onderstaen aen Rosilion Door een vertroude bood; en afgereghten manDie my in dit geval sal dienen; soo hy kanBehendighlijck met list door &apos;s vyandts leger raken,Om Rosilion Hem aen te dienen ons ellend, en sware pijn,Versoekende dat hy wil onse hulper zijn;O sprakeloos versoek, als ghy hem sult verschijnen,Soo druk hem droevigh in het lijden, ende pijnenDie mijn verkropte borst benauwen totter doodt,Op dat hy willigh ons wil helpen wt de noot,En t&apos;uyterste gevaer waer in wy zijn gekomen;Ach! Hemel! &apos;t gun ik nu (door noot) heb voorgenomenVolvoer dat na mijn wensch;Ergun:Princesse Rosanier.Op u gebodt, aen my gedaen, verschijn ik hier,Om willigh t&apos;uwen dienst mijn leven te betonen,Rosani:Vertrout my dat ik sal u trouwigheyt belonen.Doet (bid ik) alle vlijt, dat ghy doort legher breeckt,Schoon dat in dese saek voor u veel onheyl steekt,Soo isser nochtans troost en wt-komst te verhoopenVermits ghy hier oft daer noch vinden sult een open:En speurt den Ridder na, den Ridder RosilionDie door sijn moedt, en kraght vaek Leewen overwon,Door wapens, en door swaert bestreed de kloekste helden,Die oyt gewapend zigh in swaren oorlogh stelden,Dies voert hy in sijn schilt een overwonnen Leeuw,En wordt den tweeden Mars Dees ist dien ik versoek dat ghy van mijnentweghenTot hulpe van ontset wilt soeken te beweghen;Bidt hem om mijnent wil den oorlogh aen te gaen,En dat hy onder stae den vyant op te slaen;Tot welken eynde ghy hem dese brief zult draeghen,Ergunt:Ik, die in dit gheval, om u Princes! wil waeghenMijn leven, ziel en lijf, begeef my op het padt,Op hoop &apos;t geschiede, soo Princes het geerne hadt;De diepe noot waer in u hoogheydt leyt gezonken,U tranen, en &apos;t gesucht doen my &apos;t gemoet ontsonkenOm door medogentheydt, te soeken, in u noot,Ghetrouwe bystant, schoon ik boetendt met mijn doodt,Als een trouw onderdaen verplight aen sulcke wetten,Die reden, en natuur mijn wil te vooren setten,Begeef ik my, en dat gewilligh, op de reysRosani:En u gewill&apos;ghe dienst sal ik na haren eys,Met een volkomen loon, Ergunte! Als ummermeer Princes haer kan aen iemant tonen,Doet maer u best en vlijt;Ergunt:Princes het sal geschien;My zult ghy trouwlijk u gebodt volbrengen sien.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Tweede handeling. RosilionSoo blinkt den dageraet met Hemel blaeuw in &apos;t Oosten;Soo pleegh een droef gemoedt zigh selven vaek te troosten:Soo raektmen voort, en voort, ja klimt van trap op trap,Soo komtmen van een kleyn tot groote Ridderschap:Ghy zijt het blanke stof ghesmeet wt stale staven,Ghy zijt het, die mijn lof doet tot den Hemel draven,Ghy zijt het Edel swaert, dat my dus hoogh doet treen,Ghy zijt mijn opkomst; doch ghy zijt het niet alleen:Ghy zijt het middel wel om d&apos;eere op te reghten,Maer vrughteloos, soo hert, en kraght niet mede veghten:Ghy zijt het middel wel &apos;t welck kloeke daden doetMaer moet gedreven zijn door maght, beleyt, en moet.O roem van mijn geluk: ô tuyghe van mijn daden,O bloemen van mijn krans in plaets van lauwre bladen:O perlen aen mijn kroon; çieraden van mijn eer:Trompetten van mijn lof: en glans van mijn geweer,Ik die een Ridders naem (door daden) heb verkregenVoer al mijn Ridderschap in wapen, en in degen:O Ridderlijk Juweel, ô Princelijk cieraet!Dat meenigh laffen guyl tot pronk dient over straet,Alleen wt hovaerdy en ydel wel behaghen,U roem en is geen roem alleenigh door het draeghen,U opperste waerdy die hanght alleen hier anAls datmen (daer het dient) u wel gebruycken kan.Tot straf van die misdoet aen deughelijke wetten,En tot een dwingelandt om moetwil te beletten:De goeden zijt ghy goet, de quaden ghy verstrektEen gheessel, die tot goet het quaet gemoedt opwekt.Wien heeft zigh onderstaen mijn eere te bestrijden,Die tot sijn oneer niet van my heeft moete lijdenBedrukte nederlaegh? wien temd&apos; ik niet de moedt,Schoon Ridderlijk in lust van kindts been opgevoedt?Dit is de hooghste lof die ik op &apos;t Aerdtrijk voere;Het galmen van trompet, en klanck van trommel roereBy gladde vonken wt een ys&apos;ren huyt gesmeet,Is my het soetst musijk, dat ik ter werelt weet;Den pronkert voerdt sijn moedt op glans van diamantenIn zijd, en saght gewaedt geciert aen alle kantenMet peerlen, en met gout; ja lieft de pronk van glans,Daer wapen, ende swaerdt my zijn een lauwren krans;O grooten Strijt-Godt Mars! En smeul in soeten reuck gewijde lauwerierenU Majesteyt ter Eer! door wien mijn Eere leeft,Mits ghy den geenen zijt die my gezegent heeft.Wie sien ik daer?Ergun:Die geen, die schuldigh is te buyghenVoor uwe voeten; daer de waerheyt sal getuyghenMet welke swarigheyt dat ik (geperst door noot)Mijn leven heb gestelt in prijkel vande doodt;En koom (soo op den hals, door slinxce ommewegen)Gegaen wt AvarikAen u; van wegen haer die my gesonden heeftBelegert inde Stadt, daer sy ellendigh leeft;Ik bid, op haer versoek, (geboghen hier ter aerden)Als dat het u gelieft, mijn Heer, dees brief t&apos;anvaerden,Rosilion.Van wien ist dat sy komt?Ergunt:Van haer, die gans bedroeftU Ridderlijcke hulp (in dit geval) behoeft.Princesse Rosanier Waer van de letteren getuyghe zullen gevenDie sy beslooten draeght.Rosilion.Komt dees van Rosanier?In plaetse van Princes, soo kus ik dit pampier,Mijn hert verlanght met graeght den in hout eens te lesen,Om sien wat haer versoek aen Rosilion Hy leest den Brief,Rosilion! uwe victorien zijn veel ende heerlijk, maer onse ellenden swaer en menighfuldigh, aenghesien onse ruine, het gansche lant verovert; soldaten geslagen; mijn Broeder  om het leven; mijn Koninklijke Vader ende ik in onse laeste Stadt gevlught ende vervolght, sterkelijk belegert, ende van onsen vyandt benaut, ende omringht; gevende u Edelheydt mits-desen te bedenken, ofte dese onse benautheden uwe magt en couragie niet en zijn vereyschende.Door de bedroefde Princesse RosanireRosilion.Vereyscht u noot mijn hulp door dwangh van bitter lijen?Mijn ziel en wil zijn &apos;t eens om voor Princes te strijen;De proef van reghte trouw moet blijken in de nootPrinces sal zijn verlost, of Rosilion Ergunt: O troost in droeve druk, daer trouwheyt wil het leven(Ten dienste van Princes) aen Mars Ten offer voor die geen, die gans zijn afgematGhedreven op de vlught nu in haer laeste Stadt;Den vyandt dagh aen dagh die nadert vast de wallenEn soekt met roof en moordt de Stadt te overvallen;Alwaermen door de vrees van droeve nederlaeghVeel duysent tranen stort met zughten alle daegh;Wat leven leeft hy ach! die levend wenscht om sterven?O Ridder RosilionOm Konink en Princes te vrijen voor de doot,Wanneer hy op de vlught ( en dat ter nauwer noot)Quam binnen Avarik, Sijn Majesteyt, en ook Princes met droeve tranenVerwellekomde, laes! Beweenden op het hooghst hun alderlaeste vlught.Elk burger toonde proef van sijn genegentheden,Besorghden meer haer Heer, als sy hun leven deeden;Elk troosten (soo hy kost) het Koninklijk gemoedt,En dat onder beloft van leven, lijf, en goedt;De minste als de meest deed proef van trouwheyt blijkenElk swoer sijn Majesteyt, in noot niet af te wijken;Maer wat baet goede wil, hoe seer haer liefde port,Indien het neffens dien haer aen &apos;t vermogen schort?Rosilion.Waer zijt ghy Ridders pronk, my van Princes gegeven?Waer zijt ghy, op wien ik voer al mijn Eer, en leven?Veght nu voor haer, die u gestelt heeft in de handtVan hem, die dwinghen sal dien trotschen dwingelant;Veght nu voor u Princes, eyscht wraek van &apos;t nare zughtenIn jammer, en geschrey, over &apos;t bedroefde vluchtenVan Konink, en Princes, van Vader en van Kindt,Sy, die u gaf aen my, mijn ziel door u verbintU wederom voor haer te off&apos;ren my mijn leven,Dit lighaem, dese ziel, ja al wat my gegevenIs van de Goden selfs, om stutten &apos;s vyandts moedt,Wiens wraek-lust haekt na roof van &apos;t Koninklijke bloedt.Den Godt des Orologhs die zegen mijne leden;Godin der wapenen (op heden aenghebeden)Vergun my uwe gunst, op Rosaniers Waer door ik haer, in noot, mijn bystandt bieden magh;Ergunte! Op hoop het u gelukt weer inde Stadt te raken;Laet list u voorgangh zijn, en dat op sulcke paen,Die u, hoe wel onveyl) tot in de Stadt doen gaen;En wilt (op mijn beloft&apos;) daer mondelingh verklarenAen hare Majesteyt; als dat ik sal vergarenEen maght van strijtbaer volk, met wapens wel versien;Segh dat ik ben getroost den vyandt &apos;t hooft te bien,De Stadt t&apos;ontsetten; haer haer vryheyt te verwerven,Of wel gemoedt in &apos;t slaen om harent wil te sterven;Oft door des vyants maght mijn leven af te staen,Oft door mijn moedt, en kraght den vyandt op te slaen,Gae, bid ik, spoedigh, laet haer dese troost ontfangen,Want die op Wtkomst hoopt leeft vresend in verlangen,Dies ik noch eenmael bid Ergunte Ergunt:Heer Ridder, bid geen meer &apos;k salt ongebeden doen,Vertoningh.Alwaer eenighe verstroyden Adel (van gheslaghen) zigh vergadert by onder beloften hem te willen dienen, waer op gepast zijn deze navolghende vaersen.Verstroyden Adel, van Celiodant Geeft zigh in dienste van den Ridder Rosilion;Die hem gemoedight vindt als nu de kans te waghenMet die, die door sijn maght dees Adel overwon.Vertoningh.Alwaerden Adel aen als Veldt-Heer, den Eedt doet van ghetrouwigheyt.Den Adel onderwerpt zigh Rosilion Den Eedt van trouwigheyt; en maekt hun onderdaenDe wetten, die men stelt, om &apos;s vyandts maght te keeren,De Stadt t&apos;ontsetten: en den vyandt op te slaen,Rosilionmet alle den Adel en maght van Krijghs-lieden.Rosilion.Ten dient geen tijdt verspilt, den vyandt te verrassen,Hoe kostmen beter tijdt als nu op heden passen?&apos;t Sa helden, grijpt een moedt en dringh op &apos;t Legher toe,Ik gae u selver voor daer ik de proeve doe.CeliodantOp mannen, mannen op, op, op, op met u allen,Den vyandt komt met maght op &apos;t Legher aengevallen,Een yder maek zigh ree gewapend, om te slaen;Op mannen, mannen op, en neem de wapens aen.Trompetten worden gesteken, Trommels gheroert, geschiet een assaut op het Leger: wert nae een weynigh geveght de Stadt ontset.Policander, Rosanire, met eenige Hovelingen by RosilionPolican:Den Hemel loont u dienst en trouwheyt ons bewesen,Rosani:U lof, ô Ridder! Polican:Den vyandt op de vlught laet Hut en Tente staen,En op u aenslagh is met schande door gegaen;Al t&apos;Legher is vertroyt en t&apos;eenemael geslagen,O aengename troost in droeve nederlaegen:O blijdtschap inde noot! o wtkomst in &apos;t verdriet,Dus langh aen ons betoont, dus langh aen ons geschiet,O Hemel! zijt gedankt voor dien vergunde zeghenDoor Rosilion Die &apos;s vyandts voorneem brak, en door sijn Leger sloegh,Al &apos;t volk, door schrik, en vrees, als stof voor wint verjoegh,Sulx dat sy (over heert) u moedt en maght ontvlodenU, door wiens kraght men siet het velt verspreyt met doden;O Ridder RosilionDat die alleen my heeft verlost wt al de noot,En &apos;t uyterste gevaer waer in ik lagh gedooken,Maer ben als nu gelijk een roos, die op gelokenDoor dighte dorens komt; ik ben gelijk de Son,Wiens glans geen schijnsel aen het aertijk geven kon,Soo langh een dicke damp sijn luyster had betooghen;Ghy zijt het die mijn glans op-heft door u vermoghen;Ghy zijt het die na dat mijn luyster was gedooft,My, in mijn nederlaegh, de kroon weer set op &apos;t Hooft,Dogh! sal soo langh ik leef, u trouwigheyt erkennen,Rosilion.Groot mogend majesteyt! wie deugt lieft moet zigh wennenTe tonen proef van dien, en dat in tijdt van noot,Een deughdsaem onderdaen (alwaer &apos;t schoon met sijn dootEn moet hem niet ontsien zigh voor sijn Heer te quijten,Schoon hy het leven most in duysent wonden slijten;Indien daer door sijn Vorst maer eenigh nut geschiet,Wie dit niet doet, schoon hy wil deughdsaem zijn, ist niet.Hoe menigh onderdaen heeft zigh in dienst sijns Heeren,Begeven op de vlught, alst tijdt was van verweeren;Sijn leven meer gesoght als &apos;t nu van sijnen Heer,Polican:Ik houd my aen u dienst verbonden; en begeerDat ghy den vyandt wilt vervolghen,Rosilion.&apos;t Sal gheschieden,En Rosilion volbrenght u Majesteyts gebieden.Celiodantvlughtende.Nu my het onluk treft, en &apos;t bittre noodlot prest,Nu my mijn volk begeeft vind ik het vlughten best,Waer hene wend ik my, waer hene sal  ik dwalenDaer ik my veyligh vind voor &apos;s vyandts achterhalen?Waer keert Celiodant Waer loop ik, daer ik my versekert vinden sal?Waer vlught ik, daermen my niet sal vermoen te wesen?Waer gaen ik, daer ik magh gerust zijn buyten vresen?Waer heen keer ik my best? wat wegen sal ik gaen?Hoe sal ik oost of west, of dit, of dat opslaen?Ik weet niet hoe ik sal, nochtans moet ik het weten,Indien ik langher toef sal ik mijn selfs vergeten,Het eerste padt het best, dees lommer loop ik door,Mijn dunkt dat ik gerught, en paerden traplen hoor,Ik bergh my hier in &apos;t bos en sal my gaen versteken;Rosilionmet eenige Soldaten.Rosilion.Beset de passen wel dat niemant door kan breken,Ik sal hier door het bosch ten noordwaerts op gaen slaen,Om sien, wat troepen daer ter vlught zijn door gegaen.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Derde handelingh.Rosanire, Bellinde, Chephise.Rosani:Bellinde! Bellinde.Princes het is gedaen, de Priesters u verbeyden,En al wat tot den dienst behoeft, dat is ghereet,Rosani:Mijn ziel looft uwen Godt en na den Altaer treedt,Met neer gebogen knien by Priesterlijke reyen,Voegh u demoedigh neer daer snaren, en schalmeyenTer Goden love nae den hoogen hemel gaen;Chephise! Chephise.Den dagh van ons ontset met lof-sangh en gebedenGodts Majesteyt ter eer op offren, en besteden;Princesse Rosanier, Door Goddelijke drift, en heylgen yver wordtTot Godes dienst, en lof des hemels aengedreven,Voor d&apos;weldaet die ons nu op heden is gegeven,Gae in des Heeren huys, mijn zieltje, buygh u neer,En offert dankbaerheydt aen uwen Godt en Heer,Looft &apos;s hemels Majesteyt met Priesterlijke scharen,Gebogen met de geest voor heylighe Altaren;O heyl&apos;ghe Godts-dienst, ô Fonteyn van alle vreught,O troost der zielen! wie vermagh dat ghy vermeught?De dienst des werelts strekt tot lust van &apos;t aertsche leven,Maer Godt te dienen kan de ziel een wellust geven,Een wellust die noyt wijkt, een wellust sonder endt,Een wellust, &apos;s menschen hert op aerden noyt bekent,Een wellust die de ziel verquikt in eeuwigheden,Een wellust die de ziel voedt met een hemels vrede,Princesse Rosanier! Wat wellust wordt door haer de ziel niet toegebraght?Laet ons ten reye gaen in Godts gewijde Tempel,Kniel Rosanire! Hef hert en handen op, stuur geest en ziel om hoogh,Schout &apos;s hemels Godtheyt aen met het inwendigh oogh,En Priester Reyen, die gereet staen, in geledenOm vander aerden op te voeren ons gebedenVoor &apos;s Hemels Majesteyt, in Goddelijke troon,Rosani:Loff zy u grote Godt, lof zy, u die de KroonEn &apos;t Koninkrijk van mijn Heer Vader stelt in waerde,Na datse schenen beyd verloren hier op aerde,Chephise Alwaer den Godts-dienst neemt op heden haer begin.Rosanier en Chephise gaen inden Tempel; alwaer eenige Priesters en geestelijke Reyen brandt-offeren, neffens dewelcke sy neder knielen; ende wort musicael gespeelt op verscheyde instrumenten,RosilionSoo wie des Hemels gunst wil trecken op sijn zijde,Die moet aen Godt alleen de zegeningh toe wijdeMet statelijke dienst van zangh en snaren spel,U offerande, Rosanier, Vaer voort Princes vaer voort, wilt soo den Hemel strelen,Soo sal u Godt het een geluk by &apos;t ander delen,Ik brengh u blijde maer, den vyandt is verrast,En op de vlught van my gevangen aengetast,Dien ik ten hove heb sijn Majesteyt gesonden,Rosani.O Hemel! hoe zijn wy aen uwen dienst verbonden;Voor zeghen, en geluk op heden ons vergunt;Ghy zijt het, goede Godt! die wtkomst geven kuntWanneer de swarigheydt schijnt sonder hoop te wesen;In die, die ramp en leet gedulden door Godt vresen,&apos;T is billik, ik om Godt te loven weder kniel;Rosilion.&apos;T is billik dat mijn hert zigh neffens uwe ziel,In dienst van dankbaerheydt hier voor den altaer buyghe,Om &apos;s Hemels Konink, neffens Priester Rey, te tuygeHoe veel wy schuldigh zijn aen sijne Majesteyt,Die &apos;t Rijk verlost heeft wt een groote swarigheydt.Wert voor de tweede mael Musicael ghespeelt.Rosilion.Soo &apos;t nu Princes ghevalt Celiodant (Die als u vyandt zigh tot dus langh heeft gehouwen)Soo laet ons gaen ten hoof, daer sal Princesse sien,Wat eer, wat dienst en gunst dat hy u aen sal bienDie zigh, gelijk een Godt u waenden t&apos;overheren,Daer hy nu als u slaef sal buygen moete leeren;Die u wel eer bedwongh met strafheydt en gewelt,Die is (door RosilionEn moet, hoe zeer de spijt hem knaeght, ontsien en vrese,Die geene, van wien hy tot nu gevreest most wese,Hoe schielijk draeyt het radt van werelts luk en Eer,Die gistren was een slaef, is heden nu een heer;Die gistren was een heer, die moet nu zijn een slaeve,Dogh! Gode zy alleen gedankt voor dese gave;Rosani:Heer Ridder! ghy naest Godt;Chephise.Als die door Godes kraghtEn Ridderlijken arm, de daedt hebt uytgewraght,Rosani:Chephise Celiodant Chephise.Ik ben begerigh door &apos;t gesight, die lust te boeten,Celiodant, als gevanghen, komt met Oronte.Mijn Heer! ik bid, grijp moet, schoon ghy nu neerlaegh lijdt,Hoe wel onluckigh, noch zijt ghy &apos;t geluk niet quijt,De reghte wijsheydt is als dan te reght geblekenIn hem die moedigh was als &apos;t luk scheen afgeweken:De kans als nu ghekeert, light weder keeren kan:CeliodantOronteOronte.Ia heer!CeliodantOnnodigh noyt salt my aen &apos;t hert gebreken,Oront:Het ongeval kan &apos;t hert somwijl met droefheyt steken,CeliodantHet moedigh paert, hoewel ghedwongen van sijn Heer,Voelt aen het vlees de spoor, dogh suft dies niet te meer,Maer wort de moedt door dien te feller aengedreven,Oront;Ik doe &apos;t om best dat ik mijn Heer soek troost te geven,CeliodantDe pleyster (ik bekent) is dienstigh op de wont,Wat nut doet medecijn daer &apos;t hert zigh voelt gesont?Troost geven is wel iets voor die, die troost behoeven,Troost geven laeft wel iets de hertelose droeven,Troost geven is vergeefs daer &apos;t hert noch is gehert,Door moet gewapent, af te weeren alle smert,Troost soeken dat is kindts, in ramp en nederlaeghen,Oront;Wie weet in &apos;t ongeval, mijn Heer, zigh soo te draeghen?CeliodantWie? die die &apos;t ongeval (hoe swaer het is, niet acht;Oront:Wie voelt, in &apos;t ongeval sijn moedt van sulke kraght?CeliodantDie, die het ongeval toe eygent aen het leven,Oront:Wie leefter, die sijn moedt die krachten is gegeven?CeliodantWie Vader? vraeght ghy wie? sie hier, hier is de man,Ik bent, ik ben de geen die zigh soo draeghen kan.Oront:Nochtans kan ik, mijn Heer, uyt u ghelaet bespeuren,Dat ghy inwendigh u genegen voelt tot treuren;CeliodantNiet om dat my de moedt verflaeuwt door &apos;t ongeluk,O neen, dat &apos;s d&apos;oorsaek niet,Oront:Wat oorsaekt dan u druk?CeliodantNoch ramp, noch ongeval zijn oorsaek van mijn smerte,Maer &apos;t wat anders dat ik heden neem ter herte;Op twederley manier ik hier gevanghen ben,Ghevangen soo dat ik noyt los geraken ken;Gevangen, vanght my iets, &apos;t gheen ik niet kan ontkomen;Gevangen zijnde, sal my &apos;t leven zijn ghenomen,Dogh Vader! soo ik my op u alleen vertrouwVind ik het raedsaem dat ik niets verholen houwVoor u; van al wat ik in &apos;t hert souw moghen draghe,Ghy zijt het dogh alleen, die ik mijn noot wil klaeghen;Ik bid u, luyster toe, en let op &apos;t gheen ik spreek;Schoon ik bedoven nu in ramp, en onluk steek,Schoon ik van Rosilion En lijd de grootste smaet die Princen op kan komen,En boven dien in mijnes vyandts maght ghestelt;Dit alles is het niet dat my, Oronte, Maer liefde ist die my het herte plaeght met vrese,Ik lief, en vrees dat liefde my mijn doodt sal wese.Oront.Hoe Heer! hier blijkt de proef van uwe seggen niet,Hier soekt ghy ymmers troost in u bedroeft verdriet,Hier zijt ghy sonder moedt in &apos;t geen u komt te vooren;Celiodant&apos;T is waer, &apos;k hadt noyt gedogt, al had men &apos;t my gesworen,Ik vind de liefde, laes! al van een hooger kraghtEn van een vreemder aert als ik se had verwaght,Ik meenden in mijn borst haer vlammen wt te doven,Haer vlammen die in my de reden gaen te boven;Oronte? Oront,Mijn Heer! het schijnt u hert ontsteken is met min,CeliodantDe min ogh ja, de min heeft my het hert bezeten,Oront.Magh ik de naam van haer, die ghy bemindt, niet weten?CeliodantOgh ja, Oronte, En heete minne brandt, is Princes Rosanier,Oront.Ist Rosanier?CeliodantSy ist; sy ist wiens lieve lonkenAls starren voor mijn oogh op heden helder blonkenToen sy ten Hove my met een beleefden groetBejegende; ontstak de min voort mijn gemoedt;Gevangen, en verlieft, verlieft en weer gevangen,Gevangen, en ghewondt, ghewondt door liefds verlangen;Hoe d&apos;wtkomst wesen wil van mijn begonnen min;Ik min, dogh sonder hoop, mits ik gevanghen bin,Eer ik gevanghen was bestondt ik haer te plaeghen,Nu ik gevangen ben moet ik haer liefde draeghen;Eer ik gevangen was ik om geen minne daght,Nu ik gevangen ben voel ik der minnen kraght;Dogh! vrese my voor feyt dat ik niet sal bedyen,Vermits my Rosanier De rede leerent my, ik kan &apos;t seer wel verstaen,Ik die haer vyandt ben, souw sy die minnen gaen?Haer vyandt?Oront.Ia gheweest,CeliodantEn salt noch moeten wesen,Hoe wel de vyandtschap, die ik haer droegh voor desen,Nu is in liefd verkeert; in liefd verkeert met mijn,Maer vrees dat sy als nogh mijn vyandin sal zijn;Oronte? Oront.Mijn Heer! in dees u quel ben ik van herten blijde;CeliodantHoe blijde? zijt ghy blijdt in &apos;t gheen dat my verdriet?Oront.Ia Heer! in u verdriet ik vrolikheyt geniet,CeliodantOronte? Oront.U klaeghen teelt my vreughdt, mits ik u liefde draghe,CeliodantU seggen schijnt my vreemt, hoe ken de liefde zijn,Dat ghy u vreughde schept in mijn verdriet, en pijn?Liefd is van andere aert, liefd is soo van vermogen,Dat vrundtschap in een vrundt geen droefheyt kan gedogenTen zy met medelij; de liefde is te teer,De droefheyt van een vrundt doet reghte liefde zeer,En u, in tegendeel, baert dees mijn droefheyt vreughde,OronteEn noemt het liefde;Oront.Ia, ogh ja,CeliodantHoe kan dat zijn?Oront.&apos;T kan zijn.CeliodantNiet inder daedt,Oronte:Hoe dan?CeliodantMaer inde schijn,Oronte:De reden sullen u, mijn Heer, de waerheyt leren,CeliodantSoo most ghy waerheyt dan eerst inde schijn verkeren,Oronte.De waerheyt, Heer, kan noyt te reght bestaen in schijn,Daer schijn voor waerheyt gaet daer kan geen waerheyt zijn,Met waerheydt sal ik u mijn reghte liefd verklaren,Dat ik, mijn vreughdt geniet alleen wt u beswaren;Mijn Heer Celiodant En die beswarenis mijn liefde vreughde baert,Mijn Heer lieft RosanierCeliodantIk draegh haer minne,Oronte:Die min baert vrees, de vrees, geeft quellingh aen u sinnen,Die sinne quellingh maekt een droefheyt aen het hert,En deese droefheyt ist die u alleenigh smert,Nu dese droefheyt u het herte komt te raken,Sal ik u droefheyt tot een blijde wtkomst maken,Dies ben ik blijde; soo dat liefd mijn blijtschap voedt,In liefde, die door vrees u herte droefheyt doet,Kan nu mijn Heer verstaen dat ik de waerheyt spreke?CeliodantOronte, Het geen ghy u vermeet; wat wtkomst salder zijn,Wat wtkomst ach! helaes! in dees mijn droeve pijn?Oronte:Ik weet een middel aen den Konink voor te legghen,Dat hy u de Princes ten Echt niet sal ontseggen;CeliodantWat middel? moght dat zijn, Oronte!Oronte:Ik weet raedt, CeliodantWat raedt? ey raedt my dogh, in dees mijn droeve staet,Oronte:Ik sal op heden selfs sijn Majesteyt gaen spreken,Ontdecken hem de liefd waer mee ghy zijt ontsteken,En doen versoek aen hem, dat hy, na vast besluyt,U Hoogheyt, de Princes (als u gewenschte Bruydt)Ten houwelijk belooft; wat reden, of wat wettenZullen sijn Majesteyt de saek te rugh doen setten?Indien hy reden volght, sal hy niet liever sienMits dien sijn Rijk hier door groot voordeel kan geschien;Hy, die nu afgemat door d&apos;Oorlogh langh bestrede,Niet anders wenscht in &apos;t Rijk als een gewenschte vrede,En kan bequamer niet bekomen sijn begeer,Als dat hy dit versoek van u voldoe, mijn Heer!&apos;T is ongetwijffelt, als hy overweeght met reden,U staet, u maght door welk hy dus langh heeft geledenEen swaer vervolgh; gheperst, bestreden, jaer op jaer,Gedreven op de vlught nu hier, dan weder daer;&apos;T is ongetwijffelt (als hy dit sal overleggen)Of hy sal de Princes Celiodant Te meer, als hy bedenkt sijn langh geleden strijt;Daer by dat ghy noch groot van bloet verwanten zijt,Die uwe nederlaegh met wapens zullen reghten,Gedurigh sijne Rijk bestrijden en beveghten;Dit sal sijn Majesteyt naer uwen sin doen gaen;CeliodantSoo hy de sake kost gelijk als ghy, verstaen;Dan dogh ten kan niet schaen sijn Majesteyt te spreken,Dies gae, Oronte, Van wel gevallen zult bspeuren, wanneer ghySijn Majesteyt ontdekt de liefd en min van my:Gae heen, OronteU komst verwachten, om hier andtwoordt op t&apos;ontfangen,']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde handelingh.Konink, Rosilion, met soo veel Edelen ende Hovelingen als men kan by brenghen.Ghy Heeren, helden, en vermaerde EdelliedenPilaren mijnes Rijx! en steunssels mijns gebieden,&apos;T is Koninklijke plight dat deughde word erkent,En datmen deught beloont in die, die zigh gewentTe treen in deughdens spoor; om op den trap te stijgen,Alwaer men Ridderschap en hoogher eer kan krijghen;Een laeghen onderdaen, die &apos;t welvaert van sijn HeerBeyvert met sijn bloet door wapen, en geweer,Die stelt sijn stappen daer de deughde hem doet pooghen,Om op te treen in staet van heerelijk verhooghen;Heer Ridder RosilionMijn Eer, mijn Rijk, mijn Kroon getrouw hebt voorgestaen,Gesoght met lijf, en Ziel mijn vyandt te bestryen,En &apos;t Rijk te stutten dat geheel was aen het glyen;Als ik de waerdigheyt van u verdienst erken,Bevind ik, dat ik u belooningh schuldigh ben;Eyscht van my wat u lust, ghy sult niet eyschen kunnen,Soo &apos;t in mijn maght bestaet, dat ik u niet sal gunnen,Rosilion.Een heus gemoedt eyscht noyt, groot mogend Majesteyt,Beloningh van sijn dienst; ik dank de goedigheytDes Koninx: waer aen ik meer schuldigh ben te tonen,Als wel sijn Majesteyt my schuldigh is te lonen,Konink.Hoewel hebt ghy geleert de reghte heusheyts wet,Door welck ghy op u hooft den Kroon, Heer Ridder! setVan Eer, van lof, van deught, en meer als ik op hedenWel seggen souw, het geen ik hier verswijgh om reden.Ik wil, (soo in mijn Rijk iets is dat u behaeght)Dat ghy &apos;t my seght,Rosilion.Dewijl sijn Majesteyt my draeghtSoo grooten gunst, en liefd, soo sal ik dan ontdeckenHoe dat tot een versoek all mijn begeerte strecken;Dogh! oft begeerlikheyt gingh wat te hoogh in my,Soek ik verschoningh?Konink.Geen verschoningh, &apos;t zy hoe &apos;t zy:Eyscht maer, en wat ghy eyscht ik sal het u vergunnen,Rosilion.Soud ik met eyschen niet wel light verbeure kunnenBy uwe Majesteyt?Konink:Geensints; dewijl ik weetDat ghy, Heer RosilionVan reghte billikheyt; maer gaet de wegh van reden,Derhalven doet den eysch van u ghenegentheden;Rosilion.Groot mogend Majesteyt, de vrese twist met my,En noemt mijn wensch te zijn des liefdens hovaerdy;De reden en mijn wensch als nu te same strijden,De wensch wil eyschen, maer de rede kan &apos;t niet lijden;Konink.Ist dan onredelijk daer uwe wensch na streckt?Rosilion.Onredelijk oft niet, na datmen &apos;t neemt, oft trekt,Mijn wensch ontstaet wt liefd, en liefde drijft mijn sinnen,Dat ik, ha Sire! Rosanier Indien ik eyschen magh, eysch ik Princes ten Echt,Konink.&apos;K verwonder my, op &apos;t gheen ghy my te voren leght,Dat ghy mijn doghter soekt, Heer Rosilion! &apos;K heb u, u eysch belooft, en sal beloften houwen,Indien u liefde haer soo veer bewegen kan,Rosilion.Met alle dankbaerheyt, ha Sire! Het geen ghy my belooft; en sal mijn lijf en levenTen dienste van dit Rijk altoos ten besten geven;Konink.Ghy zijt het die my hebt, door Ridderlijk gewelt,(Als ik verdreven was) weer in mijn Rijk gestelt,Ghy zijt het die (naest Godt) ik voor mijn opkomst houwe,Dies ik beloften doe u aen Princes te trouwen;Ghy zijt het die my hebt in &apos;t ongeval gestutEn inde laetste noot voor &apos;s vyandts maght beschut,Ghy zijt het die als toen my bystant hebt geboden,Als ik ter nauwer noot, mijn vyandt was ontvloden;Dewijl u weldaet heeft verdient een hoogen loonHa! Ridder Rosilion! U erven na mijn doodt voor &apos;t luk door u verkreghe,Weldoen verdient het loon dat weldoen brenght te weghe.Oronte met twee Raedts-heeren.Raetshe.Naest heusche groetenis en wenschingh aller zeghen(Aen uwe Majesteyt) zijn wy op &apos;t hooghst genegenDe welstant van dit Rijk te voorderen, door raedtEn wijsselijk beleyt, als steunssels van u staet;Aen uwe Majesteyt wy soeken iets t&apos;ontdecken,In dien het hof-gesin een weynigh moght vertreckenOp uwe Majesteyts beveelen;Konink.&apos;T sal geschien,Vertreck u altesaem man hafte Edellien,Ghy Heren, kunt aen my u voorstel nu ontdecken;Raedtsh.Alsoo wy zijn beright hoe dat de sinnen streckenDes Ridders Rosilions, Versoek te doen dat hy op sijn genegentheytPrincesse Rosanier Soo dient die saek te zijn in hogher acht genomen,Al eer men Rosilion Hoe wel sijn daden wel verdienen sulk een loon,Soo vinden wy als nu daer teghen andre wetten,Waer op sijn Majesteyt gelieven sal te letten;De wijl Celiodant Princesse Rosanier Waer &apos;t nutter haer met hem als Rosilion &apos;T is meerder Eer zigh aen een &apos;s Koninx stam te houwen,Als aen een sleght gemenen Ridder; schoon sijn jeughtHet hooghste loff verdient van Ridderlijke deugt,Wat is dogh Rosilion Wat is een Ridderschap geaght by Koninkrijken?Hy, die met sijne maght het Rijk van Pictes heertDie is het die de Echt met Rosanier U Majesteyt gedenk wat heyl hier wt kan pruyten,Het zijn de middelen, waer door men magh besluytenEen wel gewenschte vree voor het gemeene nut;De vrede in dit Rijk waer d&apos;alder veylste stutDie uwe Majesteyt de Kroon sal helpen draeghen,Bevryen &apos;t Koninkrijk voor &apos;s vyandts lose laeghen;Een wel gewenschte vreed dient uwe Majesteyt;Door vrede &apos;s Koninx handt gerust den Scepter sweyt;U Rijk dat windt een Rijk door dit geluckigh trouwen,U Majesteyt gelief dit in gedaght te houwen,En letten op het geen wy hier om beterraen;Konink.Het raden is te laet, beloften zijn gedaen,Dogh tot mijn na deel! soo ik nu te reght bevinde,Wat raedt, ghy Heeren! om &apos;t gebonden weer &apos;t ontbinde?Daer schiet my iets in &apos;t sin, en &apos;t dient soo aengeleyt:Ik heb aen Rosilion Mijn Doghter de Princes; en sal op dit mijn seggen(Gegrondt in reden) dit op ander wijs aen leggen,En is Cephise Soo kom ik Rosilion &apos;K Heb Rosilion Dogh! ben in geener wijs verbonden, of gehouwenDat ik juyst Rosanier, Cepse Aen hem vergunnen tot een wettelijke Vrouw;Ik vinde stof genoegh hun beyde te vernoeghe;D&apos;een sal ik Rosanier, Cephiis Hier op ik in een kort neem Heeren, mijn beraedt,Raedtsh.Hier door sijn Majesteyt versek&apos;ren sal sijn staet.Rosanire, Cephise, Bellinde.KWeet niet Princes, wat dat my let,En mijn gemoedt soo seer ontset;My leydt iet swaers op mijne lede;Ik weet, eylaes, niet wat my schort,Daer is iets dat mijn geesje portTot zughten, en tot treurigheden;Princes CephiseWt mijn gelaet een droef verdriet?Kunt ghy wt mijn gedaent, en wesen,De droefheyt (die my leyt op &apos;t hertEn tot de ziel van binnen smert)Niet grondigh als door letters lesen?Ik zught, ik klaegh, ik treur, ik ween,Daer leyt iet swaers my op de leen,&apos;T geen mijn gemoedt beweeght tot treuren;Cephise, Kunt ghy ook seggen wat dat mijnVoor ramp of onluk sal gebeuren?Cephise.Princes, ey stelt u hert gerust,Verdrijf u vrese door de lust,Door lust tot sulke saeken,Die niet als vreughd, en wellust voenDe swarigheyt verdrijven doenWaer door zigh geest en ziel vermaken,De vrees die u ghedaghten quelt,Inwendigh het gemoedt ontstelt,Die spruyt wt fantasyen,Wt sware dampen van het bloedt,Waer door sy voeden in &apos;t gemoedtInbeeldingh, vol bedriegeryen,Den mensch die is gelijk de aerdtDie somtijts sware dampen baert;Begint de Son te schijnen,De dampen vliegen na de lught;De neven van het aerdtrijk vlught,Al moet het voor de Son verdwijnen,Indien een damp van swarigheydt,Princes! u op het hertje leyt;Ey! laetse daer niet blijven,Tot nadeel van u Eele jeughdt,Maer wiltse (door de Son van vreughdt,En vrolikheyt) wt u verdrijven.&apos;K heb daer een rijmpjen, op die sin,En &apos;t heeft veel soet bedenken in,&apos;T seyt veel van sulke dinghen;Het rijm is aerdigh, en seer soet,Dies ghy het ons, Bellinde, moetNu een mael hier te vooren zinghen,Bellinde zinght op de wijse: Laura sat laest by de beek.T&apos;s menschen hert is als de aerdt,Als de bloempjes die daer groeyen;Als het aerdtrijk bloempjes baert,(Bloempjes die al bloeyend bloeyen,Op Wiens versche blaedtjes vloeyenHemels drupjes, morghen douw,Als begint te blosen:En het aerdrijk pronkt met rosen)Schept men vreughdt in droeve rouw.Soo de Son sijn straeltjes schort,En de aerd&apos; ontrekt sijn schijnen,Als het daghje korter wortRoos, en bloempjes heel verdwijnen;&apos;T vrolik hertje schijnt te quijnen,Als de Son sijn glans bedekt;Soo ist met den mensch ghelegen,&apos;T hert is nimmermeer te deghen,Daer de vreughdt geen Son verstrekt.Rosani.Hoe soet is dat geseyt,Cephis.Hoe aerdigh ist van sinRosani.Princes Cephise! Seer aerdigh wort den mensch by aerd en blom geleken,CephisiPrincesse Rosanier, Dat ik mijn hertje vond, gelijk het weer, gestelt,Rosani.Daer schuylt iets in het hert, Cephise, Cephis.Wat ist Princes?Rosani.Een saek die ik alleen moet draeghen,En gene maeghden voeght daer van te willen klaeghen,Dies lijd ik in mijn hert een tweederleye pijn,Dat is, mijn quellingh die geen mensch ontdekt magh zijn,RosilionO Hemel! hoe veel luk heb ik van u verkreghen;O Hemel! zijt gedankt voor uwe gunst, en zeghen:Ghy hebt van aenbegin den wegh voor mijn bereydt,Den wegh die Rosilion Ik heb dit Rijk en Kroonbeschut in nederlaghen;Ik heb door &apos;s Hemels maght den vyandt op geslagen;Ik heb den Konink selfs bevrydt van alle noot,Sijn leven voor gestaen met prijkel van mijn doodt;Ik heb met dees mijn handt voor &apos;s Koninx Eer gestreden,Den Hemel zy gelooft (al&apos;t gun ik heb geledenTot nut van het gemeen, in d&apos;oorlogh wtgestaen)Dat is, tot heden toe, gelukigh my vergaen;Gelukigh in mijn dienst, gelukigh in mijn leven,Dank zy den Hemel die &apos;t my alles heeft gegeven!Dank zy den Hemel die al dees mijn diensten loont,En tot belooningh my de hooghste gunst betoontDie ik van Gode kan verwerven hier op aerde,Sijn Majesteyt loont my met Koninklijke waerde,&apos;T geluk dat laeght my toe, den Hemel my bemindt,En &apos;t loon van mijne dienst dat is een Koninx kindt;Een Koninx kindt is selfs tot mijne liefd gheneghen,Ik heb van Rosanier Toe seggingh van haer trouw, en lieve gunst tot mijn,Wat kander meer geluk voor my te vinden zijn?Ik heb mijn Rosanier Dat my haer Vader heeft belooft, aen haer te trouwen;Waer op een bloos van schaemt getuygden, dat haer sin,Door dit mijn segghen kreegh beweegingh tot de min,Princes (op mijn versoek) vergunden aen liefds lusjes,Omhelsingh, neffens dien, een soet genot van kusjes,Versekerden mijn liefd beloften van haer trouw,Aen welk belofte ik mijn hoop versekert houw,Daer rijst mijn morghenstar, ik moet my wat versteken,Om horen wat mijn lief hier nu alleen sal spreken,RosanireHoe speelt, en streelt den lossen MenschHier met sijn wellust, en sijn wenschIn tijdtelijke saeken;Hoe holt, en solt ons &apos;t aerdts verdriet,Dat heden was is morghen niet,Wat boven lagh kan onder raeken.&apos;t Geluk dreyt op een lossen spil,Die heden heeft al wat hy wilDie moet het morghen missen;Wie op sijn wensch sijn gissingh maektAl eer &apos;t gewenschte hem genaektVindt hy sijn hoop vaek tegens &apos;t gissen.Een jonghen boom in somer lught,Vertoont somwijl een schone vrught,Dogh! eer men die sal plucken,Sal vaek een buy van windigh weerDe vrughten slaen van boven neer,En doen des pluckers luck mislucken.Den schipper, die op Zee, by naght,De gunst van windt en weer verwaght,Als sterren baeken strecken;Als &apos;t niet te hert weydt, nogh te stil,Heeft windt en stromen na sijn wil,Siet op een kort de lught betrecken,De stille baren opwaerts gaen,En felle stormen neder slaen,Die stont op stont verstijven;En doen by duyster naght het schip.Hier op een rotz, daer op een klipGans tegens hoop des schippers drijven.Soo gaet het heden ook met mijn,Mijn hooghste vreughd verkeert in pijn,Nu dat mijn&apos;s Vaders sinnenIn &apos;t lieven stellen my een wet,En willen dat ik liefde zetOp hem, die ik niet kan beminnen,Ik min geen man als Rosilion,Die is mijn liefdens ziel en Son,Die is &apos;t, die &apos;k liefde draeghe,Die is &apos;t tot wien ik ben gesint,Die is &apos;t, die Rosanier Als die haer ooghen &apos;t liefste saghen.&apos;T is Rosilion, Ach! Rosilion Soo zeer als ik hem min, soo seer haet ik die geen,Met wien mijn Vader wil dat ik in d&apos;Echt sal treen;Sijn Koninklijke wet en sal by my niet geldenMits ik op Rosilion &apos;T is Rosilion Geen straff die mijne liefd tot hemwaerts overwint,Veel liever laet ik my dit hooft van &apos;t lighaem houwenEer ik een ander, als mijn Rosilion, Daer komt mijn tweede ziel, mijn brave Ridder aen,Dien ik met tranen sal mijn droefheyt doen verstaen;Rosilion.Hoe dus, mijn lief, hoe dus, Princes, wat doet u treuren?Rosani.Wt mijn bedroeft gelaet kunt ghy mijn droefheyt speuren,Rosilion.Ghy droevig, waerom dat? verswijgh dogh niets voor mijn,U droefheydt my bedroeft; u smert dat is mijn pijn;U lijden is mijn smert, en u verdriet, mijn sterven,U ongeval mijn doodt;Rosani.Eer sal ik &apos;t leven dervenEer ik volbrengh &apos;t gun my sijn Majesteyt gebiedt,Rosilion.Wat is dat dogh Princes?Het alder groost verdrietDat u en my (mijn lief) souw over komen mogheRosilion.Mijn lief! hoe vlieten dus de traentjes wt u ooghen?Wat is, helaes! wat is de oorsaek uws geschrey?Rosani.De saek waerom ik ween, die raekt ons alle bey;Rosilion.Wat ist? ik bid, wilt my u noot (Princesse) klaeghen,&apos;T is Rosilion &apos;T is Rosilion, &apos;T is Rosilion Neem al de smerten, lief, die u &apos;t gemoedt ontroeren,En leghtse my maer op die meer als ghy kunt voeren;Ey stort geen traentjes meer, stut dees u bracke vloet,Rosani.Hoe meer dat ghy my smeekt, hoe meer ik schreyen moetRosilion.Ben ik de oorsaek van u schreyen, door mijn smeken?Soo is het best dat ik het smeken dan laet steken,Hoe steken Rosilion? Rosanier:Vaer voort met u gesmeek,Rosani.Ach Rosilion; Sie hier, sie hier mijn hert, sie hier mijn hert wol wonden,Een hert dat eeuwigh is aen uwe liefd verbonden,Een hert dat niemandt wil als die, die &apos;t eygen kent,Een hert van &apos;t welk dat ghy alleen de vooght heer bent,Een hert dat u behoort, en niemandt wil behoren,Een hert dat Rosilion Een hert dat droevigh is, om dat sijn MajesteytDat hert wil stutten in sijn goe ghenegentheyt,Dat hert wil dwinghen van u liefden af te houwen,Dat hert wil dwinghen om Celiodant Rosilion.Ach! Hemel, wat ik hoor! ô Goden! kan het zijn?Ach neen, ach neen, mijn lief, mijn lief! ghy zijt voor mijn,Ik geef u niet weer om die my eens zijt gegeven,Daer voor waeght Rosilion Eer sal de duystre naght (verlaten vande Maen)In hare plaets de Son in volle glans doen staen;Eer sal het aerdts gheslaght d&apos;onsterffelijke Goden(Gans tegen de natuur) doen sterven duysent dooden;Ia maken all de Goon tot slaven; selfs Iupijn(Eer dit gheschieden sal) en sal gheen Godt meer zijn.Eer sal ik met mijn handt versetten rotz, en berghen,Eer sal ik al de Goon om wrede wrake verghen,En staep&apos;len bergh op bergh, ja treen van trap op trapSoo hoogh; tot dat ik selfs den Hemel binnen stap,Waer Venus Daer sal ik selver gaen mijn ongelijk bepleyten;En soo op mijn versoek der Goden vonnis stuyt,Soo schop ik te gelijk haer tot den Hemel uyt,En sal in Iovis Daer ik het vonnis sal over het onreght vellenDat u Celiodant, Princes, mijn lief, ik sal nae uwen Vader gaen,En hem, &apos;t gun hy my heeft belooft, te voren leggen,Om hooren wat hy daer als nu kan tegen segghen,Soo ghy stantvastigh blijft en my niet af wilt gaenWeet ik tot ons behulp goe midlen voor te slaen.Rosani.Op mijn stantvastigheydt magh Rosilion Ik ben, en blijf u Bruydt,Rosilion.Daer voor sal ik u houwen,Ik ben, u Bruydigom, en blijf die totter doodt,Rosani.Ik offer u alleen mijn maeghdelijke schoot,Rosilion.O Goden! wat is dit een blijtschap vol bedroeven,Mijn Engel, mijn Princes! ik die mijn kraght deed proevenSoo meenigh strijtbaer heldt; ben noch dien selfden man,Die &apos;t reght van onse liefd met wapens reghten kan;Rosani.Laet af mijn Rosilion In dit geval en is met wapens niet te winnen,Maer met gheduldigheyt, standtvaste liefd, en trouw,Waer door ik my ter doodt aen u verbonden houw.']
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>