<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ling001ontd01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De ontdekte schyndeugd</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>David</forename>
          <surname>Lingelbach</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 28: 3</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/ling001ontd01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Belje" sex="m/f/u">
          <persName>Belje</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Schout" sex="m/f/u">
          <persName>Schout</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Kniertie" sex="m/f/u">
          <persName>Kniertie</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Kniertje" sex="m/f/u">
          <persName>Kniertje</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vólkert" sex="m/f/u">
          <persName>Vólkert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Volkert" sex="m/f/u">
          <persName>Volkert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Kristoffel" sex="m/f/u">
          <persName>Kristoffel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Filibeet" sex="m/f/u">
          <persName>Filibeet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Geertruy" sex="m/f/u">
          <persName>Geertruy</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Filibert" sex="m/f/u">
          <persName>Filibert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Dienaar" sex="m/f/u">
          <persName>Dienaar</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Geertrui" sex="m/f/u">
          <persName>Geertrui</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ioris" sex="m/f/u">
          <persName>Ioris</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="1 Dienaar" sex="m/f/u">
          <persName>1 Dienaar</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Belt" sex="m/f/u">
          <persName>Belt</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Joris" sex="m/f/u">
          <persName>Joris</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Agata" sex="m/f/u">
          <persName>Agata</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="FILIBERT het stukken scheurende" sex="m/f/u">
          <persName>FILIBERT het stukken scheurende</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Dirk" sex="m/f/u">
          <persName>Dirk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bely" sex="m/f/u">
          <persName>Bely</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Comedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1687">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
DE ONTDEKTE SCHYNDEUGD,BLY-SPELDoorD. LINGELBAGH.
t&apos; Amsterdam,By d&apos; Erfgen: van Jakob LeskailjeMer Privilegie.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    


Copye Van de privilegie.DE Staten van Holland ende Westvriesland doen te weeten. Alzo ons vertoond is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburg tot Amsterdam, Dat zy Supplianten zedert eenige Jaaren herwaarts met hunne goede vrinden hadden gemaakt en ten Tooneele gevoert verscheiden Werken, zo van Treurspeelen, Blyspeelen als Klugten, welke zy lieden nu geerne met den druk gemeen wilden maken? doch gemerkt dat deze Werkken door het nadrukken van anderen, veel van hun luister, zo in Taal als Spelkonst zouden komen te verliezen, en alzo zy Supplianten hen berooft zouden zien van hun byzondere oogwit om de Nederduitsche Taal en de Digtkonst voort te zetten, zo vonden zy hen genoodzaakt, om daar inne te voorzien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanig verzoekende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verleenen Oktroy ofte Privilegie, omme alle hunne Werken reeds gemaakt, ende noch in &apos;t ligt te brengen, den tyd van vijftien Jaaren alleen te mogen drukken en verkoopen of doen drukken en verkoopen, met verbod van alle anderen op zeekeren hooge peene daar toe by Ons te stellen, ende voorrs in communi forma. Zo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t Verzoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wezende ter bede van de Supplianten, uit Onze regte werenschap, Souveraine magt ende authoriteit de-xix G. FAGEL Ter Ordonnantie van de Staten SIMON van BEAUMONT. De tegenwoordige RegentenSchouwburghOndekte SchyndeugdJacob Lescailje DenDecember
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
        
            
De ontdekte schyndeugd,
Bly - spelEerste bedryf.Eerste tooneelGeertruy BelyBely
     Gy ziet vrolyk de harten in pyn,Wilt niet minnen, maar minnelyk zyn
GeertruyW
BelyNeen, Juffrouw.
GeertruyWél wat is dat wachten een verdrietDie guit die schaamt hém langer niet.
BelyIk héb hem zint dat hy flus uitging niet vernoomen.
GeertruyJa wél, onmooglyk kan het langer zo bestaan,Die réchten Lomp zoekt niet als stóf om my te plaagen,Ik kijf vast op hem alle daagen,Maar zonder vrucht; hy is na Vólkert Neef gegaan,En laat me wachten na bescheid meêr als twé uuren,Ik kan van ongeduld niet duuren,Want zo men Man Kozyn &apos;t niet spreekt,Is &apos;t zéker dat hy, nóch de kat in &apos;t reizen steekt.
BelySinjeur gaat t&apos;avond dan noch met de Schuit van achten?
GeertruyJa, en die guit laat ons zo wachten.
BelyLicht dat hy door de Stad loopt zoeken naar men Heer;Maar zie, daar is hy zélf al weêr.
Tweede tooneel.Geertruy, Joris, Bely
GeertruyWél nou, zél &apos;t eind&apos;lijk eens gelukkenJou rechten onbeschaamden bloed?Is dat uit blyven? dit zyn weêr jou ouwe nukken,Dit gaat al weêr op de oude voet;Maar, wacht ik zé &apos;t je weêr betaalen.
JorisWel hadje niet belast dat ik Kozyn moest haalen.
GeertruyWel ja ik, Jakhals, maar was dat twê uuren wérk,En langer?
JorisNa dat ik &apos;et mérkZoek jy weêr reeden om te kyven.
GeertruyWat hoef je zo lang uit te blyven?Je weet wél dat men Man van huis moet, én hy staatOp heete koolen, &apos;t word vast laat,En eer hy gaat moet hy Kozyn noodzaaklyk spreekenMaar, wacht ik leer nou al je streekenIk zél die potzen weêr gedenken.
JorisWél, je zietIk héb geloopen dat ik swiet,En kan noch pas men adem haalen,Nóch kyfje; maar &apos;t is wel, ik zeltje eens&apos; weêr betaalen
GeertruyWat zegje?
JorisNiet; &apos;k spreek niet een woord
GeertruyOntkén je dat ik zélver héb gehoort,En durf je nóch in &apos;t heim&apos;lyk morren?
JorisIk zeg niet aârs als van je knorren,Dat dat schier onverdraaglijk is.
GeertruyEi! kyk dien vlégel, hy heeft nóch gelyk na &apos;k gis,Jou réchten, druiloor, &apos;k zou voor jou dan moeten swijgen?Ik zou het nä myn zin niet krygen?Wél, wél, ik zél men haast ontslaan van zulk een kruis;Men man die gaat nu juist van huis,Maar wacht, als hy is weêr gekomen,Dan zél je eerst van de drommel droomen.
Derde tooneel.Joris, Bely
JorisAL weêr kwaad water! wel de moord!Het is zen leeven niet gehoord,Ze raad, én tiert, én dreigtme zonder reeden.
BeljeNou, nou, ontstélje daar niet om vaar, weest te vreeden,Je weet &apos;t is Juffrouws haastigheid.
JorisIs &apos;t Juffrouws haastigheid? wél zéker, schoon bescheid,Men zou de drommel zo niet plaagen;Dit ky ven duurt vast alle daagen;Maar élk een drommel heeft zen maand; ik zei &apos;t &apos;er weêrVergelden, die schynheilig; ja, ik zweer.Dat ik hier in men woord zél houwen,Al zou &apos;t men ook daar na nóch honderdmaal berouwen.
BelyWél, Ioris, zég wat wouje doen?
JorisWat raakt &apos;et jou!
BelyIs dat fatzoenZo laelyk op een ménsch te graauwen?Ie kund wel spreeken zonder snaauwen.
JorisWeest maar te vreên, &apos;k zél &apos;t heur betaalen, én misschien zél jy het in het kort wél zien.
BelyNou niet te haastig Vaâr je zélt nóch wél bedaaren.
JorisIa, ja, ik zél het heel wél klaaren.
BelyIk ga, daar komt Sinjeur met Iuffrouw aan.
Vierde tooneel.Geertrui, Filibert, Ioris
GeertruyDaar staat hy, Hartje, wilt &apos;em nu ter deeg bekyven.
FilibertWel Joris, schaamje datje zo lang uit durft blyven,Waar komje nou zo laat van daan?
JorisSinjeur, Kozyn was uit, én &apos;k héb bylo geloopenOm hém te zoeken, in hét Heerelogemént,De Graaf, het Hof, de Zon, en waar hy is beként,Dat men het sweet heeft by het Lichchaam neêr gedroopen,Op &apos;t lést vernam ik dat hy in de brakke grondBy vrienden was, én &apos;k dorst niet gaan voor ik hem vond,Toen hy men boodschap had vernoomen,Beloofde hy aanstonds hier te komen,Toen bén ik straks na huis gegaan.
FilibertWél, wél, je hébt je zaak heel wyzelyk gedaan,Kom, maakje vaardig, én wilt alles wél bestéllen,Je zéltmen op de reis verzéllen.
Geertruivan ter zydenDat &apos;s goed, dit slaagt me na men zin.
FilibertLaat zien ereis daar schietme iet in,Ik héb op Rotterdam geschreeven,Loop kopieer de brief, en kom dan weêr.
JorisIk zél.
FilibertLoop ras, en doe je dingen wél.
Vyfde tooneel.Filibert, Geertrui
FilibertWél, Hartjelief, wél twéde leeven,Hoe staaje zo bedrukt?
GeertruyJe wilt me dan begeeven?Je reis die slaat dan t&apos;avond vast?
FilibertJe weet wél dat ik moet.
GeertruyWat is het ook een lastNeu juist te reizen by de Winter, konje blyven:
FilibertMyn Troosje lief, dat kan niet zyn.
GeertruyKan jy &apos;t niet schryven?
FilibertO neen! &apos;k moet zélver zien hoe dat men zaaken staan.
GeertruyEy! Laat &apos;er iemand anders gaan.
FilibertDat kan niet weezen, &apos;k moet de Koopliên zélver spreeken.
GeertruyJe hébt te Leiden eerst geweest voor drie vier weeken,En in den Haag.
FilibertDat &apos;s waar, maar &apos;k kryg daarom geen géld;&apos;k Word ieder post vast uitgestéld.Van dag tót dag, én &apos;k moet ook géld betaalen
GeertruyDat kunje by Kozyn wél haalen.
FilibertDit is reeds by my in &apos;t verschótVier duizend gulden, én hy wilder geen genótVan trékken, &apos;k héb hém nu ontboden,Om dat ik nóch wat kasgéld héb van nooden,Dat morgen vroeg betaalt moet zyn;Zo dat ik gaan moet om men géld ook in te krygen.
GeertruyMen hart is zo benaauwd, och! och! Na alle schynZie ik je niet gezond weêrom.
FilibertEy! Wilt dat swygen;Wat, ik héb meêr van huis geweest,Maar nimmer was je zo bevreest.
GeertruyDat loof ik wél, zo naar te droomen,Gewis my zal iet overkomen,En raakten ik jou kwyt, zie daar ik stierf van rouw.
FilibertWaar is in Amsterdam zo deugdelyk een Vrouw?Dat is eerst liefde! och! kon het weezen,Ik lietme waarelyk beleezen.Maar, weest te vreeden, Lief, je zietme haast weêr om.
GeertruyOch! heeten ikje al wéllekom,Dat zou men droevig hart verlichte.
Sesde tooneel.VolkertFilibertGeertruy
VolkertGoe&apos;n avond, Neef, goe&apos;n avond, Nichte,Kozyn, die gaat van huis gelyk ik héb gehoort?
FilibertJa, voor het sluiten van de poort,Ga ik op Haarlem, én dan mórgenOp Leyden, en den Haag, maar, Neef, eer dat ik gaHéb ik een béde, ót gy my woud verzórgenMét eenig kasgeld, want ik zal, zo draIk weêrkom, alles mét &apos;t résteerend wédergeeven,&apos;k Héb al men bankgéld van de mórgen afgeschreeven.
VolkertZeer gaaren, zég maar hoe veel geld &apos;er nóch ontbreekt.
FilibertEen zakje dukatons.
VolkertWél, &apos;t zél der morgen weezen,Begeerje iet meêr, je kunt hét krygen alsje spreekt.
FilibertNeen, Neef, ik dankje.
VolkertWilt niet vreezen,Spreek onbeschroomt.
FilibertNeen, Neef, ik dankje, &apos;t is zo wél,&apos;k Zél aan men Vrouw het hand-schrift geeven,Waar in ik zoveel schuld bekén, hét is by leeven óf stérven.
Volkert&apos;t Hoeft niet.
FilibertAl, ik kom straks weêr, ik zél&apos;t Gaan schryven, stél terwyl men Vrouwje wat te vreden,Zy is mistroostig door een droom, én heel belâanMét vrees, nu ik van huis moet gaan.
VolkertMyn Heer, dat is niet buiten reeden,Zy heeft u lief.
FilibertDaar heb ik blyken van gezieu,Zy mind my krachtig.
GeertruyJa, misschien.
Sevende tooneel.Volkert, Geertruy
VolkertWél, Nicht, dit slaagt na wénsch.
GeertruyNiet waar, maar &apos;t bést van allen,Zyn knecht gaat meê, en &apos;k bén verzékert van myn Meid,Die trouw blyft door uw mildigheid,Kan ooit de zaak wel béter vallen?Men man die heb ik door myn vleijen gantsch verstrikt,Hy zou my voorstaan, schoon dat alles wierd verklikt,Myn zedigheid heeft hem alle achterdocht benoomen;Ik veinsde my bedroefd, maar kan me niet betoomen.Van vreugd, nu hy van huis gaat.
VolkertSpreek wat zacht.
GeertruyHy is op u gantsch niet verdacht,Gy zyt zyn Vriend.
VolkertDat &apos;s waar, maar de uwe nóch veel meerder.
GeertruyWél, twyfelt gy?
VolkertO neen! &apos;k begeerderGeen klaarder blyken van, ik zie die reets zo groot.
GeertruyWél zonder u, Neef, was ik zéker liever dood;Wat vreugd genoot ik in dit leeven,Mocht ik zomtyd myn hart aan u niet overgeeven?Maar &apos;k was geen kleentjen in de ly;Toen Joris uit bleef, &apos;k dagt hy zal Kozyn niet vinden,Die zit al by zyn goeije vrinden,En denkt nu langer niet om my.
VolkertOm u niet denken, die mijn wéllust zyt, én leeven?Ey! zie my daar voor tóch niet aan;Gy weet wél wat ik heb om uwent wil gedaan,En dat ik u nooit zal begeeven;Had ik gweeten dat uw Man van huis zou gaan,Ik had gevloogen om te passen op uw wénken;Maar wie zou dit van daag juist dénken?
GeertruyIk had het zélver niet gedacht.
VolkertGy zult my de eer van uw gezelschap dan vergunnen,En my verzéllen déze nacht?
GeertruyWél, twyfelt gy? zou ik iet béters wénschen kannen?Maak maar de toestél reed, zég Kniertje dat ze niet&apos;T geen ons vermaaken kan ontziet,&apos;K heb lust om uit de band te springen,Ik moet tóch als men Man in huis is my bedwingen,Nu wil ik uit de borst mét u eens vrolyk zyn.
VolkertWat bén ik u verplicht.
GeertruyMaar &apos;t moetal mét een schynVan deugd geschieden, dóch men kan licht midd&apos;len vinden,Om de oogen van de Waereld te verblinden;Voor my, myn slécht, én stemmig kleed,Maakt dat geen ménsch van my iet dénken kan, óf weet.
VolkertDaar komt uw Man.
Achtste tooneel.Filibert, Volkert, Geertruy, Joris
FilibertKund gy myn Vrouwtjen overreedenHeer, Vólkert? stélt ze &apos;er wat te vreeden?
VolkertMyn Heer, zo tamelyk, &apos;t schynt datze uw byzyn nietWél missen kan, uw reis verwékt haar veel verdriet;&apos;T is wél een swakheid, maar zy mind u als haar leeven.
FilibertJa zulk een Vrouw is ook aan ieder niet gegeeven.
VolkertDat is de waarheid.
FilibertO! haar deugdIs ongemeen, zy strékt een voorbeeld aan de jeugd.
VolkertIk acht Neef in dat deel gelukkig.
FilibertAy! zie, hoe staatze daar, hoe drukkig.
GeertruyIk bid, Liéf, kweldme tóch nïet meêr.
FilibertOch! wat &apos;s opréchte liefde teêr.Nou, Engel, schrei niet of je maakt my ook bewoogen,Je parst me traanen uit men oogen.
GeertruyJa, ja, spót al mét myn verdriet.
FilibertNeen, Hartje, &apos;k doe dat zéker niet.
VolkertNu, Neef, behouden reis, vaar wél, ik zal u morgen,Als &apos;t is gezégt, het géld bezórgen.
FilibertWat blyf ik u daar voor verplicht.
VolkertWél zou ik zo veel niet voor u doen, én voor Nicht.Vaar wél, én goede nacht.
FilibertGeertryGoê nacht, Neef.
Negende tooneelFilibertGeertruyJoris
FilibertMét dat praatenVerloopt de tyd, geef Neef dit brief je als hy hét géldHier mórgen vroeg in huis bestélt,Je kunt het ook wel door een Kruijer laaten haalen;Dan moetje die Sinjeur betaalen,Daar ik dat goed van héb gekócht,Dat gist&apos;ren is in huis gebrógt;Ik had hem uitgestélt tót mórgenAy! Hartje, wilt dan ook men reiszak. voort bezórgenLaat Béletje de brief bestéllen.
Thiende tooneelFilibertJoris
FilibertJoris, isNu alles vaardig? want het word al tyd na &apos;k gis.Moet ik ook nóch aan iemand schryven?Vergeet ik ook nóch iet?
JorisNiet dat ik weet, maar gaatJe reis nóch voort, Sinjeur?
FilibertWél ja zé, wat een praatIs dat, moet ik niet zien men schulden in te krygen?
JorisWél alsje moet, dan moet ik swygen,Maar wist jy wat hier al geschiedAls jy van huis bént, Heer, je gingt van avond niet.
FilibertWél wat geschiet &apos;er, spreek?
JorisIk durf &apos;t je schier niet zéggen,Hoe hier in huis de zaaken léggen,Je zout me ook niet gelooven, maar zie daarIk sweer &apos;t, al wat ik zég is waar,Ik zél &apos;t bewyzen, én zo ik blyv&apos; in gebreekenJaag my dan voor een vagebond, een guitVry uit je huis, en geef me niet een enk&apos;le duitVan al men huur, nóch meêr, je meugt me vry deursteekenIndien ik lieg.
FilibertWel zég wat isser dan te doen?Wat schort &apos;er? óch! men leeden beeven.
IorisSinjeur, iet dat je van je leeven,In &apos;t alderminst niet zoud vermôen.
FilibertWat isser dan? spreek op!
JorisAls ik &apos;t je zou ontdékken,Moest jy belooven, dat je niet, uit ongedult,De gantsche zaak verbrodden zultMét raazen, want het zou jou meest tót nadeel strékken.
FilibertWél dat beloov&apos; ik; zég nu op wat dat &apos;er schort.
JorisWél hoor, Sinjeur! jou Vrouwtje wordVan Vólkert opgepast.
FilibertWat wilje daar meê zéggen?
JorisNiet; als dat hy gaat in jou plaats by Juffrouw léggenAls jy van huis bént.
FilibertWat! speelt dan men Vrouw de hoer?Wat zégje, Joris!
Joris&apos;T is geen loogen,Sinjeur, ik héb &apos;er zélf al twé dry maal verspied,En &apos;k zélt je zien doen veur jou oogen,Geloof men zéggen eerder niet.
FilibertAch! houw me vast, ik stérf; wie zou dat toevertrouwen,Aan zulk een Spiegel aller vrouwen?Maar word ik dol? geloof ik datMen Vrouw heur eer zo vuil beklad,Op &apos;t zéggen van een guit, die door zyn snoode streeken,Heur zoekt de kroon van &apos;t hoofd te spreeken?
JorisSinjeur, denk wat je zégt, én doet,Ik spreek de waarheid.
FilibertO! gants bloed,Hou jy&apos;t nóch staande, schélm? Ik zég je hébt geloogen.
JorisEy! raas dóch niet, dénk om je woord,Want zo je Vrouw maar &apos;t minste hoord,Dan is &apos;t niet meêt in myn vermoogen,Om jou het zélf te laaten zien.
FilibertWél &apos;t kan onmoogelyk geschiên,Dat zy, die pas van my een oogenblik kan duuren,Uitwérken zou die snoode kuuren.
IorisJa daer deur heeft ze jou verkloektTót nu toe, én zo fraai gedoekt.
FilibertWél wie zal dan iet toebetrouwen,Op&apos;t vleijen, én geschrei van vrouwen?Maar zégt eens, Joris, hoe je &apos;t weet?
JorisWél hoor, Sinjeur, &apos;k héb lang geweeten, dat de waagenIn huis niet récht ging, én het is me zéker leetDat jou Kozyn doet hoorens draagén;&apos;k Beként, ik héb &apos;er na gegaan,Als jy van huis waart, én vernoomenWaar dat zy by malkander komen;&apos;T is in een sluiphuis, by een zéker Roffiaen,En tót nóch meêr bewys dat ik niet bén bedrógen,Dat alles waar is, én geen loogen,Men Neef heeft zélf altyd voor heur gespeeld.
FilibertIs &apos;t waar?
IorisIk zweer &apos;t!
FilibertJe zweer &apos;et! wel, zie daar,Ik zég &apos;t je, maar mét waare woorden,Indien het waarheid is zél ik de Hoer vermoorden;Och! och! wat word ik ongerust,Och! dit beneemt my al men lust;Men Vrouw lichtvaardig; maar het kan niet moog&apos;lyk weezen;Zy lykt zo deugdig van gemoed,Zo zédig, én wél opgevoed,Ik laatme niet zo licht beleezen.
IorisWél hoor, veel woorden zyn om niet,Sinjeur, maar zél jy &apos;t niet gelooven als je &apos;t ziet.
FilibertWel ja.
IorisZét dan je misvertrouwenZo lang ter zyden, én geloof het geen ik zég,Sinjeur, wanneerwe zyn op weg.Zél ik de heek zaak gelyk het lyd ontvouwenEn wat van ons gedaan moet zyn,Ik zel je ook in het breed dan zeggen,Hoé wy het hooren aan te leggen.
FilibertJa wel, de Duivel haal Kozyn;Hy wil geen Intrést van zyn geld van my genieten,Maar na dat jy men nou verhaalt,Heeft hém men Vrouw wél ruim betaalt;Ik wed&apos;er meêr zyn die zo gaeren géld verschieten.
JorisSwyg, daar komt Juffrouw.
Elfde tooneelGeertruyFilibertJorisBely
GeertruyHartje lief,Hier is je reiszak, hébje iet meerder ook te zéggen.Ze is wel verrzien van al wat dient tot jou geriefIk mag ze hier vast neêr gaan leggen.
FilibertNeen, &apos;t is zo wél; kom kryg men mantel, en men hoed.
GeertruyKom voort, waar wacht hy nou zo lang na dezen bloed.
FilibertZo, &apos;t is zo wél.
GeertruyMyn twéde leeven,Je gaat men eindelyk begeeven?
FilibertJa, ja, weest maar te vreên,
GeertruyAy reist tóch met gemak.
FilibertIk zal. Hier, Joris, neem de zak.
GeertruyVaar wél; ik moet dan eindlyk scheiden.Ei! eens gekust, nóch eens.
FilibertAl wél, ei! weest te vreên.
GeertruyReis doch voorzichtig mét je beiden.En breek in &apos;t keeren hals en been.
Twaalfde tooneel.Geertruy, Bely
GeertruyHOor, Bély, Vólkert Neef heeft my mét ernst gebéden,Of ik hém wou vergasten, &apos;k hébt belooft,En &apos;t zél wat laat zyn eer ik &apos;t huis kom, &apos;k héb ook hédenVeel swarigheden in men hoofd,Zo door&apos;t vertrékken van men Man, als andre zaaken,Die &apos;k wil vergeeten door &apos;t gezélschap, ga, bestélDe Brief, en kom voort weêr, ik zélTerwyl men zélven vaardig maaken.Geertruy binnen
BeltWél, Juffrouw. Dit &apos;s na wénsch, zy gaan weer zamen heen,Dan héb ik mooy het huis alleen,Dan kan ik onze Dirk weêr delikaat onthaalen,Myn lieve Vryer, Juffrouw gaatTe gast by Vólkert, nou &apos;k zél swijgen, maar dat staatOns schoon, hier zal geen ménsch na taalen.Ook sny ik, want het doet men beurs in &apos;t minst geen zeer,Zacht bteeje riemen uit een ander man zen leer.Einde van &apos;t Eerste Bedryf
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Twede bedryf.Eerste tooneelVolkertAgataKniertje
VolkertAgaat, hoe komt gy weêr beneeden?Wie hélpt men liefste dan verkleeden?
AgataMyn Heer, uw liefste is al gereet,Ik wou maar vraagen, óf men heer wél weet,Dat Lichthart, die zo aanstonts is gekomen,Twé vreemde speelliên nóch heeft mégenoomen.
VolkertJa, Ja, laat Lichthart maar begaan,Agaat, het mag &apos;er nu op staan.Waar zyn de danssers? zyn de kleerenOok bóven? kunt gy &apos;t voisje leeren?
Agata&apos;k Meen Ja, de kleeren zyn ook boven, alles is Gereed.
VolkertWy zyn nu buiten vreezen?Dies laat ons uit de borst eens lustig vrolyk weezen;Haar man zit in de schuit, én droomt al na ik gis,Hy zal nu onze vreugd niet stooren?Laat ons dan onbekommert zyn;Hoe vaart de kóst? hoe vaart de wyn?Is alles al gereed? laat hooren?
Kniertje&apos;t Is alles wél verzórgt, stél maar je hart gerust;Ik héb een kóst doen vaardig maaken,Die &apos;k weet dat ongemeen zal smaaken.
VolkertWél daar op eens mét smaak gekust.
KniertieSus, sus, men man zou &apos;t zien.
VolkertWat isser aan geleegen.Zég, Kniertje? is je man jalours?
KniertjeJa wél ter deegen.
VolkertWaar is hy?
Kniertje&apos;k Had hem uitgestuurt,Hier by de speellui in de buurt,Maar zie, daar is hy zélf.
Tweede toneelVolkertKristoffelKniertjeAgata
VolkertHo, Kristoffórus, wonderWie geits?
KristoffelHer, Vólkert, noe! Hans donder!Wie geits dem Hér, wie geits?
VolkertAl wél,
KristoffelA! Neem gemak.
VolkertHebt gy uw boodschap al verricht?
KristoffelHe! wélk ein snak!&apos;t Is alles richtig, hei! laat ons man lustig weezen,Nichs haab ik zegt breur, &apos;t hart ist goetOnd eerlich, man we zunt toe hoop von vleisch ond bloed.
VolkertJe bent een noob&apos;le kwant, ik héb je altyd gépreezen.
KristoffelI zunt potzierlich!
VolkertWaarom niet?Geen Mensch weet tóch wat hier geschied.
KniertjeKristoffel, ei loop heen, de Tafel is al vaardig,En spoel de glaazen; daar komt Juffrouw, Heer! hoe aardigIs ze opgeschikt?
Derde toneelVolkert, Geertruy
VolkertMyn Engelin!Weest wélkom.
GeertruyIs &apos;t zo na uw zin?
VolkertBezonder, en wanneer &apos;t kon weezen,Ik wénschte wél, myn uitgeleezen,U altyd zo gekleed te zien.
GeertruyJa zo het zonder opspraak kost geschiên.Maar is &apos;t niet wél, dat ik uw oogen mag behaagen,In zulk een aangenaame schyn,En als ik by myn Man moet zyn,Dat ik mag slechter kleed&apos;ren draagen?Voor hém is &apos;t ommers wel, én goed genoeg, myn heer;Want als ik mag by u verkeerenDan schort &apos;et immer aan geen toestél, óf aan kleéren.
VolkertDat &apos;s waar, maar beurde zulks wat meêr.
GeertruyMen moet zich na het geen niet anders zyn kan voegen;Men heeft tóch nimmer zyn genoegen;De vreugd, die al te veel genooten word, verveeld,&apos;t Is &apos;t lékkerst brókje dat men steelt.
Volkert&apos;t Is waar, én nu het zo moet weezen,Is &apos;t bést de korte tyd besteet.De Tafel is byna gereet.Ik bid zét u hier bymy neêr, myn uitgeleezen,Gy hébt die plaats wel meêr bekleed.
GeertruyIk zal, én stél voort alle zórgen,En swarigheden uit tót morgen,Men man zal onze vreugd nu nietVerstooren, en &apos;t geen &apos;t oog niet ziet,Kan &apos;t hart niet deeren, hy is gierig,Ik jong, én gaaren by de vreugd,Als zynde in &apos;t béste van myn jeugd,Al schyn ik zédig, &apos;t hart is swierigIk zie wel of men raapt, én schraapt,En by een Man vol zórgen slaapt,&apos;T heest ook wat in, by goede vrinden&apos;T vernoegen van de jeugd te vinden.
Volkert&apos;K bén bly, myn Engel, dat gy &apos;t zo mét my vetstaat.
GeertruyIk weet et wél dat men kwaalyk praatVan Vrouwen, die van braave vrinden,En van een eerelyk geslacht,By and&apos;ren méêr vermaak als by haar mannen vinden;Ja &apos;k heb &apos;er zélf zomtyds veracht,Maar &apos;k wist toen nóch niet wat het in had, een van beidenTe kiezen, óf gebrék te lydenDoor al te teeder een gemoed,Of dat men weelde kan in volle overvloedGenieten, zonder achterdénkenTe geeven, óf zyn naam te krenken;Ik zie wel, óf men zich al veel verbeeld van de eer,De zoete tyd, die vast verby is, keert niet wéêr.
Vierde tooneelKniertjeVolkertGeertruyKristoffelAgata
KniertjeGEliefjes, zyt gy al gezeeten?Zal ik ook wachten mét het eeten?&apos;T is alles vaardig.
VolkertNeen, is alle ding gereetZo maak maar dat men aanstonds eet.Kristoffel, dit &apos;s uw plaats, wilt u hier neder zetten.
KristoffelDer Hér értzy mich.
VolkertNú, zit néêr,En maak geen Komplimenten méêr,Uw byzyn zal de vreugd vermeerd&apos;ren, niet belétten.Kniertje en Agata bréngen &apos;t eeten
KniertjeGeliefjes, wélkom.
VolkertDat gebraadHeeft goeje mines, zo! het lykt zeer delikaat.Kom, Kniertje, zit hier néêr, dit zal uw plaats zyn.
KniertjeVrinden,Ik durf me dat niet onderwinden,Ei! Ekskuzeer me.
Volkert&apos;T moet zo zyn,Agaat, kom schénk een Glas mét wyn,En laat de Speelliên binnen kómen,Wy moeten nu niet zitten ofwe droomen,Muzyk, en Wyn verheugen &apos;t hart.
GeertruyDat &apos;s waar, ik mag het ook byzonder gaaren hooren
VolkertIk bréng &apos;t u eens, myn uitverkoren.
GeertruyHéb dank, myn Heer.
KniertjeO jé! Wat zyn die Speullui swart.
Vyfde toneelFilibertJorisverkleed als SpeelliênVolkertGeertruyKristoffelKniertjeAgata
Filibert‘O Bloed! dit &apos;s Volkért, én men wyf, dat wil ik sweeren,Zy is het, maar in and&apos;re kléeren!De duivel haal de looze hoer!O Moord!
Joris‘Ik bid, Sinjeur, ei! snoerJe Mond, laat dich in &apos;t minst niet blyken,Wy moeten nu de kat zien uit de boom te kyken
FilibertOch! Joris houw men vast, &apos;k word as een stók zo styf;Maar, zyn ze &apos;t al? O ja! &apos;t is Vólkert mét men wyf,Wie drommel zou &apos;t zo durven droomen?Och! och! wat zél men overkomen?De duivel vaar in dat Kozynschap.
JorisSwyg dóch stil,‘Dat bid ik, want ie hébt nou alles na je wil.
FilibertWat! is &apos;t men wil dan, dat men wyf en hoer zél weezen?
JorisNeen, maar &apos;k wil zéggen, dat je &apos;t zelf nou heb gezien,Want anders mogt je &apos;t nóch misschiên,Gelyk als eerst, voor leugens vreezen.
FilibertJa, &apos;k zie genoeg. Jou hoer! jou guit.
JorisWél swyg je niet, én voer je diergelyke woorden,Zo is de heele zaak verbruid.
Filibert&apos;K zél swygen, maar in huis zél ik de hoer vermoorden.Och! Joris, wel hoe klópt men hart, Och! och! wat raad?
JorisMaak hier maar dat je niet beként word door je praat.
Volkert&apos;T za, Speelliên, zaag eens op. Kom laaten we eensjes klinken,Kristoffel; Schoone, ik zal &apos;t op uw gezondheid drinken.
GeertruyHéb dank, Neef.
VolkertAgata, zég datDe Potzemaaker voort begint,
AgataMen Heer, ik vatDe zin, &apos;t zél voort geschiên.
VolkertLaat de andre nóch wat wachte.Hier worden eenige Potzeryen, én danssen vertoond.
VolkertWat dunkt u, Schoone, is dat niet aardig?
GeertruyMét gedachtenKan &apos;t niet verbétert zyn, &apos;t is zéker ongemeen.
VólkertDat zich de danssers ook verkleên.
AgataZy zyn al vaardig.
VolkertWél, men laat ze voort beginnen.Hier word een Ballét gedanst van vier of zes Perzoonen.
GeertruyWél, Neef, hoe kenje &apos;t zo verzinnen?
VolkertNicht, zulk een toestel valt niet swaar
GeertruyMaar, is de Juffrouw die hier zingen zou, al klaar?
Agata&apos;k Meen ja, Mevrouw.
Geertruy&apos;k Verlang om haar te hooren.
VolkertIk bid, gebie, myn Uitverkooren.Hier word gesongen
KristoffelI dat geit hups, noe, noe, wie wollen auch eins springen,Ond zingen; las ons lustig zyn,Der Musik voegt wol by de wyn.
KniertjeWel; Vaâr, verstae jy jou ook van die seuve saaken?
VolkertJa, ja, laat hy hem meê vermaaken.
     KristoffelDer Pompernik kel is aber hie,Ich werd em nicht verlassen:Wen ich dein Schoen braun ooglein zieErlieb ich aussermassen;O lieb, o lieb, o lieb, ier doet mie &apos;t harts zo weê;Wen ich &apos;s lyb vol gezouffen haab lig ich in roe, end vré. Noe zund wie lustig.
VolkertKan ik u noch meêr verlusten?
GeertruyIk word al slaaprich.Gy sult in myne armen rusten.
FilibertMoet ik dit hooren, en kan ik hier langer staan?Men zou de drommel zo verraân,
VolkertGeef aan de Speelliên ook eens drinken,
KristoffelHer Vólkert, las ons auch eins klinken.
GeertruyWel, op een kusjen aan weerzyden
Volkert&apos;k Ben te vreên,
Geertruy&apos;k Verdoe dat: want die kus die smaakt me ongemeen.
Filibert‘ô Heer! zie ik dit voor myn oogen?
JorisWat dunkje, heb ik nou geloogen?
FilibertNeen, Joris; och! &apos;t is al te waar,Maar, &apos;k zél die vuile hoer, die ranken duur betaalen,Kom laet ons voort de Schouwt gaan haalen.Zy loopen verbaast wég.
Zesde tooneelGeertruyVolkertKniertjeKristoffel
GeertruyWAt &apos;s dit? hier is de baan niet klaar;Wat schort de Speelliên?
VolkertZyn ze dol, óf buiten zinnen?
GeertruyOch! &apos;t valt me daar als loot op &apos;t hart, na &apos;k merk,Kozyn, is dit geen deeglyk werk.We zyn verspied; wat raad? wat zullenwe beginnen?
Sevende tooneelAgataGeertruyVólkertKniertjeCristoeffel
AgataMEn Heer, én Juffrouw, och! wat héb je lui gedaan?De Speelliên zyn kwaad wég gegaan;Ze spraaken van de Schout te haalen,De een zei, ik sweer ik zél die Hoer dat wéêr betaalen.
GeertruyOch! &apos;t zél men man zyn, dat gaat vast;Och! Neef wat raad? we zyn verrast,We zyn hier laelijk in de val; &apos;k wil sweeren,Dat hy ons in die Speelmans kleêrenVerspied heest; &apos;k twyselde al, maar, ach! nou is &apos;t te laat,Ik bén bedurven, ach! wat raad?
VolkertIk sta verstélt; maar kom we moeten hen verkloeken,Nu zy zo dom zyn; ras de kleren uit, en voortNa huis, dan zyn zy licht te doeken,Zo gy maar vast blyft by uw woord.
GeertruyOch! och! ik kan van schrik me zélven pas bedaaren.
VolkertKom, niet te sém&apos;len, kryg de kleêren, trek maar uit,Want vondenze ons, zo was het heel procés verbruid.
GeertruyWat zél men eind&apos;lyk wédervaaren?Dit is men droom.
KniertjeHier zyn je kleêrén, trék maar aan,Wat hoeft &apos;et juist zo nét te staan?Wat zo! je kaper op.
GeertruyMen beenen staan en beeven.
VólkertAls wy maar weg zyn, mag &apos;t geen kwaad,Dan isser gantsch niet aan bedreeven.
Geertruy&apos;T is donker, én zo glad op straat.
VólkertDat mag geen kwaad, ik zal u aan uw huis verzéllen,Ei! wilt u niet te veel ontstéllen.
GeertruyKom, &apos;t zal zo wél zyn. Nu, goé nacht;Ik had dit voorval niet verwacht.
VólkertIndien zy komen, kunt gy alles maar ontkénnen.
KniertjeZo schoon; ey! lieve ga maar heen,Begeerje ook een Lantaeren?
VólkertNeen
Achtste tooneelKniertjeKristoffelAgata
KniertjeSUnt Vélten moet die Lichthart schennen,Die guit heest ons die pots gespeelt,En hier &apos;er Man in Speelmans kleêrenGebracht, wie had em dit zen leeven zo verbeëld?Maar &apos;k zél &apos;et hem wel weêr betaalen, wil ik sweeren.
AgataZo dra ze kwaamen had ik in &apos;er doen geen zin,Ze gluipten zo.
KniertjeDat &apos;s waar, ze dorsten pas &apos;er oogenEens opstaan; wél ik bén nóch nooit zo valsch bedroogen.
KristoffelDes em der haan hak, noe!
AgataIk beelde me schier inDatze onze taal niet kosten spreeken.
KristoffelIch wol em hals ond beinen breekenDem Lichthart da! dien Schélm!
KniertjeHoe waarje zo verblindDat jy &apos;er aannaamt?
KristoffelNoe! i snakken wie ein kind;Kon ik die Nar? i zé! ik heb em von myn daagenNicht zeên, wat meug i dan zo vraagen,Man by dem kranken, wen ik Lichthart zé, er zolMi saterfaction verschaffen, ob ich wolEm eins der kraage, was verzétten.
KniertjeLaat ons op onze dingen létten,Schik alles aan een zy, Agaat, daar bérg al &apos;t goed.Jy voort de tafel, niet te wachten,Wy moeten heur die kans af winnen, met gedachten,Die sakkereerse zót, die bloed,Hy meent zen Vrouw hier nóch te vinden,Maar dat zél mis zyn, én hy moet &apos;et liegen, datZy hier geweest is, zo ik aârs de zaak récht vat.Daar word geklopt.
Negende tooneel.De SchoutTwee DienaarsFilibertJorisKniertjeKristoffelAgata
SchoutGoên avond, vrinden;Kom, zég ons voort waar dat de Vrouw is van die Man.
KniertjeZyn Vrouw, men Heer, wel daar heb ik geen kennis an.
KristoffelO! Her Scholtétus!
SchoutDit ontkennen zal niet baaten,Gy paait ons niet met schoon te praaten.Zég waar zy is.
KniertjeMen Heer, je hebt gewis abuis,Je bént hier in een onrécht huis.
FilibertWat, in een onrécht huis? dat &apos;s valschelyk geloogen,Ik héb &apos;er mét men eigen oogenZo daad&apos;lyk neffens hém verspied,En Lichthart, maar nou isser nietJe hebt &apos;er lichtlyk in een heim&apos;lyk gat versteeken.
KristoffelWas zaagt der Nar?
FilibertEi, Mof, hou jy je smoel der uit.
KristoffelMatsfuzel! hazenkopf.
KniertjeStil Stoffel, wat beduidDit raazen, laat ik met &apos;er spreeken;Wat zég je van die Man zen Vrouw?
Schout&apos;k Zég dat die Man zen Vrouw hier daadlyk heeft gezeeten,Mét Sinjeur Vólkert, heur Kozyn;En zo je niet wilt zéggen waar ze zyn,Ik zel het évenwél wel weeten;&apos;T za, dienaars, doe gelyk ik héb belast.
KniertjeMen Heer,Dit is gewélt; hélp! vrienden! buuren!Men doet me in huis gewelt.
FilibertEi! zie die kuuren.Jou Séldremaliméntze Meer!Durf jy men eigen Vrouw verzaaken?
KniertjeWél, Jakhals! durf jy zeggen datze hierGeweest is, dat jy &apos;t waar kunt manken?
SchoutSus, sus, waar toe zo veel getier?
FilibertJa, Voddemoêr, dat durf ik zéggen,Of mienje dat zo schoon te ontléggen,Kom hier eens, Joris, heb ik nietMét jou, en Lichthart heur verfpiet,En zaagen wy &apos;t niet veur onze oogen?
JorisWél ja.
Kniertje&apos;T is valschelyk geloogen.
FilibertWat zégje?
KniertjeDat je &apos;t liegt, ik héb geen Ménsch gezien.
JorisWat drommel zél der nóch geschien?
KniertjeWég vént, je bént niet by je zinnen,Je raaskald; is jou Vrouw hier in men huis geweest?
FilibertJa, Sloery, ja ze, dronken beest,Ze was flus mét er Pól hier binnen;Hier zatje, en braste, én waart wél louwter in je schikZie daar, hier héb jy lui gezétenAl wil jy, Voddemoer, &apos;t niet weeten,Hier zatje in &apos;t rond, terwyl dat ik,En Joris, in de schyn van Speullui jou verrasten,Terwyl je lui te zamen brasten.Spreek, Joris, is &apos;t niet waar? héb jy &apos;t niet mé gezien?
Joris&apos;k Héb ommers ja gezeid.
KniertjeJe liegt &apos;et mét je twiên.Ik héb geen ménsch in huis vernoomen,Je hébt voorzeeker léggen droomen,Of eenig spook heeft jou de harzenen ontroert.
JorisWél &apos;k loof waarachtigh dat de Hoer nóch met ons boert.
1 DienaarMyn heer, wy hébben &apos;t huis van boven tót beneedenDoorzógt, maar niemant daar gevonden.
KniertjeIs dat reedenDat jy een ménsch zo affronteert?
SchoutHoe! Filibért, &apos;k loof datje ons scheert;Gy zégt dat hier uw Vrouw in kostelyke kleêi en,Zo straks heeft zitten banketteeren,En nu ik kom is &apos;t mis.
FilibertMen Heer, de drommel moetMen haalen... O! ik drink van kwaadheid schier men bloed;&apos;k Weet dat ze hier is, én die Hoer heeft haar versteeken.Maar kom, de zaak zél zélver spreeken,Laat hier je dienaars, én laat ons dan zaamen gaanTót mynent, daar zél jy de waarheid wél verstaan;&apos;k Wil sweeren dat ze niet in huis is,En dan is &apos;t licht te zien, men Heer, hoe &apos;t wérk niet pluis is.
SchoutKom, gaan wy dan zo daad&apos;lyk heen;Blyft gy zo lang hier met u tweên.
2 DienaarZeer wel, myn Heer.
FilibertNou wil ik sweerenDat ik jou, Voddemoêr, dat liegen zél verleeren.
KniertjeEi, Ioop, Jan gat, loop na de pomp,Jou rechten uil, jou botten lomp.
Kristoffelzingt.
     Dat i voor hébt, werd die missen,Doe bist auf don pok kel geschissen,Noe, noe, noe, noe, noe!Koekeldoe doe, doe, doe, doe, doe.Einde van &apos;t Twéde Bedryf.

                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>