<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lope001bekl02" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De beklaagelyke dwang</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Félix</forename>
          <surname>Lope de Vega</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 B 18: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/lope001bekl02_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Oct" sex="m/f/u">
          <persName>Oct</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Al gelijk" sex="m/f/u">
          <persName>Al gelijk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Klen" sex="m/f/u">
          <persName>Klen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Eduardo" sex="m/f/u">
          <persName>Eduardo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Iag" sex="m/f/u">
          <persName>Iag</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Roz" sex="m/f/u">
          <persName>Roz</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Octavio" sex="m/f/u">
          <persName>Octavio</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Teb" sex="m/f/u">
          <persName>Teb</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Grim" sex="m/f/u">
          <persName>Grim</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Dion" sex="m/f/u">
          <persName>Dion</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Maur" sex="m/f/u">
          <persName>Maur</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Henrijk leest" sex="m/f/u">
          <persName>Henrijk leest</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Dionysia, een Hert vervolgende" sex="m/f/u">
          <persName>Dionysia, een Hert vervolgende</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Biss" sex="m/f/u">
          <persName>Biss</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bell" sex="m/f/u">
          <persName>Bell</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Edu" sex="m/f/u">
          <persName>Edu</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Henr" sex="m/f/u">
          <persName>Henr</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1671">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
DE BEKLAAGLYKE DWANG,BLYEYNDENDTREURSPEL.In Nederduytsche Rijmen gestelt door IZAK VOS.Den jongsten DrukVertoont op d&apos;Amsterdamsche Schouwburg.
t&apos;AMSTERDAM,By Jacob Lescailje
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Aan Mijn Heer JrEdelman van den Ed. Heer Gerard Schaap,
M Ik offer u, uyt mijn vrye wil, de Beklaaglijke Dwang; maar zo ik my nader bezinne, vinde ik mijn wil verplicht: dit doet my te
Iet van d&apos;eene Taal in d&apos;ander door eenen engen hals te gieten, gaat zonder plengen niet te werk MYN HEER, U E. ootmoedige dienaar IZAK VOS
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
De beklaaglijke dwangEerste bedryf.
Dionysia, een Hert vervolgende.OOf meent gy schichtige, benaude Hert, dat ikU volg gelijk de wint? ô neen, &apos;t zijn mijn gedachten,Die volgen u op &apos;t spoor; ay wilt een weynig wachten,Schou mijn vermoeytheyt aan, gelukkige, die nochTen laatsten, moê en mat, een rustplaats vint; maar, och!Ik arm rampzalige, door groote min gedreven,Kan my aan beek, of bron, of beemt tot rust begeven;Gy maakt, door uwe vlucht, een endt van u verdriet,Maar ach! hoe zeer ik vliê, &apos;k ontvliê mijn quelling niet.Henrijk. Dionysia.Oaangename dou, vermakelijke boomen,Doorwrocht met cierlijk lof, en gy, ô waterstroomen,Die, door uw helderheyt, schijnt vlietend&apos; stil te staan,Groeyzame bergen, die ten hemel reykt, schouwt aanDat bidt ik, mag het zijn, my doch als een gelukkige,Door dien ik mijn Godin beoog, gelijk een drukkigeEn droeve Tantalus, die, als ik haar nau heb,My wederom ontzinkt als een afvallend&apos; Eb.Helaas!
Dion.Henrijk.
Henr.Mevrou, ik ben niet zeer verwondert,Of schoon dees waterbeek zich van zijn loop afzondert,En tusschen d&apos;oevers, daar hy ruyssend&apos; vliet, als doodtEn roereloos blijft staan, ja zelfs de roos zijn rootVerdubbelt, als beschaamt uw schoonheyt aan te schouwen.Dees uytgehouwe steen kan &apos;t zilvre nat niet houwen.Den zoeten Zephyrus vast met een labb&apos;re koelt,Op &apos;t aangenaamst en zoetst, door bladt en telgen woelt.De zon met zijne glans &apos;t geboomt doet gloejent verven.De bloemen, als door schrik der snelheyt, die besterven,En hangen als verslenst, door &apos;t derven van den douw,Die hun Aurora schenkt; vermits gy, waarde vrouw,Zijt Flora in &apos;t gebloemt, een Thetis in de beeken,En een Diaan in &apos;t bos, die, om recht uyt te spreeken,Den held&apos;re Febus met zijn glans in all&apos;s verdooft;En hem, wanneer &apos;t u lust, van zijn paruyk berooft.Ia, die de hooge Goôn kunt wet en regel geven.En die gebietster zijt van Henrijks ziel, en leven.
Dion.Zal ik gebieden die, die &apos;k voor gebieder hiel?Zoo hoor een woort of twee, mijn uytverkoore ziel.Dees aaklig&apos; eenzaamheyt verplicht my u te zeggenVeel waarheên, die in my, ô Graaf, verborgen leggen.
Henr.Noch meer wort gy verplicht, ô schoone, door mijn trouw,Aan u belooft met eedt; maar &apos;k bidt, ô waarde vrouw,Sla op mijn nedrigheyt doch niet uw lieve oogen,Laat die my gunstig zijn. Mevrouw, wie op een hoogenVerheeve steenrots staat, die d&apos;hemel reykt, wiens topDer Goden doen beloert, zie niet om laag; want opZoo hoogen plaats te staan, en nederwaarts te kijken,Zou Argus snel gezicht al deyzend&apos; doen bezwijken,En duyss&apos;len doen het breyn, door &apos;t schrikkelijk vertoog&apos;Van nederwaarts te zien, en schelden &apos;t nieuwsgier oog.Dies van uw hemel, lief, ben ik de lage aarde,Zoo veel scheelt onze staat na &apos;t lichaam; maar, ô waarde!Doorluchtigste Princes, de grootste proef van minEn teyken, waar aan hy te kennen is, staat inEen ongelijkheyt te gelijken, in zijn handenVoert deze God een schaal, daar hy de harten van deVerliefde, hoeze zijn, gelijkt en evenaart.
Dion.Indien uw nedrigheyt u ophoudt, of bewaart,Om met gelijke min my weder te beminnen,Zoo is uw min geveynst, door dien ik in mijn zinnen,En mijn gedachten, u my waardig heb gekent.Hoe beek gy u dan in, als dat gy minder bent?Neen Heer, wy zijn gelijk.
Hen.O goddelijke harssen!Die mijn verwelkte liefd&apos; komt met uw dou vervarssen,Die my zelf baant den wegh, en maakt ons min gelijk.
Dion.Ia waan van godlijkheyt; wel aan, laat ons een blijkDoen van oprechte min, en ons genegenthedenVan onze zielen, in een ziel te zamen smeden.binnen.
Octavio.IK zoek onwetend&apos;, och, mijn doodt; &apos;k word nagespoortVan een verslind end&apos; dier. Wat mensch heeft oyt gehoortDat een, die op de jaght het wilt zoekt te belagen,Zelfs vlucht, en word gejaagt, in plaatse van te jagen,Als ik, die door Fortuyn, en bitt&apos;re tegenspoet,Gedreven heen en weêr, met een ontsteeken moetMijn doodt zoek, en dat in die geen die my kan helpen?Doch als een Bazelisk&apos; mijn levens lamp komt stelpen.Door &apos;t doodelijk gezicht van haar vergiftig oog.O beul van mijn gemoet! Tyran, ay zeg, hoe hoog,Om my te plagen, zult gy in uw wreetheyd steyg&apos;ren?Hoe lang zult gy dees borst vol vuur, als Etna, weyg&apos;renVerkoeling? Wrede min, die onbeloont.... Maar zacht,Daar komt mijn vyandin. Wel aan, stort nu uw klacht,En offert haar uw smart en pijn: laat niet verhoolen.Neen, zuchten, kropt u in; waar wilt gy heene doolen?Ziet gy daar Henrijk niet, uw vyandt? dit geboomtMy voor een schuylplaats strek, en ik een spie.Dionysia. Henrijk. Octavio.
Dion.BEtoomtU; wat ik zeg dat zweer ik u, en zal &apos;t ook houwe.Ben ik uw eygen niet?
Octav.Hoe, is zy Henrijks vrouwe!O Hemel! wat is dit?
Henr.De blijtschap heeft mijn hartVerwonnen. Och Mevrouw! mijn ziel door vreugde wartHeel opgetrokken door uw gunst; ja zoo gedreven,Dat zy mijn tong, naar eysch, geen oorelof kan gevenOm u te danken voor uw weldaân, als verplicht:Doch &apos;t geen mijn tong verzwijgt, dat mek u mijn gezicht.Maar wie zal u, Mevrou, doch tot dit Huw&apos;lijk raden?De Majesteyt scheelt veel van Graaf of zijn Genaden.Ook is het zeeker, dat des Konings toorn en haat,Als zijn bevordering, by ons te wachten staat,Hy zal in eeuwigheyt ons beyder Trouw niet stemmen.
Dion.Ontsla u van die zorg, wil uwe vrees betemmen;Mijn vader die is oudt, en stapt met eene voetAl bukkend&apos; in zijn graf, en na zijn doodt, wie moetAls eenig erfgenaam dit Koningrijk regeeren?Ik, die zijn dochter ben: en of ik uw verëerenWou met de naam van Man, en Koning, wie doch zouwMijn macht doen deyzen, of verhind&apos;ren?
Henr.Schoone vrouw,&apos;k Beken, het is wel waar; maar hoe zal ik de stroomen,En &apos;t vloejen van de min, met zulk gedult betoomen?De parssing van de vloet die vrees ik dat de dijkVermorzelt en vernielt van mijn gedult, eer &apos;t RijkUws vaders, door zijn doot, aan u zal overerven.
Oct.Zijn liefde loopt te post, en zal geen rust verwervenVoor dat ik meê de vloet van Acheron betreê.
Dion.Valt u de tijdt te lang? verdriet het u alreê?Wel aan, ik zal uw pijn, zoo &apos;t mooglijk is, verzachten;Want morgen zal ik u in mijn vertrek verwachten.
Oct.Waar wacht ik na? helaas! het oordeel is gevelt.Mijn doodt, de plaats en uur van sterven is bestelt.
Hen.De gunst ben ik niet waart die gy my komt betoone.Ik dank u voor dees eer die gy my doet. ô Schoone!Dat ik uw handen kus. Maar ach! Mevrouw.
Dion.Hoe bangStaat u &apos;t gezicht. Wat is &apos;t?
Hen.Ay! morgen, &apos;t is te lang.
Dion.Waarom vernoegt g&apos;u niet?
Hen.Door dien ik in mijn hoopenOp &apos;t yvrigst ben, zoek ik door smeeken af te koopenEen naauw geding van liefd&apos;, het uytstel van mijn pijn;Vermits een oogenblik den hoper schijnt te zijnEen jaar.
Dion.Zoo zegt gy dat de hoop zou quelling baren?
Hen.O ja, zo lang men niet den oorsprong van &apos;t bezwarenGeniet, zoo is de hoop en liefde al even zwaar.
Dion.Van nu tot morgen zal uw&apos; droefheyt eynden.
Henr.MaarVan nu tot morgen, lief, verbrande &apos;t oude Troyen.Van nu tot morgen zag men &apos;t Roomse Rijk verstroyenHaar glans en heerlijkheyt. De Persiaansche vlootVerdurf, en zonk te gront in Thetis ruyme schoot.Van nu tot morregen wierd d&apos;arremste gelukkig;De rijke wederom zeer jammerlijk en drukkigBeweende zijn elend&apos;, al waar hy in dees tijdtVervallen waar. Mevrouw, die geen die nooyt benijdtVan iemant had geweest, kreeg al zijn vrienden tegen.De trouwde liet zich tot verradery bewegen.Van nu tot morregen verloor Pompejus &apos;t hooft;En Caesar in deez&apos; tijdt wiert van zijn macht berooft.Van nu tot morregen verloor Candaules &apos;t leven,En in die zelfde tijdt wierdt zijnen slaaf verhevenTot Koning. In de tijdt van morgen en van daagZiet men den hemel schoon, dan weder door een vlaagBenevelt en bezwalkt. Her vogeltje gevangen,Ontkoomt zijn strik. Voor &apos;t laatst, Mevrouwe, het verlangenVan nu tot morregen baart veeltijts druk en rouw,En afgunst voor de gunst, en ontrouw voor de trouw.Van nu tot morgen werd getrouwe liefd&apos; versmeeten,En &apos;t loon daar van gestelt in handen van &apos;t vergeeten.
Oct.Ach Dionysia! indien dat u &apos;t verstantNiet zinn&apos;loos waar, gewis gy zoudt hem haten; wantNu hy uw liefde ziet, zoekt hy met listighedenTe trachten na uw eer. Ach, dat my &apos;t luk bekleedenMet zulk een gunst, Princes, noch uur, noch dag, noch week,Noch maant, noch jaar, noch eeuw zou my noyt uyt de streekDoen dwalen van de plicht; maar met gedult verwachten&apos;t Genot, of schoon &apos;t gedult my in de min deed smachten.
Dion.Heer Graaf, nu deze nacht wacht ik u in &apos;t paleys,Daar &apos;k u getrouwe min beloon na plicht en eys.
Hen.Mevrouw, de Goden zelfs verlieten haren hemel,En kozen &apos;t wout tot lust; alwaar &apos;t pluymrijk gewemelDe half ontzielde weêr tot nieuwe vreugt verwekt.Ay, laat ons, wijl dit bos ons tot een tent verstrekt,Wiens groen behangselen, door vrouw Natuur geweven.De schaamte schaduwt, tot het wit der min begeven.
Oct.De minnen-yver woelt en barst ten boezem uyt.Ik ga, en steur&apos;t verzoeken &apos;t opzet van dien guyt.Doorluchtigste Princes, het bos-zwijn, dat mijn oogenVerlooren, is dat niet voorby dees plaats gevlogen,Al schuymend&apos;, boos en fel? ik volligde zijn streek;&apos;k Vertrouw dat het zich houdt omtrent dees waterbeek.
Dion.Gy zijt het monster zelf, en zwijn dat ons komt storen.Henriko, kom, vertrek. Octavi, dat de hoorenTerstont geluyt sla, en vergaâr al &apos;t volk by een.binnen.
Oct.Daar vliegt mijn doot, gelijk een snelle schicht, weêr heen.Hoe nu Octavio! zult gy dees smaad verdragen?Henriko moet van kant, als oorzaak van mijn klagen.Ik dien &apos;t den Koning aan. Neen, &apos;t is niet raadzaam, maarHet veynzen is my best, &apos;t welk veeltijds uyt gevaar&apos;t Verstand geholpen heeft, omringt met tegenspoeden,En allerleye ramp. Het strek my dan ten goeden.Mijn ziel, wat raat gy my; zal ik na lang gedultGenieten &apos;t geen ik wensch? ô ja, zeyt zy, gy zult.Maar zegt my eens waar door, of hoe zal dit geschieden?Door liefde, die de Goôn kan na zijn wil gebieden,Die zal behulpzaam zijn in &apos;t geen daar hy na tracht.Hoe raak ik aan &apos;t genot der min? nu deze nachtZult gy, zeyt mijne ziel, al heymelijk uw lusjesGaan boeten in de schijn van Henrik, met veel kusjes.Gy bossen, bergen, en gy velden, die met groenEn bloemen zijt bezaayt, wiens vruchtbaarheyt te voên,En te bevochtigen dees beek, zich gaat verspreyenGelijk een slang; en gy gehuchten en valeyen,En weeldrig pluymgediert, lacht met een zoet geluyt:Lacht vry, &apos;k geef u verlof, mijn groote dwaasheyt uyt;Schoon &apos;t u niet eygen is, zoo lacht om dees vermetel,Die een gekoren Vorst wil stoten uyt den zeetel,Wien Dionysia haar min en Rijk belooft.Die kans moet zijn gewaagt al kosten &apos;t ook mijn hooft.Koning Eduardus, met de Iagermeester.
Edu.WAar liet gy de Princes? waar is zy u ontkomen?
Iag.Veel snelder als de wint heeft zy haar streek genomen,Of als een Atalant, voorby dees groene laan.
Edua.Verzaam al &apos;t volk by een, &apos;t is tijdt na stad te gaan.
Iag.Ik zal des Konings last, met ernst en vlijt, volbrengen.
Edua.Ik rust my op dees steen.Octavio. Eduardo.
Oct.GOôn! kunt gy dit gehengen?Daar is de Koning zelfs, ik ga en spreek hem aan.Zijn Majesteyt, zoo &apos;t schijnt, is moê en mat van gaan.
Edua.Met reên, Octavio, door dien dat my de jaren,Gelijk der Zonne loop, ontschieten en ontvaren,En laten d&apos;ouderdom niet dan een schaduw naVan pijn en onrust: maar wat jaagt u hier?
Oct.Ik gaMet ongedult en vrees, met toorn en trouwheyt zwanger.
Edua.Wat is &apos;er gaans? spreek op.
Oct.O Vorst! ik kan niet langer,Door dien &apos;t geluk my voegt, dat ik by u alleenGekomen ben, &apos;t geheym verzwijgen.
Edua.Zegt, wat reênEn oorzaak porden u om my alleen te spreken?
Oct.Verradery, die schelms is tegens u besteeken.
Edua.Van wie? en waar van daan?
Oct.Zijn Majesteyt geef lastDat men terstont een man gevangen neem, en vastVerzeeker deze nacht.
Edua.Wie?
Oct.Henrijk.
Edua.Wie?
Oct.De Grave.
Edua.Wat Graaf?
Oct.Henriko, Heer.
Edua.Octavio! die braveEn hoogdeurluchte man? ik twijffelde in het eerstWie dat gy meende.
Oct.Maar ik twijffel noch op &apos;t zeerst&apos;Aan zijn gevangenis.
Edua.Maar d&apos;oorzaak van dit vangen?
Oct.Zal ik u morgen vroeg verhalen.
Edua.Het verlangenVan nu tot morgen prangt mijn hart en ziel. zal ikDe trouwheyt, zonder recht of oorzaak, in een strikVerstrikken? om war reên?
Oct.&apos;t Geheym moet zijn verborgenTot aan Auroraas komst; ook doet de vrees my zorgen,Dat, zoo gy &apos;t eerder weer, mijn hoop gants vrucht&apos;loosEen man alleen moet hem verzeekeren. gewisUw leven, Rijk en Kroon hangt aan dees zaak. voor allen is,Bidt ik zijn Majesteyt hy laat zich dit gevallen,En neem een kleyne wijl gedult.
Edua.Voorwaar, &apos;t is vreemtDat ik niet weeten mag waar uyt dit oorsprong neemt.En zal een man alleen de Graaf in hecht&apos;nis zetten?Octavi, wie zoo koen?
Oct.De Vorst gelieft te letten,Indien dat Fabio alleen, op u bevel,Dat aan Henriko zeyt: dat hy gehoorzaam stelZich in de handt van den Marquis; mijn Heer, ik zweereDat hy zulks daat&apos;lijk doet, om zoo met list te weerenDe wantrouw, die hy merkt dat van zijn handel weet.
Edua.Henriko, wat is dit? hoe breektge zoo uw eed?Ik keer na &apos;t hof; en geef mijn dochter dit te kennen.
Oct.O neen, zulx most niet zijn, dit zou mijn voorneem schennen.Ik bidt zijn Majesteyt dit toch verburgen houdt;Want morgen met de zon zoo zal ik zonder foutU melden, wie dat al aan dit verraat is schuldig.
Edua.Wel, ik zal lijdtzaam dan die tijdt, en ongeduldig,Van beyts verwachten, ô gy Gordiaansche knoop!Die dees mijn oude ziel stelt tusschen vrees en hoop.Bellardo. Grimaldo.ZEgt, weet gy d&apos;oorzaak niet, mijn vrient, waarom het jagenZo schielik is gestaakt? &apos;k zag des Princessen wagen,En d&apos;and&apos;re koetzen ook, al voor een uur, zoo &apos;k meen,Na stadt toe keeren. zeg, weet gy de waarom?
Grim.Neen.Ik moey me daar niet meê, en ook zoo zijn het zakenDie my niet aan en gaan, noch ook in &apos;t minste raken.Dies zeg ik, &apos;t roert me niet.
Bell.Grimaldo, vriendt, gewisIk meen gy zijt verlieft, en dat dit d&apos;oorzaak isDat gy al d&apos;andre zorg uyt uw gedacht gaat wannen.
Grim.Voot my, ik wensch de liefd voor eeuwiglijk gebannen,Bellardo, ik verlieft! ô neen, mijn zoete man.&apos;t Is waar, ik ben verlieft, op glas, op kroes, op kan.O woorden! die mijn hart komt uyt mijn boezem steelen.Avoes, gaaroes, drink an, gy kunt my niet verveelenAl quaamt gy hondertmaal des daags, ja in een uur:Mijn min, op u gevest, is vaster als een muur.Maar hoor eens, weet gy niet, gy rechte Venusjanker,Dat liefd&apos;, daar gy van spreekt, de mensch gelijk een kankerAl quijnend&apos; doet vergaan? hoe menig brave meytHeeft, door de min geparst, met ongehoorzaamheytHaar vaders huys onteert, en heeft alzoo geschonden&apos;t Gebod, waar doorze zijn wel striktelijk verbondenAan de gehoorzaamheyt; en daarom werd de minOns voorgestelt als blind, om dat zy blind&apos;lings, inHet geen hun schaad&apos;lijk is, met dollen yver loopen.Heeft niet de min met list de harten vaak bekropenVan veel gehuwde? die, vergeetende hun plicht,Verlooren schaamt en eer. nu laatst, in mijn gezicht,Zeyd&apos; een getroude vrouw, doch niet getrouw, al lachende,Met wat voor dankbaarheyt zal my mijn man, die prachendeMet veel gevley ten hoof het Gulde vlies verzoekt,Bedanken, als hy hoort hoe dat ik hem gedoektHeb, met het geen hy wenst; zo dat hy zich mag reek&apos;nenVoor Aries, of de Stier, twee van de twalef teek&apos;nen.Wat dunkt u of een vrouw zulks toestaat of betaamt?En daarom werdt de Min al naakt, en zonder schaamt,By d&apos;ouden uytgebeelt. Bellardo, voor het laatsteIs dit mijn oordeel, dat de liefde &apos;t alderquaatsteEn &apos;t argste voor de mensch op aarden is; voorwaarDat tuygt ons Ilion, het welk in &apos;t tiende jaarQuam door de min ten val. wanneer ik zie de kuurenEn streeken van de min, kan ik my nau bestuurenVan lachen, om dat hy zoo vaak zich transformeert.In het Barbaars gewest daar wil hy zijn geëertGelijk een Renegaad; Itaaljen daar &apos;s MejonkerEen grooten Spaanschen Don, een Portugeeschen pronker;In Spanjen, en in het gezegent Nederlandt,Is hy Monsieur, il dit luy mesme qu&apos;il est grand;In Vrankrijk kan dees droes zich als een staartman houwen;In Engelandt een Schot; en om onheyl te brouwen,&apos;t Zy in wat hoek of lant, daar &apos;s straks die Duyvel by,En maakt een vonk tot kool. dit &apos;s d&apos;oorzaak waarom hyMet vleugels wordt gestelt. heb ik u nu het levenVan dees geveynsde godt niet aardiglijk beschreven?Wegh dan met min en liefd&apos;, het eed&apos;le BacchusnatDat wordt van my gelieft en aangebeên: maar watMevrouwe de Princes belangt, zy is wel waardigDat yder een haar mint.
Bell.Niet waar, mijn vriendt? hoe aardig,Wanneer men haar beziet van &apos;t hooft tot aan de voet,Is zy gestelt van leên? &apos;t welk my gelooven doetDat zy, wanneerze jaagt, Diana gaat te bovenIn schoont&apos; en raddigheyt. &apos;k wensch haar, wil my geloven,Een man gelijk Adoon; doch niet zo wulps. noyt daghBejeegen hem, waar in dat hy oyt wijken maghVoor Alexanders luk, en dat hy rijk geboorenVoor Midas niet en zwicht; maar wel in d&apos;ezels ooren:En dat zy leven t&apos;zaam tot dat zy &apos;t leven moêDoor hooge jaren zijn. dit is mijn wensch.
Grim.Wel hoeBellardo, zoo de Graaf dees uwe wenschen hoorde,Hy schonkje wel een kleet, al zou hy &apos;t laten boordeMet zulken passement, daar men, als &apos;t gelt ons faalt,De huysheer onverwacht de huyshuur meê betaalt.
Bell.Maar meent gy dat de Graaf Mevrouw Princes zal trouwen?Wat houdt gy van dit werk?
Grim.Wat zou ik &apos;er af houwen:Hy meent of meent &apos;et niet, altoos hy staat &apos;er na.
Bell.Dit vryen is zoo vreemt dat ik &apos;t my niet versta.&apos;t Is waar, als dat men zeyt, hoogdravende gedachtenDie zouden eerlijk zijn; &apos;k en wilze ook niet verachten:Maar al te hoog, mijn vriendt, dat is lichtvaardigheyt,Door dienze met de wint, gelijk een rook verspreyt,Verdwijnen eer men &apos;t weet. maar dat de Graaf MevrouweVan harten lieft, dat &apos;s waar, het welk ik zeeker houweUyt eenig teeken dat ik laatstmaal aan hem zag.Maar zijne Majesteyt, wanneer &apos;t hem goet dunkt, magAn d&apos;een of d&apos;ander Prins Mevrouw ten huw&apos;lijk geven.Hoe zal hy d&apos;oogen, die hem eerst tot liefde dreven,Beschulden, dat zijn hart zoo dwaze daad bestont.Maar zacht, daar komt hy aan.Henriko. Grimaldo. Bellardo.
Hen.HOe lang zult gy dit rondt,O moeyelijken dagh, die my verdriet, beschijnenMet uwe fakkellicht? Apoll&apos;, ay wilt verdwijnen,En wend&apos; uw koets na &apos;t West. vaar, bidt ik, snellijk voort.Denkt nu op Daphnes vlucht, of op uw zoon. verhoortMy veyl&apos;ge Nacht spoed&apos; u en wilt het aardtrijk dekken;Niet met uw lampen, neen; maar wiltze overtrekkenMet uwe mantel dik benevelt; want nu ikEen held&apos;re Zon verwacht, die my verheugt, zoo schrikIk voor uw tintellicht en flikkerende stralen.
Grim.Zal uw Genade dan de gantsche nacht gaan dwalen?De jaght heeft uw vermoeyt, mijn Heer, &apos;t is tijdt te gaan.
Henr.&apos;t Is zo; &apos;k verwerp dit kleet, en trek een ander aan.Nu tza, Bellardo, voort, &apos;k zal my gereet gaan maken.
Bell.Wik gy het zwarte kleedt?
Henr.Wilt gy die reden staken?&apos;t Is na geen tijdt om my te kleeden in het zwart;O neen, want deze nacht moet niet alleen het hart,Maar ziel en lichaam beyd&apos; met vreucht gelijk verschijnenVoor mijn vergode Zon.
Grim.Uw vrengde, Heer, die pijnenEn dwingen mijne ziel met u te zijn verblijt.
Henr.Mijn bijtschap woelt, en barst ten boezem uyt. gy zijtHet waardig dat ik u mijn vreugde deel, ô Goden!Haar Hoogheyt bint mijn tong; de spraak wort my verboden,Ik kan niet zoo ik wil.
Bell.Wat is &apos;t dat u ontbreekt?Wordt uwe tong geboeyt, hoe komt dan dat gy spreekt?
Henr.O waarde. weg van hier. hoe! zult gy met my gekken?&apos;k Ontdek mijn vreught aan u; hoor, ik zal &apos;t u vertrekkenHoe dat.
Grim.Onnodig, Heer, wijl het voorzeeker is,Dat, zoo Mevrou Princes u heeft gezien, gewisU vrind&apos;lijk heeft beoogt. och, hadtze durven spreekenGy hadt het jawoort al.
Henr.&apos;k Zal u de harssens breeken,Gy trouwelozen schelm, dat u de donder sla.Bellardo, tza, komt hier, gy zult het weeten; ja,O ja, gy zijt de man die mijne vreugt zult plaatsen.
Grim.&apos;k Geloof mijn Heer krijgt lust om wat met ons te kaatsen,Hy bruykt ons voor zijn bal, en drijft ons heen en weêr.
Henr.Bellardo, wat een vreugt; zie daar mijn vriend, ik zweerGy zult het weten, hoor. nu op de jaght. ter zijden.
Bell.Grimaldo, wachtje kop.
Grim.Wat is &apos;er?
Bell.Wiltje mijden,Ik docht voorwaar dat hy met steenen goijen wou.
Henr.De min heeft my belooft, ô vrienden, dat mijn trouwEerlang...
Bell.Wel nu, vaar voort, hoe is het hier geschapen?Hy zwijgt gelijk een muys.
Grim.Zacht, zou hy ook wel slapen?Hou, holla.
Henr.Wel wat &apos;s dit? wat wiltge?
Grim.Ay, vaar voortMet uwe reden, Heer, eerlang was &apos;t leste woort.
Henr.Eerlang quam een gedacht&apos; mijn voor&apos;ge reden breken;Mijn tong die wierdt eerlang al weêr geboeyt; het sprekenIs my door vrees verboôn, en mijn verlieft gemoetDat sprak my aan, en zey, zie voor u wat gy doet,Bedenkt u wel te deeg. Daarom, ô snode fielen,Wijkt van my, wijkt ter zy, of ik zal u vernielen,En geven u het loon &apos;t welk gy aan my verdient.
Grim.Ie hebt &apos;et niet heel vast, je milt u zinnen, vrient.Dat geldt de Goden weêr, kijk dat gezicht eens spalken.
Henr.Diaan wilt straks de lucht benev&apos;len en bezwalken,Dekt &apos;t zilver tintellicht; want d&apos;oogen van MevrouwVerduyst&apos;ren uwe glans; ga kleedt u in den rouwOm uw Endymion. Wie komt daar?Klenardo uyt.
Bell.&apos;t Is Klenarde.
Klen.Ik breng uw goede máár, mijn Heer.
Henr.Wat zal het werde;Wat is &apos;er gaans? spreek op.
Klen.Zijn Majesteyt begeert,Dat gy voort by hem komt, dies straks ten hove keert,Hy wacht u.
Henr.My, waarom? Klenardo, zegt, wat reden?
Klen.Hy zal u lichtelijk met eenig ampt bekleden.
Henr.Mijn dienaars wapent u, op dat gy deze nachtMy, op de plaats bestemt, ter rechter tijdt verwacht.
Grim.Uw last zal zijn volbrocht.
Henr.Wel aan, ik ga ten hove.O Hemel! wilt my doch niet van mijn vreucht berove.Geeft dat zijn Majesteyt op de bestemde uurMy oorloft om te gaan; doch onbewust, om &apos;t vuurTe blussen door een vuur, &apos;t welk nimmer mag verkoelen.Celinde. Dionysia
Cel.MEvrou, ay geeft gehoor,verandert uw gevoelen.
Dio.Wat beek gy u toch in? en schoon of my de plichtBindt aan gehoorzaamheyt mijns vaders, dat ik zwichtOf duyk voor vaders haat? ô neen, door dien de liefdeMy heel verwonnen heeft, die deze borst doorgriefdeMet zijn vergifte pijl; doch aangenaam. Ik zalMijn Henrijk, nu noch noyt, om eenig ongevalVerlaten; dies u raad, Celinde, moogt gy sparen,Die met u leste woordt is als een rook gevarenUyt mijn gedachten. Hoe! gy weet de min is blindt,En maakt ook ziende blindt die gene die hem mindt.Uw raadt die is vergeefs, uw tegenstrijt verdrietig.
Cel.Mevrouw, met uw verlof, ik acht hem niet zoo nietigDat hy niet waard zou zijn de liefde van een vrouw.Maar tusschen u en hem is groot verscheel; de rouwVolgt zulk een huw&apos;lijksfeest gemeenelijk. Dat d&apos;oogenDes minnaars zijn berooft van &apos;t licht, &apos;t verstant vervlogen,Dat stem ik toe, Princes; maar laat de reden, dieGelijk een Lynceus ziet, uw borst beheerschen; wieZal de hartnekkigheyt, als oorzaak aller rampen,Indien men reden bruykt, huysvesten? ach, wat dampenBenev&apos;len u het breyn, dat gy zoo onbedachtEen man, u niet gelijk, in u we kamer wacht?Mevrou, bedenk u wel.
Dion.Zeg, Raatsvrou, om wat redenZal ik mijn man verbiên in mijn vertrek te treden?
Cel.Daar is noebt twijffel aan.
Dion.Wat twijffel is &apos;er, spreek?Beu ik zijn eigen niet!
Cel.Gy mist de rechte streek.Gy loopt verlooren zoo gy &apos;t doet.
Dion.Gy onbezonnen,Verlooren ben ik niet, maar zegt, ik ben verwonnen.
Cel.Princes.
Dion.Ay, steur my niet. Ga heen, de nacht genaakt,Doof al het licht. Zie toe Celinde dat gy waaktTot dat Henriko komt. Zie toe, op dat de KoningOns beyde niet vespiê; wat uitvlucht, wat verschooningZou voor my arme zijn? dies neemt het wel in acht&apos;t Geen ik u heb gezeyt.binnen
Cel.Uw last zal zijn volbracht.Mijn raadt die is om niet. ô ramp! waar heen Celinde?Gy raadt een ander, ach, en kunt geen middel vindenVoor u (ay my!) wat raadt? ach Dionysia!Laat af van uwe min, ze komt u niet te stâ;U kanze schade doen; my kanze voordeel geven;Wy zijn van staat gelijk. Hoe word ik zoo gedrevenEn van de min gesolt vast heen en weêr? ô min!Hoe neemtge zoo ter sluyk ons heete boezem in?Men mag de liefd&apos; en wijn met recht wel evenaren;Wanneer dat ons de wijn komt in de herssens varen,Dunkt hy ons lieffelijk; maar ach! niet lang daar naToont by ons zijn vergift.Eduardo. Fabio. Klenardo. Celinde
Edua.SPraakt gy de Grave?
Klen.Ia.Hy zal hier daatlijk zijn.
Edua.Klenardo, zegt, zijn wezenHebt gy daar op gelet?
Klen.&apos;t Was bly en zonder vrezen.
Edua.Men breng hem hier by my. Ga Fabio, bezieOf &apos;t hier ook veylig is.
Fab.Gints gaat Celinde.
Edua.Wie?
Fab.Celinde, Heer.
Edua.Roep haar. Zegt, komt gy iets begeer en?
Cel.O neen, mijn Heer.
Edua.Wilt straks dan na u kamer keeren.Mijn dochter, waar is die?
Cel.Sedert zijn MajesteytHaar laatstmaal sprak, ging zy in haar vertrek.Cel. bin
Edua.Wat zeytKlenardo nu?
Klen.Mijn Heer, Henriko is gekomen.
Edua.Ga, haal &apos;em, en vertrek.Henriko uyt
Henr.&apos;k Had nauwelijk vernomenDe last uws Majesteyts, of ik...
Edua.Gy doet zeer wel.Marquys, volvoert mijn last, en volligt mijn bevel.Ed. bin
Henr.Hoe gaat de Vorst voor my zich zoo af keerig houwen?Ben ik niet waardig meer zijn aangezicht t&apos;aanschouwen?Wat &apos;s dit? wat is &apos;er gaans?
Fab.Heer Graaf, geeft my gehoor.
Henr.Wat is uw last Marquys! wat hebt gy met my voor?
Fab.Vervloekte weerelts wet, zal men zoo trouwheyt loonen!
Henr.Wat voor belooning? spreek, of zoekt men my te hoonen?Wat is uw last? hoe nu waarom wiert ik gehaalt?Wat trouwheyt wil de Vorst, ontrouwe, zeg?
Fab.Ay smaalt,Dat bid ik, niet op my, ik moet gehoorzaam wezen.
Hen.Wat heb ik dan misdaan? of waar voor zal ik vrezen?
Fab.Ik ben met eedt verplicht te zwijgen deze zaak.
Henr.Hoe! vindt zijn Majesteyt in mijne ramp vermaak?Wat is &apos;et, boert of ernst!
Fab.My gevend&apos; uwen degen,Door &apos;s Konings last, kunt gy de gront zacht overwegen.
Hen.Mijn degen, Fabio!
Fab.Ik volg mijn last.
Henr.Wel aan,&apos;k Volbreng des Konings wil; hy heeft zeer wel gedaanDar hy nu eyst, door u, &apos;t geen ik zoo menigwervenHeb in zijn dienst gebruykt, ja tot op &apos;t punt van sterven.Ik offer, met dit zwaan, met een mijn moedig hart.Zie daar, Marquys, zie daar.
Fab.O duldeloze smart!&apos;t En worde nimmer waar, dat nijt, door haar vermogen,Ont wapendt uwe zy. Ik zal het noyt gedogenDat gy gevangen en berooft zijt van geweer;Noyt geef men my de schult dat ik zu lks deê; mijn HeerDaar is de mijn&apos;, ik bidt wiltz&apos; aan uw zijde hangen;Schoon ik uw lichaam boey, gy houdt mijn ziel gevangen.
Henr.Gy wacht, den Koning ook; kom, gaan wy, het is tijdt.D&apos;onnozelheyt mijn ziel van zorg en angst bevrijdt.&apos;k Zal u, ô Fabio, na d&apos;oorzaak niet meer vragen.Is het des Konings wil? ik volg zijn welbehagen.Ga voor.
Fab.Als &apos;t u belieft.
Henr.O moeyelijke nacht!Die mijne vreugde rooft, helaas! zoo onverwacht.Bellardo. Grimaldo
Bell.DIt wachten duurt te lang.
Grim.Bellardo, is dat gapen?
Bell.&apos;k Heb vaak; waar of hy blijft? ik loof de Graaf moet slapen.
Grim.O neen, dat loof ik niet, hy was te zeer verblijt,En blijtschap voelt geen slaap.
Bell.Al evenwel &apos;t is tijdt,Auroor die doet de nacht door hare komst verdwijnen,En schgyft van &apos;t blaauw gewelf de duystere gordijnen.
Grim.Gordijnen! dat is zoet, jou rechten eezelskop.O mijn, ik lachme doodt.
Bell.Waarom?
Grim.Ay, laat men kropHaar vreugt eerst uyten, och.
Bell.Wel waarom lacht de kinkel?
Grim.Om datje d&apos;Hemel lijkt by een Barbier zen winkel.Dit &apos;s d&apos;oorzaak van men lach.
Bell.Lachje daarom zoo scheets?Is &apos;t anders niet, jou zot? ik zeg &apos;t op zen Poëets,En dat verstaje niet; &apos;k heb meê het sop gezogenVan Pegasus fonteyn.
Grim.Zoo benje meê bespogenVan deze paardemieg. Wegh, eerje me besmet.&apos;k Wensch jou in Hippokreen, en my in &apos;t zachte bedt.
Bell.In &apos;t bedt wensch ik my ook, de duyvel mogt zoo wachten.Ik wordt dit leven moê, dit duurt valt alle nachten.Onlukkig zijn wy, vriendt, door dien het onluk heeftOns by d&apos;onlukkigste ter werelt, die &apos;er leeft,Gevoegt; want zie dees zot, door zijn zotachtig minnen,Meent dat Narcisses en Adoon misschepsels zinnen,By hem te reekenen; ja dees gepluymde kieftMeent dat al &apos;t vrouws geslacht terstont op hem verlieft.Hoe kan die kleyne Guyt met zulke minnaars hand&apos;len;&apos;t Is om te lachen als zy &apos;s nachts of &apos;s avonds wandlenVoor &apos;t veynster, deur of glas, alwaar de liesste woontDie hunne ziel gebied, dar zich Ian Gadt vertoont,Bemantelt om en om, en speelt een stomme bevert,Tot dat een oude Heks, al quijlend en besevert,Ia zonder kies of tant, een volgeschuymde pot,En zonder, wachje daar, van boven neêr die zotWerpt over hals en hooft, en hy dan met verwond&apos;renStaat zoo verbaast en kijkt als of hy &apos;t hoorde dond&apos;ren:Dan met een broek vol wints voort na een dist&apos;lateur;Of met een waterke, of poeyerke, dees geur,Die hem niet wel en ruykt, ten besten te verzoeten.Ik vrees dat onzen haan dit ook eens zal ontmoeten,Hy staat &apos;er dapper na.
Grim.Bellardo, dat is waar.De min huyst in de beurs zoo lang die rond is; maarWanneer het geld verd wijnt, de min zal ook verdwijnen.
Bell.Maar zacht Grimaldo, zacht, wie komt ons hier verschijnen?Gewis het is de Graaf. wat arge gast is dat!&apos;k Vertrou hy heeft altoos geen quade nacht gehad.
Grim.Zijn blijtschap heeft zijn reên; kom treden wy hem nader.Octavio. Grimaldo. Bellardo
Octav.TRee van my af, ter zy.
Grim.&apos;t Wort met hem langs hoe quader.
Oct.Dar niemant zich verstout te weten wie ik ben.Blijft staan.
Bell.Mijn Heer.
Oct.Wat Heer! dat u de donder schen.
Grim.Hoe! slaat hy zulke munt, tza repje dan mijn voeten.
Oct.Wat mensch quam oyt &apos;t geluk zoo heugelijk ontmoetenAls my, die in den schijn van Henrijk, het genotMijns mins genoten heb van die my haat. wat lotVerleent gy, ô Forruyn, d&apos;hoogdravende gedachten,En niet de bloden die uw mogentheyt verachten?O Nacht! uw duysterheyt heeft my genoeg betoontHoe gy de list bemindt, en haar met glory kroondt;Ik zal een zilv&apos;re lamp, ô Nacht, als tot een teekenVan mijn verwinning, voor uw outaar doen ontsteeken.Mijn ziel die is verheugt, nu dat ik heb die geenVerwonnen, die op aard&apos; mijn wreetste vyant scheen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Tweede bedryf.Eduardo. Fabio. KlenardoHEt morgenroot had nau haar glinsterende stralen,Door &apos;t deyzen van de nacht, doen op het aardrijk dalen,Of my wierd deze brief behandigt uyt de naamVan Graaf Octavio, wiens inhoudt, na ik raam,My niet veel goets vermelt; want als ik die doorleze,Mijn onde ziel vervult met achterdocht en vreze.Marquys, doorzie die eens.
Fab.Mijn Heer, met u verlof.
Brief.DE oorzaak dat de Graaf gevangen is in &apos;t hof,Door Koninglijk bevel en mijne raat, is deze:Dat twee verraders, na mijn oordeel, aan hun wezen,Daar ik wel opgelet, en ook voel onderrichtVan and re ben geweest, gezworen &apos;t levens lichtVan Henrijk deze nacht of &apos;t onverzienst te blussen,VVaarom ik dit bedocht, en heb toen ondertusschenEen van mijn Dienaars, op de plaats bestemt, gestelt,In schim van Henderik, alwaar ik toen, verzeltMet veel gewapende, een hoek heb ingenomen,En pasten op hun komst; maar heb geen wensch vernomen:En na my is gezeyt, zoo zijnze beyde deur.Uw Majesteyt die kan, na zijn goetwill&apos;ge keur,Hem weêr ontslaan, en ook aan my verlof nu gevenOm een&apos;ge van mijn volk te strassen aan het leven,Die in mijn af-zijn tegens my zijn opgestaan.&apos;k Vertrek zoo na mijn landt.
Fab.&apos;t En is niet wel gedaan,Wanneer men vrientschap zoekt op zulk een wijs te toonen.My dunkt, in schijn van eer, zoekt hy den Graaf te hoonen.
Edua.Ga been, haal Henrijk hier.
Fab.Mijn Heer, ik ben verblijtDat gy van zijne trou te recht verzeekert zijt.Fab. bin
Edua.Ik zal &apos;t geleden quaat weêr Koningklijk verzoeten.Henriko, en Fabio, myt
Henr.Uw dienaar knielt en buygt ootmoedig voor uw voeten.Ik bid, indien de haat...
Edua.Henriko, zijt gerust.
Henr.Wat wil zijn Majesteyt?
Edua.Ik wil, dat gy de kustZult overal verzien van schepen en van lieden;Want gy als Admiraal zult over haar gebieden.Ga, stel het straks in &apos;t werk. Voorts wat hier is gedaanLaat dat vry op de zorg van uwen Koning staan.Ik deê &apos;t om reden wil; ga heen, verzie de scheepen.
Klen.Ik wensch u veel geluk.binnen
Henr.Waar zal &apos;t geluk my sleepen?Bedriegt my mijn Fortuyn? of meent zy datze metDees haar verbloemde gaaf mijn ziel te vreden zet?Voorwaar, dit brengt mijn geest in veelderley gepeynzen.Is onze min ontdekt? zou zich den Koning veynzen?O neen, dat kan niet zijn; want zoo zijn MajesteytDit kunbaar was, gewis mijn doodt waar al bereydt.Hy zou my met dees eer en ampt niet gaan bekleedenGelijk hy heeft gedaan. Zegt, waarom mocht ik, wredeWeerbarstige Fortuyn, niet eens een enk&apos;le dagVan u zijn ongemoeyt? lichtvaardige, men magMet reden als een vrouw u beeltenis vertoonen,Door d&apos;ongestadigheên die in uw herssens woonen.Grimaldo. Henrijk. Bellardo.MYn Heer, vindt ik u hier? hoe zijtge nu te moê,Is &apos;t onweêr wat bedaart?
Henr.Wat wilt gy schelmen? hoe!Wat donder, steurt gy my?
Grim.Hy staat gelijk verwondert.My dunkt gy hebt genoeg gehagelt en gedondert;&apos;t Kon zoo wel gaan, gewis het heugt ons noch.
Henr.Wanneer?
Grim.Wanneer? toen gy te nacht al stil en zacht, mijn Heer,Uyt Venus boomgaart quaamt, daar gy de vruchten plukte,En ons de steelen schonk, die ons wel dapper drukte,O my, je schermde zoo.
Henr.Verrader, wel wat nu?Waar hebt gy my gezien? of zegt, waar sloeg ik u?
Grim.Hoe! zijt gy &apos;t niet geweest, en durft gy dit ontkennen?Zoo heeft een ander wis uw Bogaart wezen schennen.
Henr.Gy onbeschaamden bloet, spreek van Mevrou met eer,Onthou uw tong van zulks, of andersins, ik zweer....Daar rijst mijn Morge-zon.Dionysia. Henrijk. Celinde. Bellardo. Grimaldo
Dion.Myn waarde, u vertoevenDoet mijn verliefde ziel tot in de doodt bedroeven.Hoe menigmaal, mijn lief, heb ik om u gewenst;Indien dat onze min aan d&apos;armen waar gegrenst,Gy hadt dees nacht, ô Zon, zoo haast niet durven duyken:Maar onze last, na wensch, in vryheyt mogen bruyken.Mijn lief, hoe! spreekt gy niet?
Henr.Ik luyster met voordachtNa &apos;t geen gy zegt, Mevrouw. Hoe! ben ik deze nachtIn uw vertrek geweest?
Dion.Wat doet mijn Engel vreze?Celinde is ons getrouw. Ay, veyns nier.
Henr.Haar, noch dezeEn vrees ik niet, ô neen.
Dion.Wat dan?
Henr.Mijn ongevalEn bitt&apos;re tegenspoet, die my, gelijk een bal,Op onluks oever kaatst van heen en weêr.
Dion.O snoode!Ontkent gy &apos;t nu?
Henr.Is &apos;t waar den Hemel moet my dooden.
Dien.Hoe, tergtge mijn gedult? hoor Henrijk, heb ik uNiet vriendelijk omhelst? of wilt gy dat ik nuMet schandelijke schaamt, en neêrgeslagen oogen,Mijn oneer tot een spot op nieuws eens zal vertoogenAan u, die &apos;k niet en weet of ontrouw zijt of trouw.
Henr.Ik ben van u omhelst!
Dion.Zoo zijtge.
Henr.Hoe Mevrouw!Die vreugt is my belet, door dien een yz&apos;re keetenOmhelsde deze leên, en heb in druk versleetenDie nacht, die my al &apos;t goet des weerelts had belooft.
Dion.Het schijnt dat gy of ik zijn van &apos;t verstant berooft.Celinde, hebt gy niet voor hem de deur ontslooten?
Cel.Gelijk hy zelver weet.
Henr.Ik zweer u by de grooteEn onverwinb&apos;re macht des Hemels, dat gy liegt.
Dion.Ondankb&apos;re snoode man, die my in &apos;t aanzicht vliegtMet u vermetelheyd. wat meent gy, ô verrader!Dat ik u kortswijl ben; ik zweer, indien mijn vaderOyt Koninglijke macht gebruykt heeft, dat hy zalHaast eynden uwe trots, en my mijn ongeval.
Henr.Mevrou, ik bid vertoef.
Dion.Laat af, laat my vertrekken.
Henr.Mijn reên zijn boert.
Dion.Dees boert zal u tot onheil strekken.Gedenkt dar uwe tong, die my mijn eer ontstal,Ook oorzaak van uw straf, en sterfdag wezen zal.
Henr.Hoe! wilt gy dat ik dan ons min zal ruchtbaar maken?
Dion.Dat wil ik niet, noch ook dat gy het zult verzaken.
Henr.Ik bid, Mevrou, ay blijft.
Dion.Uw heusheyt is het waart,Vermits gy rekkelijk en reed&apos;lijk zijt van aard.
Henr.Zoo wilt gy dat mijn min zal enden met mijn sterven.
Dion.Wanneer ik vraag, en kan geen antwoort weêr verwerven,Die acht ik ook niet waart dat ik hem antwoort geef.Celinde, voort, ga meê.binnen
Bell.Zoo waarlijk als ik leef,Gy doet niet wel, mijn Heer, baar zoo voor &apos;t hooft te stoten.Ik neem, gy had &apos;t genot noyt van u min genoten,Zoo hadt het veynzen u voor dees tijdt wel gevoegt;Gedenkt dat deze smaat haar Hoogheyt dapper wroegt.En eeuwig wroegen zal, door dien zy schaamt en redenHad aan een zijd&apos; gestelt, om u baar min t&apos; ontleeden,En liefde, die zy u met hart en ziele draagt;Dies waar dit mijnen raat.
Henr.Wie heeft uw raad gevraagt?
Bell.Nochtans waar &apos;t best, mijn Heer, haar om genâ te vleyen.Gedenk wie dat zy is.
Henr.Dat wy van hier verscheyenDunkt my het raatzaamst; ga, en poed u met &apos;er vaart,Verzorg wat nodig is, en zadelt my mijn paart;Ik hoop, eer morgen vroeg, tot Bristol al te wezen.
Grim.Mijn Heer, wat dolligheyt in u in &apos;t hooft gerezen?Wat zal dit zijn? hoe nu! verlaat gy zulk een vrouw,Voor wien men lijf en ziel gewillig off ren zou?
Henr.Dat zou ik willig doen had ik haar min genooten;Een ander heeft de druyf, en ik de schrale looten;Een ander heeft de vrengt, en ik, helaas! verdriet;Een ander in mijn plaats zijn lult en min geniet,Terwijl dat men my vast in keet&apos;nen houdt gebonden.
Grim.&apos;t Is wonder wat ik hoor; waarom verlaat gy LondenOm Bristol?
Henr.Vraagt gy dat? Grimaldo, weet gy nietDat daar Rozaura woont, die ik wel eer verliet?Zwijgt lippen; want haar naam is voor u al te waardigOm die te noemen, ach, ik zie dat gy rechtvaardigIn uw oordeelen zijt, ô Hemel! want dees rouwGedijt my tot een straf voor mijn verbrooken trouw.&apos;t Gaat nu in &apos;t achtste jaar dat ik met mijn RozaureTwee kind&apos;ren heb geteelt, Mauriti en Lizaure,En zonder dat de Graaf, haar vader, immermeerOyt van ons liefde wist, ô goed&apos; en ouden Heer!Voor al de gunst en deught die gy my gingt betoonen,Ouam ik u wederom met zulk een oneer loonen.Foey my, ondankb&apos;re, het is wonder dat de strafMy niet verdelg, en snijt mijn eerloos leven af;Of dat het ongediert, met open muyl en pooten,My niet verslinde. ik zie de golleven ontslootenVast springen uyt de bandt, en kabb&apos;lend&apos; aan de wal,Verkonden mijn ontrouw, en staatzucht over al,En rusten niet voor dat dees ziele ingezwolgenVan hunne baren is.
Bell.Mijn Heer, hoe dus verbolgen?Wilt gy u zelfs verdoen? schep moedt, en zijt getroost.
Henr.O neen, Bellardo, neen! van &apos;t Westen tot het Oost,Van &apos;t Zuyden tot het Noort, is voor dees aldersnootste,Ia d&apos;heele weerelt deur, geen middel om te trooste.
Bell.Daar is noch middel, Heer, dat is, dat gy voor alNa Bristol straks vertrekt; wie twijfelt of zy zal,Ik meen uw tweede ziel, die u met groot verlangenVeel jaren heeft verwacht, nu minnelijk ontfangen;En uw vergetenheyt, en &apos;t aangedane leetVerzoeten, met dat zy al &apos;t vorige vergeet.Gy, die voorzichtig zijt, kunt aan den Graaf verzoekeRozaura tot u vrouw; hy, die u voor een kloekeEn dapp&apos;re krijgsman kent, en steunsel van de kroon,Zal billik vinden, dat hy deze fout verschoonVan uw verborgen Echt, en zich gelukkig noemen,Dat by een Schoon-zoon heeft daar Britt&apos; en Schot op roemen.
Henr.Ik heylig uwen raadt; &apos;t is alles wel bedocht.Ik zal, wanneer ik heb dees mijne reys volbrocht,Op &apos;t spoedigst weêr ten hoof met mijn Rozaura keeren,Om zoo alle achterdocht en quaat vermoên te weeren;En Dionysia zal dan verzekert zijnDat een verrader, en eerlozen, in de schijnVan my, haar min genoot; en hoop my zoo t&apos; ontwindenUyt dezen doolhof, daar ik noyt geen endt kon vinden,Door staatzucht opgehitst. wel aan mijn dienaars,voort,Bestelt ons in der yl wat tot de reys behoort.Eduardo. Dionysia. Fabio. Celinde. KlenardoMYn Dionysia, indien ik met mijn levenU kon verblijden, &apos;k zou het willig voor u geven;Ia duyzent jaren zoud &apos;ik ruylen voor een dagh.Hoe lange zultge noch volharden dit geklag?Zal eens met eene slag ons beyder leven enden?Ik bidt, zeg wat u deert, dewijl dat uw elendenOok meê de mijne zijn, dies verg ik u met recht:Ik rust nier, waarde kindt, &apos;t en zy dat gy my zegtIn welk een Hemel gy de starren houdt verborgenVan uw gezicht. laat gy dees oude ziel vol zorgen,En antwoort gy my niet?
Fab.Mijn Heer, &apos;k vertrou &apos;t gespeel,En lieffelijk gezang, voor &apos;t vergen, zou ten deelHaar droefheyt matigen.
Edua.Wel aan, het zal geschieden.Wilt gy gezang of spel? spreek, wat zal ik gebieden?
Dion.Ter eeren van mijn doodt zoo laatze zingen; schoonDat dieze niet en heeft niet waardig is.
Edua.Wat hoon,Wat oneer kunt gy doch hier op der aardt beleven?Wie kan u meerder eer als ik, uw vader, geven?Gy zijt een Konings kint.
Dion.Helaas! met schand bevlekt.
Edua.Wat zegt gy?
Dion.Dat men zingt, of dat men voort vertrektUyt mijn gezicht.
Edua.Wel aan, men laatze voort beginnen.
Zang.

NOch naauw&apos;lijks had AuroreDon dageraat geboore,d&apos; Nacht begon &apos;t licht te haten,VVanneer Olimpe bevantHaar van Vireen verlaten,Liep suel na de waterkant. Al suchtende reip zy, Goden!Ay stut dees vals en snoodenDie my verlaas. doe &apos;m zinken.Neen, neen, ontzeg my dees beê.Bewaar hem voor &apos;t verdrinken;VVant hy voert mijn ziel ook meê.
Dien.Vervloekte, loont gy zoo die gene die beminnen?
Edua.Het is maar ydelheyt, mijn kindt, versteur u niet.
Dion.Is dit maar ydelheyt, dat by haar schelms verliet!&apos;t Is ontrouw.
Edua.&apos;t Waar du zo, wilt gy u daarom stooren?
Dion.Zoo dikwils als ik zal van diergelijke hooren.Meyneedige Vireen, verlaat gy zoo uw vrouw?Olimpe, deze ziel heeft deernis met uw rouw.
Cel.Het is maar boert, Mevrouw, by heeft haar met bedrogen.
Dion.En wie heeft u gevraagt of &apos;t waarheyt is of logen?Helaas! &apos;t is al te waar, &apos;k ben die bedrukte vrouwDie hy aan strant verliet, belaân met druk en rouw.O eere loozen man!
Klen.Mevrouw, wilt u bedaren,En laat dees droef heyt doch uyt uw gedachten varen.
Dion.Zoo haast en had Olimp haar zuy v&apos;re kuysche schootVireno niet gewijt, of straks dien schellem vloodt.Met reden riep zy, Goden!Ay stut dees valsch en snoodenDie my verlaat. doe hem verzinken,Neptuyn, neen, weygert my dees beê,Ik bid, bewaart hem voor &apos;t verdrinken:Want hy voert mijn ziele meê.Attenio uyt
Alt.Graaf Henderijk verzoekt, verzelt met vrouw en kind&apos;ren,Zoo hy zijn Majesteyt niet steuren zou of bind&apos;ren,Uw handt te kussen.
Dion.Och! helaas! waar wacht ik na?Hoe! is de Graaf getrouwt?
Alt.Mevrouw, by zeyt van ja.
Edua.Ga zegt hem, &apos;t is my leet dar hy juyst komt verschijnenZoo t&apos; onpas; mits de zon mijns levens wil verdwijnenDoor hare ongeneugt.
Dion.Neen, zegt hun datze vryHier komen; want ik weet, Heer vader, datg&apos; in myZult veel verandring zien door haar gezicht.
Edua.Ga heenen,En zeg dat Henrijk komt.
Dion.Mijn oogen, laas, tot weenenZijn vaardig; maar mijn hart, veel harder als een muur,Laat niet dan zuchten deur, en stut de vloet, ô uur,Die mijne schant ontdekt weêr op een nieuw.
Cel.Mevrouwe,Zijt doch voorzichtig.
Dion.Zeg, hoe dat ik my zal houwenWanneer ik zie die geen.
Cel.Mevrouw, ay, zijt gerust.Henrijk. Eduard. Dionysia. Rozaura. Mauritius. Lizaura. Celinde. Fabio. Altenio. Klenardo. Bellardo. GrimaldoVErgun dat uwe slaaf uw heyl&apos;ge handen kust,Met u verlof.
Edua.Heer Graaf, gy zijt my welgekomenMet uw beminde, &apos;k wensch dat het geluk haar stroomenOp u steets vloeyen laat, gelijk ik reê &apos;t beginIn deze schoonheyt zie. mijn dochter, dees GravinLaat die uw zy bekleên.
Dion.Mevrouw die kan zich zetten.
Dion.Wijl gy my zulks gebied, volg ik u Hoogheyts wetten.Met u verlof, Mevrouw.
Dion.Verlofs genoeg, zit neêr.
Edua.Heer Grave, neem u plaats.
Henr.Ik volg uw last, mijn Heer.
Dion.Hoe tergt men mijn gedult. ach! zal ik dan gedogenDat ik mijn vyandin zie spooken voor mijn oogen?O duldeloze smart!
Henr.Mauritius, ga heen,En kust des Konings handt.
Maur.Zijn Majesteyt, zoo &apos;k meen,Zal zulk een kleyne knaap, onnut tot dienst, versmaden;Doch &apos;t geen ik kom te kort, hoop ik dat zijn GenadenMijn vader zal voldoen.
Edua.Wie is dees?
Henr.&apos;t Is mijn zoon;Een scheytsman tusschen my en Grootvaâr; &apos;t is een loonVan heymelijke min. ik heb zoo lange jarenMijn kroost en lief gemist, alleen om te bewarenMijn eer in u wen dienst.
Maur.Mevrouw, gun my verlofDat ik uw handen kus.
Dion.Wat helsche pijnen ofDees arm bedrukte ziel ten laatsten noch bestormen?&apos;t Is wel, ik zal de vreugt, dat zweer ik, zoo vervormen,Dat zy; zwijgt tong, en veyns. hebt gy geen kinders meer?
Roz.Ia, deze.
Dion.Zeg my doch: Henriko, uwen Heer,Draagt by u groote liefd&apos;?
Roz.Hy zeyt, dat in zijn levenHy niemant heeft bemint als my; maar het begeven,En lang afwezen, maakt dat ik het naau vertrou.Indien haar Hoogheyt vraagd&apos;, of ik hem minde, &apos;k zouDoen blijken dat mijn min geen Porcy hoeft te wijken;Noch dat voor Celia mijn trouw noyt zou bezwijken:Doch hier op kan men my wel antwoort geven, datHenriko waardig is dat men hem mindt; en watGetrouwigheyt belangt &apos;k zal hem mijn trouw steets toonen;Vermits dat trouw en eer in zijnen boezem woonen.Ik roem, dat mijns gelijk noyt adelijker man,Als ik genoot; noch dat mijn Heer den Koning kanVan trouwer onderzaat, als van mijn Henrijk, bogen.
Dion.De furien alle drie verschijnen voor mijn oogen.Een droppel waar genoeg van dit vervloekt fenijn.O wrede vader, moest het juyst een beeker zijnTen boorde vol: helaas! elendige waar henenMoêloze vrouw, hou op, &apos;t is nu geen tijdt van weenen;Schep moet, volvoer uw wraak, vervloekte, wegh van hier.O gy drieslangde strik, en yslijk monsterdier,Die mijn bevrooren bloet doet als een Etna zieden.Wegh oneer, die my doet het licht des Hemels vlieden.Ach! waar verschuyl ik my? het aardtrijk dat is bang;Den Hemel haat my, en de zee wordt voor my ang.Aan wie zal ik mijn klacht, en droeve toeval, uyten!De boom mijns oneers toont haar wortelen en spruytenVoor mijne oogen. wegh vervloekte.
Edua.Ay, bedaart!Het schijnt dat haar de ziekt boe langs hoe meer bezwaart.
Henr.Het is my leet, ô Vorst, dat ik juyst ben gekomenIn dees bedroefde tijdt, nu &apos;t ongeval haar stroomenZoo overvloedig giet op dees. ay, hou haar vast,Rozaura hoort gy niet?
Dion.Heb ik u niet belast,Verraderes, dat gy zoudt met uw stoet vertrekken,En noch en doet gy &apos;t niet.
Hen.Om haar niet te verwekkenTot meerder razerny, met uw verlof, wy gaan.
Edua.Gy doet zeer wel, en gy vertrekt al t&apos; zaam.
Fab.Wel aan,Wy volgen u bevel.Alle binnen.
Edua.Ze zijn nu alle buyten.Mijn Dionysia, wil nu uw borst ontsluyten,En zeg my wat u deert.
Dion.Ik zal mijn Heer, &apos;t is tijdtDat ik mijn angst en vrees maak uyt dees boezem quijt.
Edua.Waar vreest gy voor?
Dion.Helaas! met recht mag ik wel vrezenVoor mijn geschonden eer.
Edua.Wat voor een eer is deze,Daar al u quaat uyt spruyt? ik weet nau wat ik denk,Of wat ik doe. ik peyns, ik overleg, ik krenkVast ziel en zinnen om den oorsprong eens te vindenVan uw verwarde ziekt&apos;; ik weet nau, mijn beminde,En eenig steunsel van mijn ouderdom, boe ikU best bejegen, &apos;t zy met minlijkheyt of schrik.Hier heb ik op gelet, wanneer als gy hoort sprekenVan liefde, schijnt uw hart ten boezem uyt te breeken;En uwe dwaasheyt melt ook d&apos;oorsprong van uw pijn.Mijn Dionysia, zou &apos;t niet wel kunnen zijnDat gy, door minnezucht en liefde aangedreven,Aan een hoogmoedig mensch uw eer hebt opgegeven,Die nu laf hartig u verlaat, uyt vrees dat ikMy rechtlijk wreken zou? gy kunt nu deze strikVan mijne zorg ontdoen, wat is u wedervaaren?Hoe! zwijgt gy noch? en wilt g&apos;u vader niet verklarenWat u gebreekt? spreek op, u bloedt dat is het mijn,Zoo zal ook uwe schant mijn schant en oneer zijn.Hoe zijt gy zoo bedroeft, mijn kint? wis af uw oogen.
Dion.De vaderlijke zucht, mijn Heer, heeft u bewogenTot medelijden, och! ik zie mijn droeve staat,Zoo ik die langer heel, ge wis uws levensdraatZou konen; neen, ô neen, op uw zorgvuldighedenRust zich mijn zwakheyt; maar om u, mijn Heer, t&apos; ontledenMijn droef heyt, met mijn tong, dat zal noch mag geschiên.
Edua.Ik wil het weeten, en gy moogt na middel zien.
Dion.Ga heen, haal pen en inkt, Celinde, ik zal schrijvenHet welk door schaamte in my verborgen hoort te blijven.
Edua.Gy doet, mijn kint, gelijk een slechten Schilder doetDie iemant nabootst; maar, helaas, den armen bloet,Om dat het niet gelijkt, schrijft, dit is &apos;t beelt van deze;Nu gy mijn oogen zijt, zoudt gy mijn tong ook weze,Op dat gy met de uw&apos; de mijne stelt te vreê.
Cel.Mevrouw, als &apos;t u belieft, het schrijftuyg dat is reê.
Dion.De dooden zullen nu mijn schant en oneer spreeken.
Edua.Als een misdadige, van alle hoop versteeken,Die na zijn vonnis wacht, zoo wacht ik ook na &apos;t mijn;Het haasten brengt my zorg, &apos;t verlangen baart my pijn,En angst voor oneer voert mijn ziel tot in der hellen;&apos;t Beramen van de straf doet mijne geest ontstellen.De vrees en achterdocht zijn oorzaak van mijn doodt.Mijn ingebeelde waan gaat zwanger, uyt wiens schootEen monster wordt geteelt, de rechte voedstervaderVan argwaan, toorn en schrik, een ondier, welk ter quaderEn ongeluk&apos;ger uur zijn zaadt en oorsprong namUyt mijn bedroefde smart. mijn vel word kout en klam.Daar strijkt zy &apos;t oordeel, och! van mijn bedroefde leven.
Dion.Celinde, wilt dees brief aan mijn Heer vader geven,En volg me.
Cel.&apos;t Zal geschiên. met u verlof, ik ga.
Eduardo.MEt Henderijk ik trouwd&apos; in &apos;t heymelijk; zo draHadt dees ontzinnige zijn wellust nau genoten,En mijne eer, of is van stonden aan, ô grooteEn gruwelijke schandt! van my geyloôn; en komtMet vrouw en kinders nu om &apos;t schelmstuk zoo vermomtTe makendeze is die goddeloze en snode,Die my bedroog, en nu &apos;t bedrog is weghgevlede.Nu weet gy waar dat my dees dolligheyt uyt sproot.Schaf nu zijn straf, uw wraak, of vordert my mijn doot. O Hemel! laat gy my tot zulk een rampspoet leven?Vervloekte, &apos;k zal u loon na uw verdienste geven.Marquijs, tza Fabio, waar zijt gy?Fabio uyt
Fab.Hier, mijn Heer.
Edua.Gedoogt den Hemel zulks? ik niet; voorwaar ik zweerDat ik, hou Kapiteyn.
Fab.Wat is mijn Heers gebieden?
Edua.Ik wil dat gy terstont. ach; kan het ook geschiedenDat Dionysia met zwakheyt is besmetGelijk &apos;t gemeene volk? &apos;k wil dat gy heden letOp zijne doodt, en op mijn eer. zie toe dat dezeMy niet ontvlucht, voor ik my wreek.
Fab.Maar zegt zijn wezen,En ook zijn naam, mijn Heer, boe is die?
Edua.Die &apos;s bedrog,Hoogmoet in deugdens schijn, en daar en boven nochOndankbaar, en geveynst. &apos;k wil dat gy, zonder dralen,Hem daat&apos;lijk haalt; ga voort.
Fab.Mijn Heer, wie zal ik halen?
Edua.Den Grave Henrijk.
Fab.Wie?
Edua.&apos;k Zeg Schenrijk, die mijn eerEn Rijk geschonden heeft. ô bozewicht, ik zweerDat ik mijn wraak, door list, zoo zeeker zal bezetten,Dat zelfs uw oordeel u dien trotsen kop zal pletten.Daar komt hy.Fabio. Eduardo. Henriko
Fab.HIer, mijn Heer.
Edua.&apos;t Is wel Marquys, ga heen,En sluyt het binnenhof.
Fab.Ik volg uw last.binnen.
Edua.De reênDat ik u heb ontboôn by my, Heer Graaf, zijn deze:Ik heb dees brief nier eens, maar tienmaal overleze,Die van den Deensen Vorst my nu behandigt is:Waar in hy my verhaalt een wond&apos;re zaak, gewisEen bitt&apos;re toeval, die my &apos;t hart beklemt, zijn schrijvenBidt my om hulp en raadt; maar, laas, al mijn bedrijvenIs vruchteloos; doch u, die &apos;k voor verstandig ken,Stel ik dees handel voor; wijl ik verzekert benVan uwe wijsheyt. zegt, wat zal ik hem ontbiedenOp zijn verzoek?
Henr.Mijn Heer, indien dat al de liedenDes aardtboôms aan een man opofferden &apos;t gebiedt,U quam dien Scepter toe; doch d&apos;eer die my geschiedtIs al te groot, ik loof uw heusheyt zoekt mijn zinnenTe slijpen op de steen van uw vernuft. &apos;t beginnenZal ons een proef doen zien; zijn Majesteyt begint,Vermits men in her slijk somwijl wel paarlen vint.
Edua.De Vorst die &apos;t Deense Rijk zoo menigte van jarenGelukkig heeft beheerst; voor wien zijn nabuurs warenAngstvallig en bevreest, komt in zijn grijze tijdtDit ongeval ter handt: zijn dochter, die gevrijdtVan veelen is geweest, (als of ik wilde spreekenVan Dionysia) heeft met een man besteekenHaar trouw in &apos;t heymelijk; hy &apos;s Adelijk, maar ach!Een die in &apos;t minste deel by haar niet halen mag,En ook haar onderzaat, die heeft haar min genooten,En is doe trouweloos, ô schand voor alle Grooten!Gevlucht voor &apos;s Konings haat; en na een ruyme tijdBegeeft zich weêr ten hoof, getrouwt. voorwaar, dees spijtWas niet verdraaghelijk voor een Princes; ter quaderEn ongeluk&apos;ger uur geeft zy dit aan haar vaderTe kennen; die terstont den schender dreygt den door;Doch haar geschonden eer weêrhoudt hem; om uyt nootZijn dochter, tot een vrou, d&apos;eer-roover zelf te geven;Het walgt hem, mits dien drog zich in het Echte levenGaf met een and&apos;re vrou, en houdt zich wonder vreemt,Als of men op zijn doent&apos; geen achterdenkken neemt;Dit tergt de Vorst tot wraak, dien booswicht niet te straffenDunkt hem onredelijk; verzoekt dat ik zal schaffenEen middel in dees zaak, en ik verzoek &apos;t aan u.
Henr.O vreemde toeval die mijn harssens dooft! doch nuGy zulks van my begeert, zal ik gehoorzaam wezen;Zo zeg ik, doodt men hem, zo staat dan noch te vrezenDat hier des Konings eer niet door gebetert zy,Noch ook Mevrou Princes; maar &apos;t raadtzaamst&apos; is dat hyHun beyde trouwen doe.
Edua.Maar hoe kan hy haar trouwen?Wat middel, en waar door?
Henr.Door &apos;t moorden van zijn vrouwe;Tot straffe van zijn snoode en goddeloze daat.
Edua.Hoe! zal d&apos;onschuldige meê schuldig zijn aan &apos;t quaat?D&apos;onnoosle vrou die hoort dees straf en plaag te derven.
Henr.&apos;t Is beter dat men een onnoozele doe sterven,Eer &apos;t Rijk te gronde ga; en dat men zeyt, die HeerIs zonder schaamte en wraak, zijn dochter zonder eer.
Edua.Wanneer &apos;t vergoten bloet den Hemel vult met zuchten?
Henr.&apos;t En is geen Abels bloet, daar Kaïn voor most vluchten.
Edua.Wie dat zulk bloet vergiet die doodtslag weér vernuwt.
Henr.Hoe! David heeft zich niet des Urias geschuwtTe dooden, om zijn vrouw te plegen voor zijn boele.
Edua.Helaas! wat straf, wat ramp most hy weêrom gevoele,En doodelijke pijn voor deze misdaad.
Henr.Wel,Dit schiet om wet en eer, en om geen overspel.
Edua.Den Hemel is men d&apos;eer, en geene menschen schuldig;Een wet, vervreemt van die, is valsch, men moet geduldigZich dragen tegen die, die menschlijk heeft misdaan,Door dien wy menschen zijn.
Henr.&apos;t Is waar, geen wet kan staanZoo geen barmhertigheyt werdt in de wet gevonden;Maar weder, groote Vorst, de straf past op de zonden.Indien ik Koning waar, dees vrouwe moest van kant,En smooren door haar bloet dees overgroote schant.
Edua.&apos;t Is wel gezeyt. voorwaar, &apos;t en kan niet anders wezen.&apos;k Zal zien of gy &apos;t bevest. Daar, wilt dees brief eens lezen.
Henrijk leest.IK trouwd&apos; met Henderijk in &apos;t heymelijk.Mijn Heer, wat &apos;s dit?
Edua.Wel wordt gy voor uw oordeel schuw?Het vonnis is gevelt; gy hebt het recht gesprooken,En mijne ziel vernoegt; door dien ik wordt gewrooken.Gy zijt dien onderzaat, vermeet&apos;le.
Henr.Ach! wat rampBenevelt my het breyn met een vergifte damp?
Edua.Gy zijt u zelfs geweest een wijs verstandig rechter.
Henrijk leest.MYn min genoot hy in het heymelijken echterVerliet my trouweloos, en zonder eeren komeMet vrouw en kinders nu, om &apos;t schelmftuk zoo vermomtTe maken.En onverwinb&apos;re macht, dat gy en ik bedroge&apos;Door deze lett&apos;ren zijn.
Edua.O Henrijk! dit papierEn schrift melt uwe fout; doch &apos;t is onnodig hierTe pleyten van een zaak, alreê tot mijnen voordeel;Wijl gy, na rijpen raat, hebt zelfs gevelt het oordeel.Ga heen, doorsteek uw vrouw, en uwen arm verstout,Op dat, eer morgen vroeg, mijn dochter zy getrouwt.
Henr.Mijn Heer....
Edua.Ay, spreek nier meer, &apos;k wil na geen reden horen.Ik geef u keur, mijn gunst te kiezen, of mijn toren.Marquys, sa Fabio, ga heen, neem mijne wacht,Bezet des Graven huys.
Henr.Ik bid, mijn Heer, ay zacht,Bezadigt u gemoet, ik zweer, ik zal haar dooden;Ay, laat ons dan alleen: waar toe veel volks van nooden?&apos;t Geheym is wichtig, en van groot belang, mijn Heer:Het strekt zoo wel tot uw als der Princessen eer.
Edua.&apos;t Is wel, volvoert dit zoo, gy zult de Graaf geleyden.&apos;k Zal mer verlangen u in mijn vertrek verbeyden. binnen.
Fab.Mijn Heer, het zal geschiên. Henriko, wat is dit?
Henr.Mijn onluk, Fabio, die deze ziel bezit,Mijn tegenspoet; ik sterf. ik zie den afgrondt gapenNa dees elendige. wie is &apos;er oyt geschapen,Wat mensch leeft op der aardt, wie heeft er oyt gehoortBeklaaghelijker Dwang als dees? ô wraak! ô moort!O Hemel, zal u dan dees offerhand&apos; behagen?Stort, bid ik, op mijn neêr u felle donderslagen;Schiet met uw blixemstraal in mijn benauwde borst,Eer dat dees wreede handt zich met het bloed bemorstVan die mijn ziel bemint. zou ik zoo onverduldigDe Deucht verdelgen, die noyt straf haar was noch schuldigAan eenig quaat? helaas! zal ik het doen? ô neen,Eer vaar ik levendig ten gravewaart.
Fab.Uw reênDoorsnijden my mijn hart. wat is u wedervaren?
Henr.Ach, Fabio, mijn vrient, ik zal het u verklaren.Kom, gaan wy, dat uw oor en oog van beyts vervultZy van mijn ongeval, en lijden zonder schult.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Darde bedryf.Rozaura. Henrijk. Fabio.MYn Henrijk, och mijn lief! hoe zeer ben ik bekommertOm u afzijn geweest, en was alsins beslommertMet achterdocht en vrees; vermits een zware droomMijn ziele heeft vervult met angst, met schrik en schroom;Maar door uw wederkomst mijn ziel zich weêr verheugde.
Henr.Och mijn Rozaura! spaar, voor deze tijd, uw vreugde.Hou op, mijn lief, en zie wie my gezelschap houdt.
Roz.Vergeef het my, mijn Heer, indien ik al te stoutMy in &apos;t omhelzen in u by zijn heb gedragen:Mijn oog verloor &apos;t gezicht, door zuyv&apos;re minnevlagen,Dat ik u niet en zag; want d&apos;eerb&apos;re liefdenslustVervoert de zinnen vaak.
Fab.Mevrouw, ay zijt gerust,Uw onschult hadt uw min my te gelijk doen weten:Ik bidt dat ik voortaan uw slaaf mag zijn geheeten.
Roz.Wel hoe, mijn Heer, wat &apos;s dit? hoe staatge zoo versuft?Weest vrolijk, mag het zijn, bezwaart doch uw vernuftMet geene zorgen, lief, wilt uwe geest herhalen.
Henr.Rozaura, och, ik vrees gy zult te duur betalenHet loon van deze brief; wiens inhoudt gy niet weet:Doch als gy die doorleest, helaas! mijn lief, hoe leetZal het u zijn dat gy zoo veele vreugd betaaldeVoor &apos;t opschrift. nu wel aan vervloekte, en verstaalde,En al te wrede hant, volvoert des Konings last.Is &apos;t hier ook veylig? ach! zijn ook de grendels vast?
Roz.Waar toe dees toestel, Heer? ay zegt, wat zal dit wezen?Waar toe de deur in &apos;t slot?
Henr.Rampzalige, zie, dezeDie zal u kondschap doen van &apos;t geen dat hier geschiet.
Fab.Helaas! mijn hart beklemt, en smoort in dit verdriet.Mijn droeve ziel geprangt, schijnt uyt dit lijf te scheyen.
Roz.Hoe nu, Marquys, wat &apos;s dit? begeeft gy u tot schrey en?Wat is &apos;er gaans, mijn lief? wat deert u? schreyt gy meê?Ben ik zoo krachtig, dat ik door &apos;t gezicht uw tweeAan &apos;t weenen help? houdt op, en wilt uw tranen drogen;Dit schijnt laf hartigheyt, zal dan een vrouws vermogenMeer als twee mannen zijn? gy beyde schijnt een vliet,En ik het kruyt, het welk gy met uw douw begiet.Ik vrees, indien gy niet uw tranen wilt besnoeyen,Dat ik verzinken zal door &apos;t hevig overvloeyen.
Fab.Onlukkige Gravin, die onder een PlaneetVan onluk zijt geteelt. ô schoonheyt! die ik weetOp aarden geen gelijk. ô deugdelijke bakenVan alle eerbaarheyt! op wiens gebloosde kakenDe schaamte zich vertoont van &apos;t vrouwelijk geslacht,Welk uyt dees zonnestraal hun wet en regel wacht.Onnoos&apos;le, die gedoemt zijt heden om te sterven.De handt die u bemint, helaas! zal u bederven,En ik moet zijn de boô van uw elendt en druk.&apos;t Is nu een wijl geleên dat het geveynst gelukZich voegden aan de zy van Henrijk, door het minnenVan ons Princes, die hem met hart, met ziel en zinnenBegunstigde: maar sins dat hy van &apos;t Hof vertrok,En keerde weêr met u, heeft hare ziel een wrokEn birse nijdigheyt op uw geluk gekregen,En zocht van stonden aan haar vader te bewegenTot toornigheyt en wraak, en zeyde dat haar eerVan Henrijk was geschent: die goed&apos; en ouden HeerGeloofden &apos;t waar te zijn; hoewel ik zeeker weeteDat Henrijk in zijn plicht zich nooyt zoo heeft vergeete&apos;.O ramp! wanneer men trouw zoo eereloos vergelt!De Koning, die zijn eer nn garen zag herstelt,Heeft, ach! mijn tong bezwijkt, een straf gebodt gebooden,Dat Henrijk met zijn handt zijn eygen vrouw moet dooden;Op dat, eer morgen vroeg, zijn dochter zy getrouwt.
Roz.Is dit nu d&apos;oorzaak, Heer, die u het hart benouwt!Ik zal my williglijk tot dezen offer geven.Ik vreesde dat de Vorst stondt na des Graven leven.Leef, mijn beminde, leef. nu gy behouden blijftBen ik behouden, lief, schoon dat men my ontlijft.Ik schrey van droef heyt niet, ô neen, ik schrey van vreugde.Ach, of den Hemel u zoo zeer in d&apos;Echt verheugdeMet uw Princes, als ik u wensch. een gulde TroonZijt gy met reden waardt; de Scepter en de KroonDie passen u, mijn Heer, gy zijt er toe gebooren:En nu gy Koning zijt, zoo bidt ik, wilt my hooren;Indien ik immermeer waar in uw hart geplaatst,Ontzeg my niet het geen, &apos;t welk ik verzoek voor &apos;t laatst.Twee beeden bidt ik u, die gy ook door twee redenGehouden zijt te doen; want als een Vorst komt tredenEerst in zijn heerlijkheyt, begaaft hy yder eenMet staat, met eer en goedt, zijn miltheyt is gemeen.Ten tweeden, als hy zich in d&apos;Echt begeest, zoo toont hyAan yder een genâ, en met gedult verschoont hyAl wie zich tegens hem te buyten heeft gegaan;Dies, op uw reed&apos;lijkheyt, vang ik mijn beden aan.Ik heb, ô Henderijk! by u twee lieve kind&apos;renGeteelt, ay, laat die doch, wijl het u niet kan hind&apos;ren,Op &apos;t spoedigst&apos;, mag net zijn, na Bristol, by mijn HeerEn vader zijn gevoert; mijn geest zal dies te meerGerust zijn, datse niet in handen van een wreedeEn preutse stiefmoêr zijn. nu bidt ik voor het tweede,Dat ik mijn kroost noch eens, voor mijne doodt, mag zien.Ay, laat my voor het laarst dees kleyne vreucht geschiên;En mijn vergoote bloedt, onnozel, zal noyt klagen,Noch u, noch de Princes, voor d&apos;Oppertroon doen dagen.
Henr.Hou op, ay moort niet meer, door dien dat gy mijnDoorgrieft met uwe reên. helaas! mijn ziele wartVast uytgeteert door &apos;t vuur van uwe vochte stralen, hartDie gy, als ziedend&apos; loot, doet op dees boezem dalen.Den Hemel zy getuyg, dat ik des Konings eerNoyt heb gehoont, ô neen, ik ken my vry, hoe zeerDat Dionysia dit staande houdt. &apos;t is logen,Door dien een quaden geest of ziekt haar heeft bedrogen.O list des ouden mans! die door mijn trouwe raadtMy zellefs heeft verstrikt in dit vervloekte quaadt.Onlukkige, ik heb onwetende uytgesprokenHet vonnis van uw doodt, en de Princes gewrokenVan haren haat op my. ach, Fabio, ik zou,Indien ik eerloos waar, het moorden van mijn vrouwMet een geveynsde schijn van echtbreuk wel verbloemen;Dat werde nimmer waar. den Hemel moet my doemenZoo ik op zulk een wijs uw eer en leven roof.&apos;k Verfoey dien valschen raat. Rozaura, lief, geloof,Ik wenschte my vervloekt, of nimmermeer gebooren,Eer gy, als mart&apos;lares, om hoog by d&apos;uytverkoorenIn d&apos;eeuw&apos;ge vreugt zoudt zijn, en dat men uwe naam,Met oneer smetten zou, en vlekken uwe faamOp deez&apos; heylloze aardt, ik zal uw lieve vruchtenNa Bristol zenden; op dat zy, door hunne zuchten,Haar Grootvaâr eenigsins bewegen tot de wraak,Indien zijn ziel oyt smert zal voelen door dees zaak.&apos;t En is niet billijk, dat die spruyten zouden blijvenBy hem, die, zonder reên, hun moeder dorst ontlijven.&apos;t Is tijdt, den Koning wacht, kniel, mijn Rozaura, kniel:Bereydt u tot &apos;er dood, mijn uytverkooren ziel.
Roz.Ik zal my tot de doodt niet wel bereyden kunnen,Voor gy mijn tweede beê, ô Henrijk, zult vergunnen.Dat is, dat ik, voor &apos;t laatst, mijn kinders eens aanschouw,En neem mijn afscheyt. ach! verhoor dees droeve vrouw.
Henr.Ga heen. ik vrees dit hart ten boezem uyt zal dringenDoor hun gezicht.
Fab.Helaas, al te beklaaglijk dwingen;Ik ga.Fabio binnen.
Henr.Mijn Eng&apos;len, komt, aanschouwt nu voor het laatstUw moeders ongeval; ziet hoe het onluk kaatstOns heen en weêr: komt hier, komt hier mijn welbeminde,Laat u, als &apos;t naaste bloedt, by dezen offer vinden,Op dat gy in &apos;t gerecht, het welk na deze tijdtZal komen, ons getuyg&apos; dan voor dien Rechter zijt.
Roz.Vermoeyde ziel, hou op, en staak u deerlijk zuchten.
Henr.Rozaura, lief, wat raat? ik kan dit niet ontvluchten,De Koning heeft het Hof rontom bezet met wacht.Ik zal, en moet het doen; maar zacht, Henriko, zacht,Zie of gy eenigsins een middel kunt beramenDoodt u, en haar. &apos;t is goet, zoo sterven wy te zamen.
Roz.Zal nu laf hartigheyt beheerschen uw gemoet?
Henr.&apos;t En is laf hartigheyt, noch vreze die &apos;t my doet.Maar zeg, hoe zal ik hier op aarden kunnen levenAls gy, ô waarde ziel, dit lichaam zult begeven?Beklaaghelijke Dwang; ô wreedtheyt van de Vorst,Die t&apos; onrecht na mijn val, en na mijn leven dorst.Ik zorg, zijn wreetheyt zal zich langs hoe meer vergrooten,Door dien barmhertigheyt is uyt zijn borst geslooten,En voor de wreetheyt heeft gebaant een open weg.Indien ik nu mijn handt, Rozaura, niet en legAan u onnozel bloedt, zoo leydt hy wis zijn handenAan ons, en aan ons kroost. ô smart! ô wrede bandenDie my gebonden houd! onlukkige Rozaur&apos;,Gy spaart, door uwe doot, Mauriti en Lizaur&apos;.
Roz.Ay, spaar uw tranen, lief, ze zijn nu nier van nooden;Men zal Henriko niet, maar wel Rozaura dooden.&apos;k Vrees voor geen sterven, neen; ik ben de doot getroost,Nu gy behouden blijft met mijn beminde kroost.Fabio, met de kinderen, uyt.
Fab.Zie hier uw vruchten.
Roz.Ach! komt hier mijn lieve kind&apos;ren,Op dat g&apos;uw moeders druk een weynig moogt vermind&apos;ren;Komt, voegt u aan mijn zy, getuygen, dat ik stilAan u verklaren mag mijn alderlaatste wil.Ik wensch u nu ter plaats daar gy wel eer beslootenLaagt onder &apos;t hart; op dat, wanneer ik werdt doorstoten,En my de ziel verlaat, ook uwe zielen bey,Als vuur&apos;ge vonken, na om hoog, met bly geschreyTen Hemel vlogen, ach! ik endig nu mijn leven,Niet dat men my de naam kan van lichtvaardig geven;O neen, in &apos;t minste niet; maar daarom dat ik benGebooren tot de doodt, die &apos;k niet ontvlieden ken&apos;.Mijn ziel vaart weêr om hoog van daar zy is gekomen;En &apos;t lichaam weêr ter aard&apos;. en deze brakke stroomenVermanen u, mijn Heer, zoo ik u oyt misdeeDat gy het my vergeeft, en gy mijn Schaapjes meê.Gy zijt het errifdeel dat ik zal achterlaten.Onnoos&apos;le Eng&apos;len, wat kan u mijn zorgen baten,Nu mijn onrijpe doodt u aan een stiefmoêr geeft?En of ik sterf, ik zal, zoo lang als gy hier leeft,Gestadig by u zijn, mijn geest zal om u zwerven,En neemen u in acht, tot dat gy ook zult sterven.Wanneer gy t&apos; een&apos;ger tijdt na Bristol weêr verreyst,Zoo bidt ik, dat gy noyt mijn bloedt van vader eyst;Hy is onschuldig; ach! hy wordt &apos;er toe gedrongen,En door een bitse haat tot deze moort gedwongen.Ik ga, en sterf alleen door een vervloekte Dwang.
Maur.Waar gaat gy moederlief? waarom maakt gy ons bang?
Meur.Zy gaat door hare doodt om hoog by d&apos;uyt verkooren.
Maur.Ach! waarom doodt gy haar?
Roz.Om dat ik ben geboorenTot onluk.
Henr.Fabio, brengt hun uyt mijn gezicht;Daar niet alleen mijn arm, maar ook mijn hart voor zwicht.
Roz.Noch eens gekust voor &apos;t laatst. vaar wel, onnoosle lamm&apos;ren.Hoe rukt men u van my!Fabio met de kinderen binnen.
Henr.Ik bidt, hou op van jamm&apos;ren,Of mijn benaude geest verstikt in my. bedaart.
Roz.Nu sta ik al gereet om van uw handt en zwaartMijn doodt t&apos; ontfangen. kom, dewijl de zon aan &apos;t dalenMijn droeve nacht voorzeyt; waar toe dan lang te dralen?Nu dat ik van mijn hart drie lieve deelen derf,Is &apos;t billik dat het vierde ook heenen vaar en sterf.Dit is onnodig Heer, ay, boey my met geen handen;Maar boey my voor het laatst eens met uw lieve handen,Zoo wordt mijn hart verheugt, mijn ziele wel te moê.
Fab.Hebt gy &apos;t volbracht, mijn Heer?
Henr.Ik weet nau wat ik doe.Wanneer dat mijne handt zich wapent om de blikkenTe sluyten van mijn lief, begint mijn hart te schrikken;En weder als mijn hart zich moedigt kloek en gaauw,Zoo schrikt en beeft mijn arm, en zijne kracht wordDies alles wat ik doe om niet is en verlooren,Och, sturf ik op dees plaats, of waar ik noyt gebooren, flaauw.Helaas!
Fab.Ik heb, mijn Heer, met oogmerk ook geraamtDat u dees wrede daadt en doodtslag niet betaamt;Het voegt u niet.
Henr.Wat raadt, hoe zal ik dit ontkomen?Ik zie geen uytkomst, och!
Fab.Henriko, wil niet schromen.
Henr.Wat raat dan Fabio?
Fab.Mijn Heer, ik weet noch raat;Indien het u belieft, dat uw Rozaura gaatMet my. Henr.
Fab.Al waar de lamp haars levensZal doven met haar ramp, en ongelukken tevens.Ik zal, wanneer de nacht het aardtrijk oversprayt,En dat het hel gestarnt is door de luchr gezayt,Haar in een roerloos boot doen zetten, datze drijve,Tot dat zy op een zant of droogte komt te blijve;Zoo payt gy &apos;s Konings toorn, die dol is en verwoedt,En uwe handt is vry van haar onnozel bloedt;Wat dunkt u?
Henr.Vraag Rozaur&apos;.
Roz.Ik zal met hem vertrekken,Op hoop dat mijne doodt u tot geluk zal strekken.Vaar wel, mijn lief.
Henr.Vaar wel. mijn ziele vindt noch heul;Vermits dees handt u niet zal strekken tot een beul;Maar wel een wreede, die het vonnis heeft gegevenVan u verderf.
Roz.Vaar wel, ô oorzaak van mijn leven!
Henr.Zeg oorzaak van uw doodt, mijn lief noch eens gekust.Wanneer de doodt u lamp des levens heeft geblust,En dat ik hoor uw endt en jammerlijk verderven,Zal ik met &apos;t leste woordt van deze tijding sterven.Gy gaat een weynig voor, ik volleg u eerlang.
Roz.Vaar wel, mijn lief.
Henr.Helaas! Beklaaghelijke Dwang!
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Vierde bedryf.Eduardo. Dionysia. Celinde. Fabio.
Edua.ZOo is &apos;t. de schender heeft het oordeel zelfs gegeven.
Dion.Onnozele Rozaur&apos;! verliest gy zoo u leven?
Edua.D&apos;onnoos&apos;le kuysheyt sturf om uw lichtvaardigheyt,&apos;t Is billijk dat gy uw en mijne fout beschreyt.Kom, spiegel uwe schult en misdaat in de mijne.Haar leven was uw doodt; uw oneer deed&apos; my quijnen,En jammerlijk vergaan; doch staatzucht hiel de zeeg&apos;.
Dion.Onlukkige Gravin.
Edua.Eer ik Henriko kreegTot dees vervloekte daadt, heb ik hem voorgehouwen,Dat hy van stonden aan met u, mijn kindt, moet trouwen.Zijn sterven lust my wel; maar &apos;t best is dat hy leeft,Op dat hy my mijn rust, u d&apos;achtbaarheyt hergeeft,Die anders duyzentmaal op eenen dag zou sterven,Door uw geschonden eer, en wy al t&apos;zaam verderven.Dit &apos;s nu de middel waar door alles wordt herstelt.Daar komt de Bisschop aan.De Bisschop, met gevolg van Geestelijken uyt.
Dion.Heer vader, och, hoe queltGy dees bedroefde ziel; zult gy uw kindt doen trouweMet een tyran, een schelm, een moorder van zijn vrouwe!
Biss.Uw eer, Princes, die zal hier door verbetert zijn,En dees bedroefde Vorst ontlast van angst en pijn.
Dion.Ay, zeg me doch, wat eer kan een verrader gevenDie my mijn eer ontstal, en d&apos;eerbaarheyt, het leven?Bloetdorstige Tyran.
Edua.Hoe! tergt gy mijn gedult?Wy zijn de moorders zelfs, gy eerst door uwe schult,En ik door ongeluk.
Dion.Och ongelukkig trouwen!Wanneer men &apos;t Huw&apos;lijksfeest moet op een doden bouwen.
Edua.Het schijnt dat u het licht des Hemels al verdriet;Of dat gy groot vermaak in mijn elende ziet.Men mag met reden u gelijken by een kranken,Wiens hart gedurig schijnt na vreemde spijs te janken;Maar walgt straks door &apos;t gezicht, gy hebt voor dees uw minGenooten met gevaar, en nu gy midden inUw vryheyt ook uw min met wellust moogt genieten,Begint u, na my dunkt, het minnen te verdrieten;En walgt nu van die geen die als een waarde schatBeheersten u gemoet, en uwe ziel bezat.
Dion.&apos;t Verdriet my niet, ô neen! my walgt alleen het trouwen,Op dat ik niet en hoor: moordresse, &apos;k heb mijn vrouweOm uwent wil vermoort, ay, zeg my doch, hoe zalIk vrolijk zijn met hem, die staag zijn ongevalZal klagen yder een, en met betraande oogenHet wezen van Rozaur&apos; ons eeuwiglijk vertoogen?
Edua.Is billijk dat gy weent en zucht om zulk een vrouw;Maar gy, die oorzaak zijt van dees elende en rouw,Moet u om zinlijkheyt, noch keur&apos;ge minne quellen;Gy trouwt alleen uyt noot, om uwe eer t&apos;herstellen.
Cel.Ik twijffel niet Mevrouw, zoo haast als Henrijk zalGenieten uwe min, of &apos;t voorige ongevalZal ook vergeeten zijn.
Biss.Mijn kind t, stel u te vreden,Maak u gereet, &apos;t is tijdt met hem in d&apos;Echt te treden.
Edua.Hoe nu! wat zal dit zijn? wat jaagt u hier verbaast?Klenardo, wat &apos;s &apos;er gaans?Klenardo uyt.
Klen.&apos;t Schijnt dat den Hemel raastMet ongedult en wraak, en spuwt zijn felle toorenOp dit gezegent Rijk.
Edua.Wat is &apos;er gaans? laat hooren.
Klen.Henriko hadt noch nau het eerenkleedt aan &apos;t lijf,En dat hy doende was met zijn geweer, viel stijfEn roer&apos;loos voor ons neêr; zo dat wy t&apos;saam verschrikken,En staan gelijk verbaast: hy rijst, en slaat zijn blikkenNu hier, dan daar; hy roept, hy raast, hy tiert en schreytVast met een heesche stem, Rozaura, och! verbeydt,Waar vlucht gy? wreek u eerst aan hem die u dorst moorden.&apos;t Was wonder dat hy niet in dezedroef heyt smoorden.Het waar heel noodig dat hem lijfwacht wierdt bestelt.Daar komt hy aan.
Edua.Sta vast, en keer hem met gewelt.Hendrijk half gekleedt, met een degen in de vuyst, met Grimaldo en Bellardo uyt.
Henr.VErtoeft gy vrou, vertoeft, vertoeft mijn schoon Rozaure.
Bell.Bedaart mijn Heer, bedaart.
Henr.De slang van EpidaureToont ons zijn gunst, blijft staan. waar looptge? &apos;k zal u wondGenezen; kom, mijn lief, reyk my uw lieve mont,Dat ik u kus voor &apos;t laatst. daar vaart haar schaduw henen.Och mijn Euridice, waar zijtge daar verdwenen?O moorderes! ô doodt! hoe! vluchtge van my af?Hou stant, en voer mijn ziel ook met u in het graf.Of wiltge dat ik leef gedompelt in de plagen?Wat, vraagt gy wie Rozaur&apos; mijn Engel heeft verslagen?Dees vuyst, gy schelm, dees vuyst; wekt gy mijn gramschap opRampzalige, wel aan; verrader, wacht uw kop.
Edua.Neem hem zijn deegen af.
Henr.Daar isze, &apos;k wil niet moorden,Gelijk ik heb gedaan door uwe raat en woorden.
Edua.&apos;t Waar beter dat gy zweegt, en meld&apos; ons oneer niet.
Henr.&apos;t Is beter dat gy vreest voor &apos;t Hemelsche gebiedt,Als voor des weerelts eer; want by aldien den HemelUw doen niet goet en kent, gewis al u gewemelVan schijndeugt komt u doch in &apos;t minste niet te baat;Het is maar ydelheyt daar gy u op verlaat.
Biss.Hoe! is dit dolligheyt? voorwaar &apos;t zijn wijze woorden.
Henr.&apos;k Beken, dat ik Rozaur&apos; zoo eerloos dorst vermoorden.Maar niet dat ik oyt d&apos;eer van dees Princes genoot;En zoo ik lieg, ik wensch dat my den Hemel doodtVan stonden aan. helaas! mijn min die is gesnevelt.&apos;t Is waar, het was bestemt, wanneer de lucht beneveltEn overtrokken waar, dat ik dan aan haar zyVernachten zou: maar dat is my gemist, want hy,Ik meen dien ouden vos, liet my in d&apos;yzers sluyten,Terwijl een honighdief een horsel dorst vrybuytenIn mijn vergaarde zoet, het welk hy zoo verdorfDat my niet overschoot als slechts de leege korf.
Dion.O woorden! die mijn hart en ziel gelijk ontstellen.
Henr.Ik bidt u, hou doch op, laat af van my te quellen,Ik zeg, indien ik oyt genoot Mevrouw haar eer,Dat my den Hemel plaag, maar hoor, mijn vriend, ik zweerDat een vermomde guyt haar kuysheyt heeft genooten;Vermits dat hy haat deur en venster zag ontsloten;En dat gelegentheyt zich toonde moeder naakt,Is hy, door hare gunst, aan het genot geraakt.Indien ik schuldig waar ik hadt het uytgesprooken,Daar komt Rozauraas geest weêr voor mijn oogen spooken.Maar zacht, wijk achterwaarts, van hier, van hier, wel hoe!Waar vluchtge? kom, en vlieg, bindt my mijn oogen toe.
Grim.Zeg, om wat oorzaak, Heer, zal ik u oogen sluyten?
Henr.Wilt gy dan d&apos;oorzaak zien? wel aan, treê met my buyten.Ziet gy Rozaur&apos; daar niet in weduwlijk gewaat,En dat aan yder zijd&apos; een van haar kinders staat,Als tuygen van &apos;t Gerecht, het welk dien Vorst zal spreeken?Daar komt hy op zijn Troon, en heerlijk uytgestreeken.Wie meent gy dat hier blinkt gelijk de morgenzon?Het is den heyl&apos;gen en oprechten Salomon.Zie daar, daar ziet gy &apos;t bloedt zijn eygen bloedt beklagen.Om dat het wrede bloedt &apos;t onnoos&apos;le heeft verslagen.Daar ziet gy hoe &apos;t bedrog als een misdader staat,En wacht zijn vonnis, daar, daar ziet gy ook hoe quaatD&apos;onwetenheyt het ampt van voorspraak kan bestuuren.Och, dit gezicht moet ik nu met mijn doodt bezuren,Om dat ik u door &apos;t glas en spiegel heb getoont,Waar dat de waarde ziel van mijn Rozaura woont.Dies zeg niet meer dat ik haar schellems heb doorsteeken.Zwijg ook van deez&apos; haar eer, of ik zal my zoo wreekemDat ik... wie roept my daar? ô zaal&apos;ge ziel, zijt gy &apos;t?Ik kom u daat&apos;lijk by, mijn Engel, hoe verblijtStaat uw gezicht; ay, zie haar lieve aanschijn blozen;Daar werpt zy op my neêr een menigte van rozen.Laat af van &apos;t heyligdom, eer gy uw handen smet.
Dion.Nu ziet gy dat uw waan en voorneem is belet;En vindt u overal in uwe hoop bedrogen.
Edua.De liefd&apos;, en ook mijn eer, die hebben my bewogenDat ik hantdadig ben aan uw vervloekte schult.
Henr.Rozaura, ach! mijn lief ik bidd&apos; u heb gedult,Ik most u door bedwang van deze gryzaart dooden.&apos;k Vervloek gehoorzaambeyt, en die &apos;t my heeft geboden.
Edua.Hoor Henrijk, weet gy niet dat ik uw Koning ben?
Henr.Gy zijt een slang geweest in listigheden, enUw dochter Eva, die my heeft een vrucht gegeven,Waar door ik met Rozaur&apos; verloor het vrolijk leven;En mijn ontroerde geest en wanhoop, is die geenDie ons door &apos;t vuur&apos;ge zwaard deed uyt den lusthof treên.
Edua.Mijn ziel vindt zich benart, wat raat nu?
Dion.Och elende!Hoe overvalt gy ons; ik ben mijn raadt ten ende,Ik weet niet hoe men zal.
Edua.Wel aan, ik weet noch raat,Henriko moet van kant.
Dion.Och al te wrede daat!Heer vader, spaar hem doch, hoe zijtge dus verbolgen?
Edua.Ik wil dat het geschiet, en zulks moet daat&apos;lijk volgen.
Henr.Gy wrede, weet gy niet dat ik uw wreetheyt ken?Hier sta ik, doodt me vry; want nu dat gy de HenMet hare Kuykens hebt verslonden, ô gy wrede!Zoo scharp uw klaauwen vry, verscheur de Haan ook mede.Ik zal, dat zweer ik u, vroeg voor den dageraatUytkrayen deze snood&apos;, en goddeloze daadt,Ik sterf dan met Rozaur&apos;; maar hoe, ik kan niet sterven,Mijn wandelende ziel zal nu en altoos zwerven.
Fab.Mijn Heer, indien de Graaf iets nuttigde, &apos;k vertrouwDat zijn ontzinnigheyt wel licht bedaren zou.&apos;t Is nu de tweeden dag dat hy niet heeft gegeten.
Edua.Ga Fabio, bezie dat gy hem krijgt aan &apos;t eeten.
Henr.O neen, ik heb genoeg van uw vervloekt fenijn;My walgt uw spijse, wegh, &apos;k moet by Rozaura zijn.Ik zal my nu voortaan van spijs en drank onthouwen,Tot dat ik mijn Rozaur&apos; in vreugde zal aanschouwen.O wrede! heugt u wel het geen gy my geboodt?Ik heb uw wil volbracht; nu is Rozaura doodt.Of zoekt Herodes meer onnozelen te dooden?Dood my, zoo dood gy &apos;t al, waar toe meer bloets van noden?
Edua.Men breng hem voort van hier.
Henr.Ik ga gewillig, ja,Ik acht uw gramschap niet, ik volg Rozaura na;Want yder druppel bloedt, uyt hare borst gezegen,Wijst my de wegh tot haar. ô aangename wegen,Hoe zoet valt gy dees ziel; ik ga, verrader, maarOnthou uw tong van zulks, en zeg niet dat ik haarGenooten heb, ô neen: hoe, mijn gezicht aan &apos;t dwalen!Daar komt Rozauraas geest om mijne ziel te halen.Ik groet uw zaal&apos;ge ziel, en volg u op het spoor. Henr. bin.
Edua.Gy Heeren, op dat ik mijn schand&apos; en oneer smoor,Zoo wil ik dat men dit geen mensch zal openbaren;En wie dat anders doet, zal ik voortaan verklarenVoor vyandt eeuwiglijk. Altenio, wat nu?Wat jaagt u herrewaarts?Altenio uyt.
Alt.Ik kom, ô Vorst, tot uMet een bedroefde máár; al &apos;t landt dat is in roeren;Vermits Rudolfus al zijn ruytery doet voerenIn yl na deze stadt, en &apos;t voetvolk leyt noch stilTien mijlen maar van hier, en huyst na wensch en wil.Den Adel met hun volk, en lantluy, die bezettenVast overal de pas; doch kunnen &apos;t niet beletten,Ten zy men hunwersterkt. en ook is my gezeyt,Dat hy Rozauraas beeld in zijne standaart zweyt.Den jongen Mauwerits, door wraaklust opgetoogen,Voert hy het leger om, voor aller krijgsliêns oogen,Met schrikkelijk geluyt van trommels en trompet.Hy heeft zijn zwaart op u en Henderijk gewet;En hitst haar, nevens hem, zijn dochters dood te wreeken.Ik ben op &apos;t spoedigste terstont na &apos;t Hof geweeken,Op dat zijn Majesteyt zich datelijk verzie,Het is hoog tijdt.
Edua.Ik zal: maar zegt, gy Heeren, wieZal ik, als Veltheer, nu de krijgsmacht toevertrouwen?
Fab.Mijns oordeels zoud&apos; ik het met Graaf Octavi houwen.Nu dat uw Veltheer is van wit en zin berooft;Hy is de naaste, Heer.
Edua.Wel aan, hy zal als hooftHet leger na behoor, uyt mijnen naam, gebieden.&apos;k Wil dat terstont te post een van mijn EdelliedenNa Oxfort rijdt, en zeg als dat hy daat&apos;lijk komTen hove hier by my. ik zal terwijlen, omOp alles goede wacht te neemen, my begevenBy mijnen Raadt, kom, volg.
Fab.Lang moet den Koning leven.Octavio. Rozaura.HOud op, ay, ween niet meer, &apos;k heb deernis met u rouw,Droog uwe tranen af; &apos;t is waar, ô schoone vrouw,Dat ik twee jaren lang uw Henrijk niet mogt lijden,Als makker in mijn min, het welk ik hem benijden.Mijn haat, en ook mijn min zijn tevens uytgedooft.Hy is onschuldig; mijn Rozaura, lief, gelooftDat ik, in schijn van hem, mijn wellust heb genootenVan Dionysia: nu ziet gy hoe ontslootenEn openhartig ik mijn boezem voor u toon;En twijffelt gy noch meer? ik zweer u by het schoonDat uwe kaken ciert, dat ik mijn ziel, en leven,En alles wat u lust, gewillig overgeven.
Roz.Ik twijffel geensins, Heer, aan uw getrouwigheyt;Maar &apos;k sta verbaast, en denk om &apos;t geen gy hebt gezeyt.Foey Dionysia, hoe zijtge zoo lichtvaardig?
Oct.Na &apos;t minnelijk genot ben ik terstont heel vaardigNa Oxfort weêr verreyst; Henriko zat noch vast,Maar wierdt, door mijne brief, van stonden aan ontlast.En dat het waarheyt zy al &apos;t geen gy my hoort spreeken,Beziet dees ring, Mevrouw, als een waarachtig teekenVan zijn onnozelheyt; die kreeg ik van Mevrouw.Zoo is &apos;t geschiet. &apos;t is waar, &apos;k heb deernis met zijn rouw,Maar haat hem wederom, om dat hy &apos;t staal dorst trekkenOp u, die zelfs de doôn kunt van de doodt verwekken;En &apos;s Konings wreetheyt is niet minder straffens waart.
Roz.&apos;k Beschuldig niet zijn eer, maar wel zijn wreden aart.Maar nu dat ik mijn man, mijn Henderijk, moet derven,Zoo gun me, wijl ik doch in ongeluk moet zwerven,Dat ik na Bristol keer, alwaar mijn laatste troost,Mijn oude vader is, met mijn beminde kroost.
Oct.Die in des doodts gevaar behouden heeft uw leven,Wilt gy die nu de doodt, ondankb&apos;re, overgeven?&apos;t Is waar, &apos;k brocht u te land, en bergde u met uw boot.Ik hulp u, maar mijn hulp heeft my van hulp ontbloot.Wat heymljjk vuur hebt gy in deze borst gesteeken,Dat als een Etna brant? wiens vlam met kracht komt breekenDoor dees mijn oogen heen, en &apos;t hart losts zucht op zucht;Maar yder zucht verstikt, door &apos;t nev&apos;len van uw lucht.Rozaura, mag het zijn, zoo laat de zonnestralenVan uw medogentheyt op dees verliefde dalen.
Roz.Mijn Heer, wat wiltge doch? ziet gy niet dat ik ben&apos;t Afbeeldtsel van de ramp, en &apos;t ongeval? ey, schenDøch d&apos;eer niet om de lust, en wilt mijn eer verschoonen,Ter eeren uw geslacht, en &apos;t mijne. &apos;k zal betoonenDat ik u wederom in all&apos;s wilvaardig zy,Behoudens mijne eer.
Oct.Rozaura, of gy myDit schoon voor oogen stelt, mijn liefde volgt geen reden.
Roz.Bedaar u, Heer, en stel &apos;t verlieft gemoet te vreden.Bezadigt uwen lust, betoom uw geyle min,En teugel met verstant uw tomelooze zin:Ay, denk wie dat ik ben. treê met verstant wat nader.Ik ben Rozaura, Heer, en Rudolf is mijn vader,Graaf Henderik mijn man. verlaat my; want by hemHeb ik twee kinderen; gy, die my uyt de klemDes doodts getrokken hebt, met recht mag ik u noemenMijn heylandt, op wiens deugdt ik eeuwiglijk zal roemen,En altoos dankbaar zijn. nu gy dit alles weet,Zoo bidt ik, dat gy doch u zelfs zoo niet vergeet;Maar vreest den Hemel, Heer.
Oct.Neen, ik zal niemandt vrezen,Mijn hart zal als een steen voor uwe klachten wezen;Mijn ooren voor u doof; mijn min, gelijk een paalTen gronde ingeheyt, zal &apos;t alderhartste staalVerduren. &apos;t geen ik niet door smeeken kan verwervenZal ik nu met gewelt, ja op het punt van stervenGenieten tegens dank; &apos;t is recht dat gy geneestMijn wond&apos;, waar van gy eerst een oorzaak zijt geweest.
Roz.Helaas, bedrukte vrouw! waar zal ik arme heenen?Mijn weêrstant is vergeefs, hy luystert na geen weenen,Zijn ooren zijn verstopt; &apos;k getroost my eer de doodtEer hy mijn kuysheyt schent. wat raadt nu om dees nootT&apos;ontvlieden? zacht, ik veyns, en zie of my de tijdtDoor &apos;t eerelijk bedrog van schendery bevrijt.Mijn Heer, nu gy my hebt uw trouwe liefd&apos; doen blijken,Zal ik in weêrliefd&apos; u in &apos;t minste niet bezwijken.Ik heb uw trouw bespeurt; uw openhartigheytHeeft mijn geveynsde rouw en weyg&apos;ring neêrgeleyt.Ik ben voor u, mijn Heer, en zal my altoos dragenNa uw begeerlijkheyt; maar &apos;k bidt u, wijl de vlagenVan &apos;t onluk noch niet wel gestilt zijn en geblust,Dat gy my eenen dagh vergunnen wilt tot rust.
Oct.Mijn Engel, ga mijn Schoon&apos;, wilt u tot rust begeven.
Roz.Mijn Heer, hoe zal ik best by u verzekert leven,Op dat men my niet ken?
Oct.Ay, stel uw ziel gerust,Mijn achtbaarheyt alleen dees misdaat wel versust.
Roz.Ik weet een beter vondt Ik zal als kamerlingGestadig by u zijn.
Oct.Mijn Schoone, deze ring,Waar in beslooten is mijn sterven en mijn leven,Die Dionysi my onwetend&apos; heeft gegeven,Schenk ik u weêr, Mevrouw, tot teeken van mijn min.
Roz.Verzie my met een kleet, &apos;t is tijdt dat ik begin,En maak my vaardig om mijn Paadjes rol te speelen.
Oct.Ik stel het voort in &apos;t werk, om onze min te heelen.
Roz.Vervloekte, ga vry heen; ô bron van mijn elende!Waar zal ik, arme mensch, my noch ten laatste wende?Och, of dit goet geluk, het zy dan door de doodt,Of and&apos;re toeval, my verloste uyt dees noot,Zoo waar mijn ziel gerust; ik zal hem tegenstreven,En zoo mijn eerbaarheyt verlossen met mijn leven.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>