<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lope001dull01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Den dullen ammirael, of Stryt om d'eer</title>
      
          <title type="sub">of Stryt om d'eer</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Félix</forename>
          <surname>Lope de Vega</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 34: 3</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/lope001dull01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragicomedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1670">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

DEN DULLENAMMIRAEL, OF STRYT OM D&apos;EER,BLY-EYND SPEL;Door MrVertoont op d&apos; Amsterdamsche Schouwburg.
t&apos; AMSTERDAM,By Jacob Lescailje
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Opdracht aen mijn Heer, myn heer Fredrick van Heuvel.M De wond&apos;re tegenspoeden, die de Dichters dezer eeuw onderworpen zijn, zullen nimmermeer getelt, veel min beschreven kunnen werden. Want wy klaerlijck zien, dat veele hare byeenkomst niet en is als een t&apos;zamenrotting, ingenoomen met bitterheydt, daer ieder uytbraeckt zijn vergif en gal, niet (gelijck zy voorgeeven) om de kunst te voeden, de zelve te queecken, en d&apos;onervarene aen te moedigen, om alzoo een spoor te banen, waer door een ieder mogt werden verlicht. O neen! maer eerder om die te verdrucken, den geest en het vuur in zommige alreede ontsteecken, te verdooven, de liefde te blussen, en alle oeffeningen, dus lange by veele tot hun vermaek gepleegt, walghelijck te maecken.Ten andren, zoo en is &apos;t geen School daer de reede
Wy staen gaerne toe, dat wy in de kunst noch veel
Den heer Vondel (wiens schaduw geen van hun alle en mach bereycken) in zijn Bericht aen de Kunstgenooten, toont een veel gevoeghlijcker toegang: den zelven zijn E. wijst minnelijck aen, wat te mijden en aen te neemen zy, en hoe men in een Blyspel matelijck, in een Treurspel hooger van toon moet draven, en doedt d&apos;aenkomelingen de grontreegelen der kunst door braeve reedenen verstaen, zonder eenige verachtelijcke termen te gebruycken, of iet haetelijcks in &apos;t aenzigt te vrijven, maer moedigt elck door vriendelijcke vermaeningen aen, om rustig ten renparck in te treeden, om alzoo den lauwer te winnen, verheffende hun yver, en zugt, tot d&apos;overloflijcke Dichtkunst. Wie heeft ooyt zijn E. (dat licht dezer eeuw, die zoo veel ter liefde van de kunst heeft gedaen, waer door hy eeuwigh op alle tongen onsterflijck zal leeven) zoo den Hopman Roemer hooren speelen, gelijck
Oock is de Schouwburg niet tegens haer, maer zy tegens de Schouwburg gekant; &apos;t welck blijckt, dewijl zy, door hun na-rymen van verscheyde Speelen, niet anders toonen dan de grootste vyanden te zijn van de zelve. Doch niet tegenstaende al deze t&apos; zamenspanningen, zoo groeyt de Schouwburg noch dagelijcks tegen deze distelen en doornen aen; en werden de armebussen met merckelijcke meerder somme van penningen dan eenige voorgaende jaeren verrijckt; of hun dit aengenaem is mogen zy zelfs weten: want zy niet en doen dan lasteren en schelden, daer by zy eerlijcke lieden, die tot hun vermaeck iet overzetten en berijmen, quetsen, dezelve voor al de weerelt in de couranten ten toon stellen, waer by wy ons in &apos;t bezonder ten hooghsten vinden beleedigt. Zoo dat U.E. kunstkundige Heer, gelieve dit Spel voor zoodanigh aen te nemen als het U.E. zal behagen, om met den naem van Strijt om d&apos;Eer te begroeten, en met alle danckbare mogelijcke vrindschap te verplichten, waer op ick blijve, Kunstkundige Heer U.E. dienstverplichteDen 18 van Oestmaent 1670, in Amsterdam.H.D. GRAEF.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Inhoudt.
GEwaende min, en zucht tot Vrouwen eer, en Grooten,Die Strijt om d&apos; Eer, en d&apos; Eer om Strijt voor &apos;t voorhooft stooten,Als spoor- en zinneloos, verschoppend het gebiet:Doch vreedige overlegh, een vreuchdige uytkomst ziet.Wat tracht dan Strijt om d&apos; Eer zoo duddeloos te woeden?De felste gramschap wijckt voor d&apos; eedelste gemoeden.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Stryt om d&apos;eer.Het eerste bedryf.
Henrick, met Philippo zijn gunsteling onder snaergespeel in de nacht uyt.D
Phi.Hoe vreest zijn Majesteyt? die Vranckrijck sidd&apos;ren doet?De konincklijcke kroon gevest op uwe haerenIn uwe lentetijt, doet Karels ziel vervaren,Gy schijnt een wereltsdwang, en hebt het al naer wensch.
Hen.Die heerschappy had eer de aldereerste mensch,Waer voor dat adem schiep neêrslachtig neêr most bucken,Tot ongehoorzaemheydt hem dorst &apos;t gezag ontrucken,Toen wiert die vreucht met druck, ja met de doot betaelt.
Phi.Gy die door vrouw natuur op uwe zeetel praeltAls wettig Rijx-oir, op het heerelijckst verheven.Het ongeval weêrstreeft, dat Vorsten durft weêrstreven,Gy schijnt te zijn een leeuw, van yder dier ontzien.
Hen.Ick ben een fiere leeuw, wie vreest niet mijn gebiên?
Phi.Zoo laet medoogentheydt uw dapp&apos;re ziel verduuren,Barmhartigheydt verheert metael, en strijtb&apos;re muuren,Het konincklijck ontzag gebied den adeldom.Hier vreest men &apos;s Vorsten haet, daer krijgt men gunst weêrom.
Hen.Hoe? zal een zwacke vrouw, voor haer een Vorst doen nijgen?
Phi.Indien genegentheydt de eerbaerheydt doet zwijgen,Zijn Majesteyt had reên, indien hy zulck een vrouwBeminde, die hem was als het behoort getrouw;Het is onmogelijck om Blanche te verwinnen,Het zal u schande zijn, ay! wilt zulx niet beginnen,Wijl Karel haer verheelt de goude morgensterDe voorboô van Auroor, uw liefde loopt te ver.Wilt van Louise, niet van Blanches schoonheydt roemen.
Hen.Zult gy de liefde dan een losse dolheydt noemen?
Phi.Dat waer niet vreemt......
Hen.Wanneer &apos;t natuurlijck bloet ontsteltDoor liefde, niet door haet, of gramschap, noch gewelt.&apos;t Is Blanche die alleen dees ziele kan vervoeren.
Phi.Maer waer toe dit verhael?......
Hen.Koomt gy mijn hart ontroeren,Kent gy geen schoonheydt, en wat noch veel schoonder toont?
Phi.De liefde die by u mijn Vorst tot Blanche woontOm Karel werpt die weg, mijn Prins bemin LouizeDe zuster van die gy tot Ammirael dorst kiezen,Zoo zult gy wel doen, mits dat Blanche door den echtAen Karel is verknocht.
Hen.&apos;k Versta niet wat gy zegt,Wijl door natuurs penceel, dat god&apos;lijck beelt geciert is,Wat adelijcke vrouw als zy zoo gemaniert is:Ick min haer meerder als de Fransche Lelystaf.Zoo ver zy my verstoot, zoo dael ick in mijn graf.&apos;k Verwacht den dageraet voor &apos;t huys van mijn verkooren,Kunt gy gedoogen dat uw Koning gaet verlooren?Al eer god Febus rendt met zijne kar naer &apos;t West,Vaer voort met uw gespeel, de nacht is nu op &apos;t best.
Phi.Zult gy in deze nacht u dus op straet begeven?
Hen.Wat zal ick doen die steets van min wert aengedreven?&apos;k Moet zien of hare zon my zal beschijnen, ofDoor overwrede brant vermorzelen tot stof.Ha straffe Blanche, draegt gy dan geen zucht noch kennis.Men deed u noyt gewelt, noch zocht door eereschennisTe rooven uwe faem, versteende vyand in.Wert gespeelt waer op den Ammirael uyt komt.
Karel, Dionisio, Leonello, Henrick, Philippo.VErschuyl u op dees plaets, gy heeren.
Dio.Wel.
Kar.Ha min,Die door uw dwang my voor de Vorst doet stadig duchten,Des Konings jonckheydt baert mijn ziele zorg, en zuchten,Niet om dat Blanche toont aen hem gengentheydt,O neen! mijn waerde vrouw leeft in verlegentheydt;Stantvastiger als klip, of steenrots, is mijn waerde.De stamme van Valoys verwelckt door dien ontaerdeEn trotze Koning die zijn vaders gloor verplet,Als een tyran heeft hy zig tegens my gezet.Hoe fel mijn gramschap blaeckt, noch moet ick eer bewijzenAen die den scepter zwaeyt, wie zal zijn wreetheydt prijzen,Mijn hart moet tegens danck betoonen eer, en plichtAen d&apos;afschrick van mijn oog, wiens hatelijck gezichtMijn Blanches ziel vervaert, die hy my poogt t&apos;ontrucken.
Hen.&apos;k Hoor ginder volck.
Phi.&apos;t Zal zijn een die zijn ongeluckenIn eenzaemheydt beweent, al dwalend langs de straet,Die, als zijn majesteyt, de zoete rust verlaet.
Hen.Wilt gy dat ick hem voort van deze plaets doe vluchten?
Phi.Den Ammirael zou licht ontwaecken door geruchten,Dies vind ick &apos;t niet geraên.
Hen.Dat baet mijn liefde niet,Den Ammirael is meê al oorzaeck van &apos;t verdriet.
Phi.Het waer zijn majesteyt een dwaesheydt hem t&apos;ontwaecken,Haer echte bedgenoot, gy zoud, om &apos;t leven raecken.De huwlijxbant ontziet geen konincklijcke macht.
Hen.Wert boosheydt dan van u meer als ontzag geacht,Dat dees verwaten my zoo stout derft nader treden?
Phi.Ay geeft mijn reên gehoor.
Hen.Ick hoor niet na uw reden.
Kar.Wie daer?
Leo.Maeck u bekent.
Hen.Wie daer?
Phi.Wie zijt gy?
Kar.&apos;t Recht.
Hen.Philippo.
Phi.Heer.
Hen.Het is mijn Karel! wel gezegt.
Phi.Wie?
Hen.Blanches bedgenoot.
Phi.Wat hoor ick?
Hen.Weest voorzichtig.Toont u geveynst, vermits de zaeck hier is gewichtig.
Phi.De achterdochten niet als listen zijn mijn Heer.
Hen.Schoon hy voorzichtig is, &apos;k zal bieden tegenweer.
Phi.Wat kunt gy doen?
Kar.Noch eens, wilt u voor my ontdecken,Of &apos;t zal u by de Vorst tot schade en nadeel strecken.
Hen.Den adeldom men in Parijs by nacht verschoont.
Kar.Geen edelman verbergt voor my zijn naem.
Hen.‘VertoontO Henrick, wie gy zijt, hy zal den Koning vinden.
Kar.In Vranckrijck het gerecht derft alles onderwinden.Spreeck op, wie zijt gy? voort.
Hen.Die door dit kleet getuygtDat zoo een, als ick ben, niet voor zijn minder buygt.
Kar.Hier woont den Ammirael, zie voor u, laet u raden.Wanneer men door gewelr uw goet zocht, als verradenUw wooning hielt bezet, zond gy geen weêrstant biên?Zoo doe ick oock, vertreck, en laet mijn wil geschiên.
Hen.Hoogmoedige, gy zijt......
Kar.Voort, voort, waer na te wachten.
Hen.Ha trotsen Rechter weet......
Kar.&apos;k Zou zelfs den Koning achtenNiet beeter in dees staet als u.
Hen.Het zal die zijnDie met Louize poogt te trouwen, een wiens pijnHem doolen doet by nacht.
Kar.Zoo wilt uw naem ontleeden.
Hen.Gy hebt gehoon mijn reên, dies gaet gerust in vreden.Weest geene hinderpael, noch terg geen groots gemoed,Laet af te hoonen een die u veel vriendschap doet.
Kar.Van hier tegaen zal u ontdecken, en doen vrezen.
Ken.Wel zoo gy zulx vertrouwt, kunt gy &apos;t gerecht niet wezen,Door dien de noot u parst, gehitst van achterdocht.Verblinde, wie heeft u &apos;t gerecht in &apos;t hooft gebrocht.
Kar.Verblinde! neen! &apos;k ben steets geëert van Vorst, en heeren.
Hen.De list, een dochter van de achterdocht, doet leeren.
Kar.Gy hebt uw leven, met uw wapens, al verbeurt.
Hen.O stoute deurwagt die zijn onheyl niet betreurt,Verblinde vrager, die door uw nieuwsgierighedenHier speelt den wandelaer, en schaemteloos derft tredenTot my den Ammirael, die zoo eerst uyt den RaetGescheyden is, en ga na mijne rustplaets, laetO onverstandige heer Karel onbesproogen.
Kar.Hoe gy den Ammirael?
Hen.Ick.
Kar.Gy?
Hen.Ia.
Kar.Asgedwongen.Wie heeft ter weerelt oyt van zulck een list gehoort?Hy noemt hem Karel daer die naem mijn naem is, voortGeef meerder zeeckerheyt, en antwoort op mijn vragen.‘Kom loosheyt helpt met my een loozen aanslag wagen,&apos;k Verzoek den Ammirael dees stoutheyt my vergeeft.
Hen.Hy heeft mijn gunst wie dat mijn wil niet wederstreeft;De koning zelfs zal u dees daet naer waerde loonenAl eer de zon vertreckt op morgen, maer te toonenGenegentheydt aen u, zoo maeckt uw naem bekentWijl gy draegt zorg voor my.
Kar.Zulx ben ick niet gewent.Geduchten Ammirael, den hemel gun u &apos;t leven,Zorgvuldigheydt mijn hart hier toe heeft aengedreven.De koning zelfs die poogt te waecken voor mijn eer.Dit eedelen gebouw vervloeckt verraet, wat meerTot ongeval gedijd, en helpt d&apos;elenden schutten.
Hen.Geluckig is die man die gy zijn leet kunt stutten.
Kar.Uw woort zy my een wet, als oft des konings waer.Mijn dienaers hou?
Dio.Mijn heer.
Kar.Wy hebben geen gevaer,Dit is geen volck waer van men onheyl kan vermoeden.
Leo.Mijn heer, het waer niet recht in deze straet.
Kar.Hoe woedenMijn zinnen, daer dit lijf om d&apos;eer geen sterven vreest.In Vranckrijck van uw tijt noyt kloecker heeft geweest.Dat het geluck u lang moet met dees eernaem kroonen.Gy heeren ick vertreck.Kar. Leon. Dioa. binnen.
Philippo, Henrick.DEn Ammirael derft toonenHoe zijn doorluchre ziel de goude eer betracht.Wy zijn by Karel meer, als hy by ons, verdacht.Voorzichtig heydt hebr gy, ô Koning, hier van nooden,Zijn wijsheyt is uw list al ver verby gevlooden:Hy zal niet rusten voor de wyde weerelr zietWat dat de Vorst had voor.
Hen.Gy vat mijn meening niet,Dat ick Louise min, is slechts maar uyt gevonden,De listigheydt mijn vrind heeft zulx al onderwonden,Medoogen in dees tijt geen Majesteit beweent.Mijn ziel mint Blanche, schoon zy straf blijft, en versteent.Het konincklijck ontzag haer trotsheydt zal doen dalen.Ick zie zijn Majesteyt vol glans al zegenpralen.Hen. Phi. binnen.
Louise, Blanche.MOet Blanche zijn die vrouw, onwaerd te zijn bemint?
Bla.Mijn staets gelegentheydt my aen mijn staet verbint;Waer ick Louise, &apos;k zou oock staen naer &apos;s Rijx vermogen,De zon van Vranckrijck blinckt alleenig in uw oogen.
Lou.Gy weet wat dat ick ly, mijn hart verkropt mijn leet.
Bla.Dien wreden Koning past op woorden, wet noch eed,Voor nimmer zijn gewelt zal op mijn kuysheydt hechten,Zijn dolligheydt weet niet wat weederstreest te slechten,Gy hebt zijn straf heydt niet van liefdes vlam gevoelt.
Lou.Waer heeft de achterdocht een minnaers hart verkoelt?Zy doet de weerelt zien haer looze listigheeden,Wie dat zig toont vernoegt met weynig is te vreden.Een eedelmoedige zorgt voor zijn eer, MevrouwGy zijt mijn broeder, hy in alles u getrouw.Het is een sterk gemoedt dat d&apos;achterdocht kan dwingen.
Karel, Blanche, Louise.KAn immer trotser macht mijn groote ziel bespringen,Nu dat den Koning, heel verbastert van natuur,Mijn Blanches eer vervolgt, en najaegt, zal de uurNoyt zijn gebooren die mijn droeve kan vermaecken.Hoe Blanche opgepronckt by nacht? ik schijn te blaeckenVan gramschap die my prickt, &apos;t is hier geen rustens tijt,Die mijne rust verschast, maeckt mijne rust my quijt.Vervloeckt vermoeden die my maeckt zoo schelms bedroogen,Dus laet gekleet verwacht gy Karel? kunt gy oogenBeöogen deze daet, koom voeten nadert haer,Mijn tranen acht haer niet, noch tranen, noch misbaer,O Vranckrijx Ammirael, wilt u nu eerlijck toonen.Wat duyvel speelt hier meê, is dit de overschooneWaer over Karel heerst, ô al te stouten daet!Mijn Blanche opgepronckt, de Koning op de straet.
Bla.Mijn lief vertoeft te lang, waer mag mijn Karel wezen?
Kar.‘Mijn lief vertoeft te lang, gy zijt nu buyten vrezenNu u een Koning streelt.
Bla.Het wachten my verveelt.
Kar.Nu dat u Henrick niet zijn liefde mededeelt.
Lou.Den Ammirael wert licht van vrinden opgehouden?
Kar.‘Daer had gy &apos;t niet, hy ziet die hy te veel vertroudenOntrouw, en eereloos, wie helpt ons uyt dees noot?Bedrog ay weest getrouw, getrouw tot in de doot:Koom List, doorzoeckt door list of Blanche is onschuldig.Hoe zijt gy Karel in dit lyden zoo verduldig,Dat gy uw leven van uw eer berooven laet,Mijn Blanche opgepronckt, de Koning op de straet.
Lou.Verban zwaermoedigheydt voorbeeltster der elenden.
Bla.Nu dat mijn vreucht niet komt is alle vreucht ten ende.
Kar.‘Zeg achterdocht, zal ik haer nader treên? spreek op.
Bla.Zijn liefde is te groot te mywaerts, &apos;k ben ten topDoor hem gesteegen, meer als gy wel zoud geloven.
Kar.‘Ha snoode tooveres! daer stijgt de brant na bovenDie &apos;t woelend breyn bedwelmt, en maeckt my razend dol.Binnen.
Blanche, Louise.EYlaes! wat naerer stem, ick ben van angsten vol.
Lou.Gins stapt een uyt de zael.
Bla.Zoo schielijck weer verdweenen!
Lou.Zou &apos;t spoock, of schaduw zijn?
Bla.Wie weet het.
Lou.Mijne beenenLos trillen onder &apos;t lijf, ach Blanche, &apos;k blijf hier niet.
Bla.Ick volg Louise na waer dat zy vluchtend vliet.Binnen.
Henrich, Prudentie, Theodoro.PRudentio, ick kan mijn pijn niet langer dragen,Vrint Theodoro, wilt my zwacke onderschragen,Waer blijft Philippo dat hy niet bier meê verschijnt.
Pru.Wat is het dat de Vorst zoo onmedoogend pijnt?
Hen.Mijn hartsgeheym kan ick, ô vrinden, niet meer zwijgen,Hier woont &apos;t onsterflijck beelt tot wien mijn zinnen nijgen,&apos;k Verwacht voor hare deur de stralen van Auroor.
The.Geest aen zijn Majesteyt dan Blanche geen gehoor?Kan dan een Konings hart geen pratte vrouw bekooren?Wie dat zijn Vorst verstoort, diens welvaert gaet verloeren,Hy is geluckig die zijn eygen voordeel weet.
Hen.Mijn Blanche is te stuurs, af keerig, nors, en wreet,Hoe lang zult gy mijn ziel, zeg wrede, noch meer plagen?Hoe lang zal mijn gedult uw schamperheyt verdragen?Zal ick voor nimmer dan uw godlijck aen schijn zien?Ga zoeckt of gy noch vond doorluchte schoonheydt.
The.VliênWy op des Vorsten woort, om alles op re zoecken.
Hen.Het zonnelicht zal u ondanckb&apos;re vrouw vervloecken.Prud. Theod. binnen.Nu gy de Majesteyt van Vranckrijck hebt vermoort,Spreeck op geslooten deur, hoe lang zal zy verstoortOp Henrix liefde zijn? &apos;k wil Blanche hier verbeydenTot men den dageraet ziet van het duyster scheyden,En dat Apol ter vlucht tot Thetis neemt zijn wijck.Ach Blanche! maeckt gy dan uw Koning tot een lijck,Ia &apos;k sterf van ongedult, en liefde.Prud. Theod. ayt.
Prud.&apos;k Heb vernomenEen blancke hackeny heel wit.
Hen.Dees reên wilt toomen,Gy voelt niet mijn elend, dat my ter banen gaet.Hoe fel my liefde druckt, ze blijft mijn toeverlaet,Wat blanck is zal mijn ziel om Blanche eeuwig minnen.Philippo, in een nachttabbert uyt.Schoon &apos;t konincklijck gebodt ontroeren doet mijd zinnen,Wil dat ick rusten zal, daer ick niet rusten kan.Een and&apos;re Koning jaegt mijn hart veel zorgen an,Ick schijn door ongedult mijn zelven te verliezen.Maer zagt? wat wil dit volck, voor &apos;t huys van mijn Louise?Zou zijne Majesteyt oock minnen die ick min?In Blanches schijn, wat heeft de Fransche Vorst in &apos;t zin.Zoeckt hy door moorden aen Philippo hem te wreeken.
Hen.Waer wacht gy na, vaer voort, koom wilt dees borst doorsteecken,Zoo zal ick leven na mijn leven, straffe vrouw,Blijft gy ondanckbaer, ick blijf danckbaer en getrouw;Zoo var gy my verlaet, verlaet ick Rijck, en Landen,Zal uw verteerend vuur dan onuytbluschlijck branden.Wat leli is zoo wit als &apos;t wit daer ick op doel,De hagelwitte sneen verzinckt in eenen poelVan schaemte voor haer weg, de zilv&apos;re mane lichtenVerduysteren haer glans, &apos;t moet al voor Blanche zwichten,Als zy met parelsnoer, en diamant verciert.De Fransche Vorst belonckt, die &apos;t Fransche Rijk bestiert.
The.Gy treurt vergeefs door dien haer Karel streckt een wapen.
Hen.Zwijg helhont, nimmer ziet men engelinnen slapenBy een die sterven kan, ick voel zelfs best mijn pijn.
The.Waer zy een engelin, zy mogt uw schiltwacht zijn.Blanche in haer venster.Wat ramp kan by mijn ramp, ô droef heydt, evenaeren,Nu my een dienaer heeft verwittigt &apos;t wedervaerenDat my geschiet is van mijn Karel d&apos; Ammirael,Die vluchtend als een schim my heeft beluystert, praelO Blanche nu niet meer op Vranckrijx preutsen Adel,Nu dat mijn bedgenoot my plots werpt uyt den zadel:Voort, vlucht voort uyt Parys, ô helschen achterdocht,Door u is al dit leet my op den hals gebrocht;Zal uwe vriendschap dan voor nimmer my ontmoeten?Mijn waerde is van ys, de min woont in zijn voeten,Waer meê hy van my vlied, maer wat wil dit gezucht?
Hen.O zon, wiens glans bestraelt een and&apos;ren oort, en lucht,Maeckt door uw helderheydt dees duysterheydt behaeglijck,Hoe tintelt uw gestarnt? war mensch is zoo verdraeglijckDat hy uw blixemen kan weêrstant biên? gy kuntDe rampen keeren, zoo gy my het leven gunt.
Bla.‘Zou &apos;t wel Philippo zijn, de minnaer van Louise?&apos;k Veyns, hola, eedelman.
Hen.Wie roept daer?
Bla.&apos;t Is EliseVrouw Blanches staetjuffrouw.
Hen.Ga zegt hoe lijd zaemheydtVerzelt met hoop, en macht, en kracht begraven leytVoor haer geslooten deur, hoe kan ick my regeeren.
Bla.Zijt gy zijn Majesteyt?
Hen.Wie kan haer anders eeren.Wie doet de Ooster-zon als ick ter kimme opgaen,Zegt Blanche dat de Vorst als eenen onderdaenHaer poogt een oogenblick te spreecken, en niet langer,Indien zy mijn verzoeck derst afslaen, &apos;k werd dan bangerAls &apos;t alderbangste hart, en zoo zy mijn gebeênVerwerpt, zal ick verwoed ontbloot van menschlijckheênHeel Vranckrijck branden doen, als eertijts Room en Troyen,Zoo zal men hare trots zien door mijn macht verstroyen.
Bla.Uw brant die brant re fel: zy haet de Fransche Vorst,Die door zijn dartelheydt niet waerd is dat hy torstDe konincklijche Kroon, uw glory niet ontluystert.Door overd waze min hebt gy uw roem verduystert.Schen uw vermogen niet, daer zijnder meer in &apos;t hofAls Blanche die gy quelt, te eerloos uwe lofMet oneer wert bevlackt, bezwalckt, ontciert, verdoncdert.
Hen.Zeg heest wel schoonder zon in Vranckrijck oyt geflonckert?
Bla.Ick ken vrouw Blanche als my zelfs. zy haet uw min.
Hen.Waerom?
Bla.Om datze mint uw vrint, en vyant.Bin.
Hen.InMijn ongedult ick smoor.
The.Het venster is geslooten.
Hen.Derst gy een Koning dus zo stout van moed verstoren,Voor deze hoon zult gy gevoelen haest uw schult.Zijt gy dan een leeuwin die voor mijn liefde brult.O Blanche, ick heb u noyt wrevel toegesproocken.Bin.
Karel, Dionisus, Leonello, Philippo.LAet my begaen, laet los, leef ick noch ongewroocken.Weg reden, hulp, en raet, mijn eer die loopt gevaer,De Vorst stont voor haer deur, toen &apos;k voor haer deure waer,Hoe zal de lasteraer nu op mijn eernaem schelden.
Leo.De liefde, als gy weet, veracht het eerloos melden.De min een schaeckspel is, al waer die niet en speeltHet grootste voordeel heeft.
Kar.Mijn wonden ongeheeltDie pynigen zoo hard dat ick geen rust kan vinden,Want ben ick in mijn zael, ô Leonel, dan bindenDe zorgen my te vast, zoo dat ick moet op straet,Op straet hoor ick hoe elck van Karels oneer praet.Den Adel my bespot, ick kan niet langer leven,Mijn Dionisio.
Dio.Wilt u tot rust begeven.Bionen.
Phil.Bekende list, ay streck Philippo nu een baeckDie in dees naerheydt my koomt lichten, zal de wraeckVan Karel, Henrix ziel doen plots ter helle dalen,Hoe zoeckt den Ammrrael den Koning &apos;t achterhalen?Zoo holt hy buyten &apos;t spoor, en voelt re laet berouw,Louise blijft gy my, als ick u blijf, getrouw,Zoo heb ick van mijn min geen ongeval te wachten,Gy zijt op wien ick hoop, ô troost van mijn gedachten.
Theodoro, Henrick, Prudentio, Philippo.EEn welgewapend man, mijn Vorst, koomt berwaerts treên.
Henr.Geduuriglijck dees straet van spoocken wert doorreên.
Phil.Wie daer? maeckt u bekent.
Hen.Wie derft my tegenstreven?Wie zijt gy?
Phi.Het Gerecht.
Hen.Wie heft u &apos;t Recht gegeven?Ick heb noyt straet gezien rechtvaerdiger dan dees.
Phi.‘Hoe qualijck kan ick hier bedecken angst, en vrees.
Hen.&apos;t Schijnt Karel, Theodoor.
Theo.Zoo daot hy heer, en echterVerleyt my zijn gewaed.
Hen.Spreeck op gy Vranckrijx Rechter,Wie dar gy zijt my meld, waer wacht gy na? nu voort.
Phi.Een Konings gunsteling, maer eer dit stael doorboortUw al te stoute borst, zoo laet Parys aenhooren,Wie dat haer Ammirael zoo wreevel dorst verstooren,Op dat neêrslachtigheydt verwint mijn ongena.Maer ach! het is de Vorst.
Hen.Zijt gy &apos;t Philippo?
Phi.Ia.
Hen.Wat doet u in dees nacht het leven reuck&apos;loos wagen?
Phi.Verblinde liefde is de bronaêr van mijn plagen.Wat derft vermeetelheyt in hoven niet bestaen?
Hen.Was niet mijn wil dat gy zoud naer uw rustplaets gaen.Gy kunt de lessen van den Ammirael heel aerdig?
Phi.Toen ick vrouw Blanche, of Louise, ben ick &apos;t waerdig,Zag voor haer venster staen, en gy ter aerde boog,Doe zag ick al re laet hoe dat ick klom te hoog;Doorluchte Vorst, wie kan van min &apos;t gewenste lot zien?
Hen.Ick zweer Elise dat zy zal voor mijn gebot vliên,Die snoode rooveres is met haer eens in als;Want Blanche die is loos, en zy doortrapt en valsch.Zijt gy alleen, waer zijn uw trouwe t&apos; zaemgezwooren?
Phi.Ick koom alleen mijn Prins, om niemant te verstooren.
Hen.Begeeft gy zonder hulp u buytens tijt in noot?
Phi.Weet Damon heeft geleest, en Phytias is door.
Hen.Wie zijnze dan die ons gins treden berwaerts nader?
Phi.Vrouw Blanches bedgenoot, die Vranckrijck streckt een vader.Mijn heer, laet hem in rust, begeef u zelven nietDus buyten lijfs gevaer, in noot, en lijfs verdriet,Een koning moet hem meer als onderdanen wachtenVoor opspraeck van het volck.
Hen.Hoor, wilt mijn wil betrachten,Roept overluyt, als dat uw hart Louize mint,Aen haer verbonden is dat meer is, als ontzintZal ick vol gramschap u een trotsen antwoort gevenAls dat zy my behoort, wy t&apos;zamen dus gedrevenTot een gerechte zaeck, bedecken zoo ons list,Geveynsde degenstrijt zal middelen de twist,Want veynzery verzelt het aldermeest de Grooten.
Phi.Zoo Karels listigheydt uw list koomt om te stooten,Zoo zal de weerelt zijn in &apos;t kort uw doen bekent.
Hen.Dan wert het roer van &apos;t schip na d&apos; and&apos;re zy gewent,Dan zal &apos;t Arnoldo zijn die voor mijn stael most vluchten.
Phi.Ontbloot uw kling, &apos;t is tijt.
Hen.Verweer u.
Karel, Leonelle, Dionisio, Henrick, Philippo, Prudentio, Theodoro.DEes geruchtenZijn oorzaeck van verschil.
Hen.Louize is voor my.
Leo.Nu ziet gy waerlijck heer uw eer bedroogen.
Dio.GyVerweckt uw eygen leet, heb met u zelfs medoogen.
Phi.Het is Louise die alleene voert &apos;t vermogen.
Leo.Ick hoor Louises naem weêr melden.
Kar.Stil, ay stil,&apos;t Zal om mijn zuster zijn dees heevigheydt, ick wilDat uwe ooren als de mijne het aenhooren.
Hen.&apos;k Zal om den Ammirael, en Blanches eer mijn toorenBematigen, schoon ick neem voor dees tijt de vlucht.
Phi.Mijn eedelmoedigheydt voor nimmer leest beducht.Ick zal waer dat ick kan, ha laffe, u vervolgen.Mijn bloet in d&apos;ad&apos;ren zied, mijn gramschap heel verbolgenZal waecken voor dees deur vermeet&apos;len u ten spijt.
Kar.Gy heeren weest gernst, leg af de degenstrijt,Laet de zachtmoedigheydt de heevigheydt verwinnen.
Hen.Hy stapt zijn doot te moet die mijn verstoorde zinnenWeêrstreven derft, ô spijt! vermoort hem.
Phi.&apos;k Zweer uw doot.Phil. binnen.
Kar.Hy is vertrocken heer, waerom uw kling ontbloot?
Hen.Dat weet gy niet, ick wel.
Kar.Wat deed den ander wijcken?Ontleed my uw verschil, zoo zal &apos;t verongelijckenDoor my zijn neêrgeleyt, wie bood gy tegenweer?
Hen.Arnoldo, die my staet naer &apos;t leven, goer, en eer,Dien opgeblazen mensch my eerloos aen dorst randen.Noch eens het was de Graef, die &apos;t strecken zal tot schanden,Ga heene, zeg hem zelfs wat dat ick heb gezeyt.Henr. Binnen.
Karel, Dionisio, Leonello.WAt dunckt u Leonel?
Leo.Het was zijn Majesteyt,Ick stont verzet dat gy de Vorst niet beeter kende?
Kar.Vervloeckte achterdocht verzelt met zorg, my zendenMeer plagen als ick kan verdragen, ben ick blint,Wert mijn Louise niet van Henrick zelfs bemint?
Dio.Dat tuygt den Koning zelfs, die &apos;t lijf stelt voor haer leven.
Kar.Van eene stam mijn vriend zijn wy als hy verheven,Hoe zal mijn zuster zijn der Franschen Koningin?
Leo.Te meer nu het verdrag van Duytslant neemt begin.Zijn liefde holt te los, nu mint hy d&apos;een, dan d&apos;ander,De Roomsche kroon blinckt hem te heerlijck.
Kar.Zeg eens, kanderWel heeter minnaer zijn gevonden als hy is,Die om mijn zuster zwerft in nare duysternis?
Leo.Dat hy Louise zou beminnen, wilt niet loven.
Kar.O eer, gy zijt alleen die alles gaet te boven.Al wiertze van zijn lust, en dartelheydt verkracht,Ik zou verdragen &apos;t leet, en kroppen &apos;t in; maer trachtHy na mijn Blanches eer, zoo zal ick hem doen sterven;Want Karel eer het lijf zal dan zijn eernaem derven.
LouisePhilippo hoort gy niet, hou stant.
Die.Wie daer?
Kar.Ay zietIs dat Louise niet, de oorzaeck van &apos;t verdriet,Nu zal ick zien of my den koning heeft bedroogen.‘&apos;k Zal veynzen of ick waer Philippo: laer medoogenBegunstigen uw slaef, ô overwaerde vrouw!&apos;k Mag u vrymoedigheydt wel spreecken aen.
Lou.Hoe zouEen hooggebooren ziel niet spreecken, afgunst weygert;Uw liefde t&apos; my waerts is tot in den top gesteygert.
Kar.Mijn hart wert zonder u zijn liefde en vreucht geblust.Uw broeder Karel, lief, zeg slaept die al gerust?Op dat hy ons niet hoort.
Lou.Ay zorg voor geen belagenHy doet de ronde heer.
Kar.Hoe? eer &apos;t begint te dagen.
Lou.Eergierigheydt ontstelt zijn moedigheydt te veel.Hy haet zijn Majesteyt.
Kar.Wat is toch haer verscheel?
Lou.Om dat vrouw Blanche mint geen ander als mijn broeder.
Kar.Mint Karel haer oock niet?
Lou.Die is haer lijfs behoeder:Om wien haer droevig hart geduurig kermt, en weent.
Kar.Verlaet haer Karel dan dat hy een ander meent?Heeft hem den Ammirael oneerelijck gedragen?Wat is de oorzaeck? spreeck, of kan zy niet behagenDie eer dce dageraet was van zijn ziel en hart:Is Blanche hem niet waerd, wat is het dat haer smart?
Lou.Mijn broeder als gy weet is korzel, en vermeetel,Wiens grootsheydt zou bekleên de konincklijcke zeetelIndien hy koning waer, daer tegen Blanche goet.
Kar.‘Nu Blanche is voldaen, moet ick eens zien hoe &apos;t bloetDoor hare ad&apos;ren rolt, zoo zal mijn komst verveelen.
Lou.Op u, en anders geen, mijn lief, mijn zinnen speelen.
Kar.En buyten my noch twee.
Lou.Hoe! wat is dat gezeydt?Mijn liefde is te groot, veracht kleenhartigheydt.
Kar.Nochtans den koning derst op u Louise roemen.
Lou.Ick sterf van toornigheydt.
Kar.Zijn zelfs een minnaer noemenHeb ick vol leets gehoort, geveynsde, wilt gy meer?
Lou.Hoe ick den koning haet, weet gy als ick mijn heer:Wat waend gy dat hy my door loosheyt zou bedriegen?O neen.
Kar.&apos;k Heb achterdocht zien strax ten hemel vliegen,Maer viel als Lucifer uyt dien verbeven troon;Want ongelijcke min is ydel, ja heur loonBestaet in druck, en rouw, hoe kan ick my verblijden?
Lou.De Fransche majesteyt poogt Karel te doen lijden,Wiens ooghwit Blanche is.
Kar.Wat zal Arnoldo dan?
Lou.Hoe mint Arnoldo my?
Kar.Gy weet al nergens van.
Kar.Gy weet al nergens van.Ha lichtgeloovige! wat staet my te verwachtenVan u in &apos;t Fransche Hof, als oneer, en verachten?
Lou.Verstoor u niet te vroegh.
Kar.Te vroeg niet, maer te laet.Uw dartelheydt verschopt Philippós goeden raet.Kan Koning, Graef, en ick gelijck Louise minnen?
Lou.Niet hooger, of gy zult verstooren mijne zinnen,Schoon my al duyzende beminde, &apos;t is al niet.Mijn liefde die verkout, gy zult uw zielsverdrietGevoelen, als gy voelt hoe gy vergeet uw plichten.Eer zal de zon, en maen, daer by de starre-lichtenNeêrstorten hellewaerts, al eer ick wenschen zouOm uwe wedermin, veel min te zijn uw vrouw.
Kar.Princesse, luyster, hoor......
Lou.Onweetende ga wandelen.Sluyt haer venfter.
Leo.Gy hebt haer al te straf gehandelt in dit handelen,Nu zal Arnoldo met de Vorst rot Karels schantGaen brouwen uw verderf, Philippós huw&apos;lijxbandRaeckt al te schandelijck door dit vergrijp aen &apos;t breecken.
Kar.&apos;k Won dat een Ernás brant had in de brant gesteeckenMijn huys, op dat ick zelfs daer zonck ten asgront meê,Mijn Dionisio, &apos;k ben nauwelijx te vreê,De zeeman lijd niet &apos;t geen ick ly op woeste baren,Hem is niet dat my is al over &apos;t hoost gevaren,Schoon een onstuymde golf met het gestarnte kant,Zoo dat men masten kerft, geduurig pompt, geen lant,Maer lucht, en water zier, zijn anckers moet verliezenDe zeylen strijckt verbaest, noch zou ick graeg verkiezenZijn noot voor myne noot, getrouwe Leonel.
Leo.Begeeft u rot de rust, laet varen uw gequel.De nacht gelijck gy ziet is reets al aen &apos;t vertrecken,In &apos;t Oosten daegt het al, laet mijne voorzorg streckenEen trouwe toeverlaer, de komste van AuroorVan het gevogelt wert verwelkoomt.
Kar.Lof, en gloorTe eerloos zijn bezwalckt door &apos;t eereloos verraden.Ia by den hemel &apos;k zweer, het zal heel Vranckrijck schadenZoo Blanche my verleyt, &apos;k zal toonen hoe mijn bloetGeen Koning Henrick vreest, hoe fors hy is van moer.Alle binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het tweede bedryf.
Arnoldo, Tancredo, met reysgewaed uyt.IS alles vaerdig wat tot reyzen is van nooden?
Tan.Ia heer.
Arn.Waer &apos;s Fabio?
Tan.Die is voor uyt gevlooden,Om te volvoeren &apos;t geen de Graef hem heeft belast.
Arn.Zoo doet hy als &apos;t behoort, hy is een vaerdig gast.
Leonello, Arnoldo, Tancredo.MYn heer den Ammirael verzoeckt dar zijn GenadeEen oogenblick vertoeft, hy sprack u graeg.
Arn.Dus spade?Wat wil zijn Hoogheydt doch?
Leo.Gins koomt hy zelver al.
Karel, Arnoldo, Tancredo, Leonello.HEer Graef dus op de reys?
Arn.Wat jaegt u ongevalDat gy my ophoud heer? laet hooren my de reeden?Het is een loopend jaer, gelijck gy weer, geleedenDat wy geheel vernoegt laetst scheyden van malkaêr.
Kar.Arnoldo, zeg my eens of &apos;t loogen is, of waer,Ick weet mijn gramschap niet te dwingen, zeg de oor, zaeckDie u tot vechten dreef, weest nu uw eygen voorspraeck.
Arn.Mijn deuchdelijck gemoed ontbreeckt stoutmoedigheydt,Gy zijt misleyd na &apos;k hoor, ick ken uw goedigheydt;Wat misverstant doet u dus over my verstooren?
Kar.Wilt gy mijn klachten wel verduldiglijck aenhooren?
Arn.Hoe?
Kar.Nu bloohartigheyt draegt kennis van uw schult,Uw eereloos bezoeck weckt op mijn ongedult.
Arn.Kan onze vrindschap niet uw gramschap needer leggen?Ick kan u niet verstaten.
Kar.Zoo luyster, ick zal &apos;t zeggen:Die om Louise stelt een straetgerucht verwoedIn &apos;t midden van de nacht, die tergt mijn eerlijck bloet,En voor mijn eygen deur, past schelmen, en geen mannenUyt adelijck geslacht gesprooren, het verbannenVoegt zulcken uyt Parys.
Arn.Dat ick uw zuster min,&apos;k Heb zulx voor nooyt gedacht, noch had het in den zin;Gy ziet het zelfs mijn heer, als dat gy zijt bedroogen.
Kar.Nochtans gy haer bemint.
Arn.Die zulx zeyt, heeft geloogen.Dit reysgewaed doet blijck, hoe ick door eygen lustMeen naer Italiën te trecken, om in rustTwee jaren achter een mijn dagen te verslijten.
Kar.Zeg dat dit reysgewaed uw schelmstuck koomt verwijten,Die met zijn Majesteyt derft wezen hantgemeen,Heeft reên hy &apos;s morgens vroeg, eer &apos;t hof raeckt op de been,Parys verlaet, en gaet Italiën opspooren.&apos;k Ben Karel de Valoys, Arnoldo, mijne toorenGeen Konings stoutheyt schroomt, ja &apos;k acht mijn zusters eerZoo waerdig, als de eer van Blanche, wie niet meerEerbiedigheydt betoont zal nimmer haer verwerven.
Arn.Mijn heer......
Kar.Wie haer ontëert zal door dees handen sterven.Karel binnen.
Tancredo, Arnoldo.VErweckt gy zelfs, mijn heer, dit schand&apos;lijck straetgerucht?
Arn.Ick sta om d&apos; Ammirael verslagen, en beducht.
Tan.Gy toonde dan noyt min?
Arn.Neen, ben ick niet loofwaerdig?
Tan.Wat schelm heeft dit verdicht? ick moet aen u iets aerdigVerhalen, van het geen my stadig speelt in &apos;t hoost.Dit is besteecken werck, zoo my de Graef gelooftZoo volgt Louis de meyt, die ziel, en hart gestelt hadOp een goet rijckmans kint, die landen, goet, en gelt had.Zy spreekt haer biechtvaêr aen, hem klagende haer noot,Die by de Iongman gaet, vermaenende hoe grootHet onheyl was dar door haer doot hem stont beschooren.Is liesde in u doodt? sprack hy, wilt my wel hooren.Dees koelen van gemoed veranderden terstondt,Waer door hy met haer tradt in &apos;t huwelijx verbondt,Toen Paters listigheydt een koppelaer verstreckte.Louise volgt dit spoor, schoon Karel dit bedeckteMet schendig straetgerucht, hoe dat den Koning zouMet Graef Arnoldo zijn geweest om zulck een vrouw,En voor zijn deur in een gevecht, ô! dat is loogen,De liefde die zy draegt te uwaerrs, doen haer oogenSteets vlammen op mijn heer, nu vrolijck niet gesuft.
Arn.Ogoddelijck verstandt!
Tan.O ongemeen vernuft!
Arn.Heeft mijn bevalligheydt Louise overwonnen?
Tan.Hoe? twijftelt noch de Graef?
Arn.&apos;t Waer best dan niet begonnen;Veel min te vorderen mijn reys op deze wijs,&apos;k Verlaet Italien, en blijf hier te Parijs.War weerelts deel verschaft oyt zulck een zielsbeminde.Wy moeten ons ten Hoof geduurig laten vinden.Voort treek mijn laerzen uyt, verandert uw livry;Volg haere dienaers nae in kleeding, op dat wyIn kleeding als in liefd&apos; malkanderen beminnen.Wat dunckt u van dees raet?
Tan.Mijn heer heest rijpe zinnen,Gy doet voorzichtig dat gy u hier houd ten Hoof.Den Adel u bemint.
Arn.Tancredo vry geloofDat my den Ammirael begunsligt reets op heeden.
Tan.Te meer nu gy den naem van minnaer komt bekleedẽ.
Ar.Hy is mijn vrind, zwijg stil, gy kent hem noch nier wel.Ar. Tan. binnen.
Leonello, Karel.&apos;t ZAl niet geraeden zijn.
Kar.Hoe? boert gy Leonel,Daer ick deez&apos; eere-strijdt beöog vol dapperheden,Met macht, en kracht verzelt, nu derven wy wel treden smart,De trotse toornigheydt op &apos;t opgeblazen hart.&apos;k Stae zelfs verwondert dat een mensch in zulck eenDie zoo verward is, als ick leef, kan langer leven.Ick ben my zelfs een strijt, mijn eere aengedrevenDie heeft de voortocht, ach! elendige wat raet.Wie sterckt dees zwacken arm, gins zie ick een soldaetDie my manmoedig maeckt, daer ginder noch een anderWiens trouw my is bewust, zy nad&apos;ren al, wie kanderNu tegen Karel op.
Dionisio, Karel, Rufino, Leonello.HIer is Rufino nu.
Kar.Vervloekten schelm, zijt gy zelfs voor uw wreetheydt schuw.Zoo gy trouwloozen niet wilt door dees handen sterven.Zoo zegt my datelijck, wilt gy mijn gunst verwerven,Waerom op &apos;s Konings disch mijn oneer afgebeelt,Het tafelkleet geruygt boe zijne geylheydt streelt.Hoe kan ick zulck een Vorst gedogen voor mijn oogen?O neen! her bloem-cieraet getuygt hoe licht vervloogenGenooren weldaet is, een kroon van lijngewaetMijn achterdocht stoockt aen, mijn Blanche leeft versmaet.Den Ammirael, noch haer wert nimmer wijn gegeven,Wel water.....
Ruf.Luyster.....
Kar.Zwijg, de taerten hoog verhevenIn Henrix groote zael, met kroonen zijn bezaeyt,Met lelien gepronckt tot vreughde, daer dees maeytEen oeghst van rampen, voort, geef antwoort op mijn vragen.
Ruf.Vrunt Dionisio, wie helpt dees man beklagen,Mijn Heer het broot.....
Kar.Dat is met lelien gemerckt,Een ziels vergift voor my, nu &apos;k zie hoe yder wercktTot haesting van mijn val, het water zy vergisten.Ick hoop dat mijn gezicht haer schelmstuck zal doorziften,Op dat ick razende den dullen hondt beöogDie my gebeeten heeft.
Ruf.Zie voor u, niet te hoog,De Vorst had my ontboôn, hoe zult gy schuldig houdenRufino, op wiens trouw u zeecker eer vertrouwde.Den Koning beeft door list uw Juffers op de handt,Uw eygen u verraet.
Kar.O snooden! vol van schandt.Wert dus den Ammirael bejegent?
Ruf.Buyten weetenVan uwe bed vriendin.
Kar.Wraeck, Hemel! wraeck.
Ruf.VersleetenHebt gy de Prins t&apos;onrecht; want Lisida zelfs hemDoor een verhoolen plaers stil doorlaet op haer stem,Om Blanche waer hy kan geduurig na te spooren.
Kar.Waer het gezicht bereyckt, gaet zomtijts d&apos;eer verlooren.Wie is al schuldig aen dit schelmstuck.
Ruf.Tweê.
Kar.Hoe na.....
Ruf.De eene Filis, en de and&apos;re Lisida.
Kar.Spreeck my hier na, vertreck, ick zie mijn vrouw daer komen.Een groorer strijt heb ick, als ick wel dacht, vernomen,Wijl dees bespieder my des vyants list verhaelt.Ruf. bin.Hy zelfs getuygt haer schult, ô Hemelen! bestraeltMy met lanckmoedigheydt, dit hoopt een bergh van schulden.
Louise, Blanche, Karel, Dionisio, Leonello.HY sprack u moedig aen.
Bla.O ja, ô! kost ick duldenDat.....
Lou.Karel koomt daer.
Bla.Ach, mijn lief!
Kar.Getrouwe vrouw,Mijn eere loopt gevaer, en schipbrenck lijd uw trouw,De Fransche Majesteyt zoeckt Blanche te belagen.Waer leest zoo helschen Vorst?
Bla.Wat maeckt mijn lief verslagen?
Kar.Twee aders moet ick voort doen openen, mijn bloetIs door de gal verhit.
Bla.Maer waer roe dus verwoet,Zal de eergierigheydt doen uwe staer vermind&apos;ren?
Kar.Dat is de meening niet, mijn voorneem wilt niet hind&apos;ren.
Bla.Wat wilt gy?
Kar.Mijne schult betalen aen die geenDie mijn verraders zijn, voort Leonel gae heenMet Dionisio, wilt haer tot my geleyden.
Bla.Wat wilt gy doen mijn lief?
Kar.Wy moeten eenmael scheyden.
Leo.Wy gaen met uw verlof.Leo. Dio. binnen.
Bla.Wat hebt gy in den zin?Dat gy af keerig toont genooten liefd&apos; en min.
Leonello, Dionisio, Karel, Filis, Lisida,
Blanche, Louise.HIer is nu Lisida, met Filis.
Kar.Wilt vertreckenEer dar de kloek slaer twee, &apos;t zou my tot nadeel strecken,Dat ick twee vyandins zou in mijn leger zien.Den Koning zal door u nier meer mijn heyr bespiên,Het is een dwaesheydt, een die trouwloos is, te houden.Daerom zoo wenste ick dat gy te zaemen trouwdenMet die mijn oogwit keurt, zo eyndigt eens mijn druck.
Fil.Van uwe hant ick wacht, mijn voorspoet, en geluck.
Kar.Twee dienaers in mijn huys, oprechte geltzuchts vrinden,Zal ick door mijn ontzag wel haest aen haer verbinden.Want zoo mijn zieckte neemt een stercker overhantIs &apos;t aderlaten quaet, ja doodelijck, de schantMoer uyt mijn huys geweert, waer wacht gy na, gae heenen,Roepr Marsal, en Dampier, ick wilze t&apos; zaem vereenen.
Leo.Het huysgesin verschrickt.
Dio.Mijn heer, zy komen al.
Marsal, Karel, Dampier, Leonello, Dionisio, Blanche,
Louise, Filis, Lisida.WAt wil den Ammirael?
Kar.Dat gy my te gevalMet Filis u vereent, mijn wille moet geschieden,Dampier.
Dam.Mijn heer.
Kar.Hoor hier.
Dam.Wat of dit wil bedieden?
Kar.Nu zult gy mijne gunst bespeuren door dees trouw,&apos;k Geef Lisida aen u, maer eerr baer als uw vrouw.
Lis.Dat ick uw handen kus, lang moet heer Karel leven.
Kar.Mijn penning meester laet die elck zijn bruytschat geven.
Mar.Zoo haestig.
Kar.Dat hy elck twee duyzent kroonen relt.
Dam.Dit is geen huwelijck, maer openbaer gewelt.
Kar.Wilt gaen de poort van &apos;r Hof zoo datelijck uyt trecken.
Lis.Mevrouw, &apos;k verhoop dees reys u tot geen druck zal strecken.
Bla.Ick waer veel liever doodt, dan dat ick Karels smartNoch langer dragen zon, mijn ramp wert van mijn hartGeduurig opgekropr, mijn liefde moet hem volgen.
Lou.Het schijnt als dat zy iets bemerckte.
Kar.&apos;k Zal verbolgenUyt dit mijn Paradijs (tot voorstant van mijn Eer,Op dat heel Vranckrijck ziet, hoe ick de deucht acht meerAls &apos;t vorstelijck ontzag,) het kaf uyt &apos;t kooren wannen,Twee Adams, en daer by twee Evaes voort verbannen.Kar. Binnen.
Blanche, Louise.Myn Karel, gaet gy weg, dus stil?
Lou.Zeg heel ontroert.
Bla.Zijn eerelijck gemoed hem tot dees daet vervoert.&apos;k Verhoop den hemel hem zal brengen tot bedaeren,En zijn bedwelmde breyn naer wensch weêr op doen klaren;Hy vreest geen Konings haet, te vroom is zijn gemoed:Wy lijden schipbreuck, &apos;t zy &apos;t geluck &apos;t gevaer verhoed.
Philippo, Theodoro, Blanche, Louise.ONs was geseyt men zou den Ammirael hier vindẽ.
Th.Ten minsten gy beöogt uw ziel, en harts beminde.
Lou.Wat&apos;s dit?
Phil.Uyt &apos;s Konings naem, wy komen herwaerts aen.
Bla.&apos;t Zal niet geöorloft zijn hier lang te blijven staen.Binn.
Lou.Zal ick verwachten die my door zijn trotse woordenZoo trots bejegende.
Phil.Blijf staen.
Lou.Toen ick aenhoordeUw onverstandigheydt, toen was Philippo stout.
Phil.&apos;k Sta om uw reên verzet, gelooft my, en vertrouwtDen wijzen Ammirael uw broeder, staeck uw vreezen,Kan een onnoozele aen misdaet schuldig wezen?
Lou.Geveynsde, ick vervloeck uw boosheyt, derft gy nochLouise naderen, daer ick uw helsch bedrochOnweetend eeden zwoer, gy hebt uw heyl verlooren.Laet my gerust, en wilt mijn rust niet meer verstooren.
Phil.Mijn waerde, ach! wanneer, en waer is dit gezeydt?
Lou.O onverstandige!
Phil.Mijn liefde voor my pleyt.
Lou.&apos;k Draeg nu geen liefde meer, wilt vry van my vertrecken,Het schelden van dees nacht zal u tot nadeel strecken.
Phil.Ick schelden? daer mijn hart u aen &apos;t gestarnt verhest.
Lou.Gevoelt gy nu de smart, dieu, voor my, nu trest.Den Koning, en de Graef Arnoldo zijn mijn minnaers,Ick overwin mijn zelfs, en kenze voor geen winnaers.
Phil.Heb ick dees nacht met u gesproocken?
Lou.En daer byMy voor het Hof gestelt ten toon.
Phil.BedriegeryBedriegt Mevrouw; ick bid acht waerheydt, en geen loogen.
Lou.Het is Philippo die alleen voert het vermogen.Mijn broeder koomt, ay gaet.
Phil.Nu gy my hebt vervoert.
Lou.&apos;t Past beeter my als uw, wiens list my heel ontroert.Lou. binnen.
Karel, Philippo, Leonello, Dionisio, Theodoro.PHilippo?
Phil.Heer?
Kar.War jaegt u herwaerrs dus bly moedig?
Phil.Uw pralende geluck, den Koning toont hem goedig,Het Opperjagerschap hy d&apos; Ammirael vereert.
Kar.Ick kus de voeten van zijn Majesteyt, verneêrtBuyg ick voor zulck een gunst, en houze oock in waerde.Voor uwe moeyten schenck ick u twee Spaense paerden,In schoonheydt ongemeen, maer wat ick aen de Votst,Die op zijn vaders troon de Lelyscepter torst,Zal schencken, eyst verstant, doch wijl wy daer van hand&apos;len,Gaet zijne Majesteyt niet zom wijl &apos;s nachts uyt wand&apos;lenOm luffers te bezien? zoo magh ick mijn rappierEn goude beuckelaer aen hem vereeren, &apos;t vierVan Vorsten brant te fel, zoo kan hy steeckvry wezen.Maer zeg my Eedelman, wat Eedelman is dezen?
Phil.Een Jager, die u zal getrouwe by standt biên.
Kar.Uw komst mijn ziel verheucht.
Theo.Mijn heer die zal haest zienWat jager dat ick ben, &apos;k zal wat gy wilt volbrengen.
Kar.‘Dat hy te jagen tracht zal Karel noyt gehengen,Hy is op loosheydt uyt.
Theo.Dees land tstreeck is bewustWat Theodoor vermach, geen vogel hoe gerust,Noch woedend wilt gediert, is vry voor mijne lagen.
Phil.Mogt ick aen Blanche nu die blijde boodschap dragen,Wat zou my eer geschiên.
Kar.Treê in, zy blijft verplicht.
Theo.Ick volgh Philippo na.Phil. Theo. binnen.
Kar.Ja volg vry, &apos;k ben verlichtVan al die zwaerigheên die my gestadig drucken,Vrint Leonello, zal ick noch veel langer buckenVoor Henrix tyranny, nu by my heeft gemeltDoor Theodoro, welck een dootstrick dat hy steltVoor Vranckrijx Ammirael, om hem als &apos;t wilt te vangen.Hy haeckt al na mijn doodt, zijn uytterste verlangen;Doch wie hy tot my zend zal missen goet en bloet.
Leo.Spreeck hem noch eens mijn heer, zie voor u wat gy doer.
Kar.Mijn oorlogsgeest verbant zijn goddelooze vreede.Wat Rijx-gezant tot my in &apos;t leger komt getredenZal ick vermoorden, want mijn gramschap heevig brant.
Dio.Elendig die om d&apos;Eer is spoor&apos;loos het verstant.Alle binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het darde bedryf.
Prudentio veebaest uyt, Henrick.ZYn Majesteyt bedaer een oogenblick.
Hen.Bedaren?O neen Prudentio! in liefdes-zee de barenMy rollen over &apos;t hooft, kan ick genieten rust,Daer die ontsteltenis mijn roem en glory blust.Een gloênde Etnas brant verbrant dees borst van binnen,Het kristalijne glas door hetten kan verwinnenDe men schelijcke leên, door &apos;t stralend zonnevuur:Zoo doet de liefde oock, ô wonder avontuur!Dat ick, een Koning, moet in zulck een hel versmooren.Ach! Blanche duld gy dat uw Koning gaet verlooren?Wijl hoop mijn hart bewaert, en pijn my niet verlicht.Gae haelt my voort een boeck.
Prud.Welck?
Hen.Bembos treurgedicht.
Prud.Ick ga.....
Hen.Blijf, want hy is niet minzaem om te leezen.Hael my Petrarcha, voort: zal onuytbluschlijck wezenMijn al te wreden smart? ô duldelooze quael!Uw wreetheydt my verteert, als was ick heel van stael.
Prud.Behaegt u niet mijn Vorst den Limozijnschen dichter.
Hen.Die schrijft te goddelijck, mijn heeten vlammenstichterGebiet zulcks niet, ô neen! laet Nazo mijne geestVerlustigen, die eer in Rome heeft geweestDe minne-schryver, toen hy most die stadt verlaten,En Vorst Augustus haet die waerde man dorst haten.
Prud.Ovidius leert zelfs te schuwen dat bedroch.
Hen.Zoo lacht hem daetlijck uyt, nu hy geen kruyden, nochVeel min verquicking weet.
Prud.Zoo is &apos;t.....
Hen.Laet voort verschijnenMijn wapenmeester, ick zal zelfs, blijf hier, mijn pijnenNet stellen op papier, vertoonen al het leetDat my wert aengedaen, en hoe de min my wreetTe schelms besprongen beeft, geeft my papier in handen.
Prud.Mijn Vorst, de vlam......
Hen.&apos;t Is waer, zou het papier verbranden.Binnen.
Philippo, Theodoro.IS dit dat beelt waerom een Koning hem ontstelt?
Theo.Philippo weer, als dat het slechtste loot meer geltAls &apos;t goud, wanneer de ziel verheert is, wie koomt ginder?
Henrick, Theodoro, Philippo.WEl Theodoro strekt uw komst tot heyl, of hinder.
Theo.Hoe grooter liefde heer, noch grooter af keer heeftDen Ammirael getoont, zijn loosheydt wederstreeftHet konincklijck ontzag, ick merckte aen zijn redenDat hy waer dat hy kan archlistig na wil tredenDe Fransche Majesteyt, wie dwingt hem van u al?
Hen.Maer wat zeydt Blanche doch?
Theo.Die is, ô ongeval!
Theo.Heel spraeckeloos, en stom, uyt ons gezigt verdweenen,Gelijck een Engel.
Hen.Weg?
Phi.O ja?
Hen.Vliên wy oock heenen.Wat duyvel heeft zoo stout mijn engelin vervoert.&apos;k Verlies mijn zinnen, nu geveynsde Karel loertOp Vranckrijx ondergang.
Theo.Zijn list staet u te duchten.
Hen.Hoe zal een meerder dan voor zijne minder vluchten?
Theo.Dees kling verlaet my niet in &apos;t uyterst van den noot,By hem te woonen was verhaesten zijne doot,Wiens aenhang Theodoor zou, eer hy &apos;r wist, verheeren.
Hen.Verban kleenmoedigheyt, gehoorzaemt mijn begeeren,Verbergh mijn liefde wel, zoo zult gy zijn bemint,Vervolg dat monsterdier, den snellen hazewintKan door zijn snellen loop, het springend hart bespringen.
Theo.Was hy een hart geweest, zo wist ick hem te dwingen,Nu schroom ick bet gezicht, en tanden van dien beer.
Hen.Wie dat mijn vrint wil zijn moet volgen mijn begeer.
Theo.Gehoorzaemheydt wil dat wy naer uw wetten leven.
Hen.Waer wert een Koning niet door liefde toegedreven.
Rufino, Henrick, Philippo, Theodoro, Prudentio.WAer is zijn Majesteyt?
Hen.Wie daer?
Ruf.Kent gy niet meerRufino, groote Vorst.
Hen.Rufino?
Ruf.&apos;k Buyg my neêr,Want ick de vrindschap niet ben van een Koning waerdig.
Hen.Mijn vrind wat is &apos;er gaens?
Ruf.Den Ammirael heel vaerdigHeeft al u doen bespiet, ick ben voor u bedacht,Zijn schranderheyt die rieckt een and&apos;ren oort, en lucht.
Hen.Laet hooren my uw zorg.
Ruf.Soo luyster, zijne grootsheytRechtvaerdiglijck ontdeckt des Konings zorgeloosheyt.Hy weet van alles, wijl de schuldigen zijn wegVerbannen uyt het Hof, geloof vry &apos;t geen ick zeg.Mits Lisida most voort, en Filis wiert verzonden,Geen mensch heeft dat hy heeft ter werelt onderwonden.Heeft yders ampt in huys verandert, en verzet.Daer dient voorzichtig op den Ammirael gelet,Hy is zoo ver dat by wil Blanche.....
Hen.Wat?
Ruf.Vermoorden.
Hen.Dat kan niet zijn, zy is die deze ziel doorboorde.Wiens leven &apos;t leven is van Henrick, zou &apos;t geweerHaer dooden, neen, de steeck nam tot de Vorst zijn keer.
Ruf.De thuyn een kercker streckt, daer hy haer houd gevangen,De bloemen schiltwacht zijn, ik hoop vast met verlangenHoe dees verwarde strick ontstricken zal.
Hen.Hy sluytDe brant die my verteert, ô konincklijcke spruyt!Ick sterf indien gy sterft, wat kan ick beters ervenDan dat ick door uw doodt zou mijne doodt verwerven.
Ruf.Wilt gy iets stouts bestaen?
Hen.Is Graef Arnoldo nietZijn buurman dar gy weet? Prudentio, ga zietDat gy hem zelver spreekt, want ick de Graef moet spreken.
Pru.Zijn hoogheyt is terstont naer &apos;t buytenhof geweken.Prud. binnen.
Phi.Wat is uw voorneem heer?
Hen.Een muur re rammen neêr.
Phi.Dees dulle liefde stoot mijn goede kans omveer,Hoe zal dir, Theodoor, de Graef naer wensch behagen,Wijl Karels zuster is die hem doet daeg&apos;lijx klagen.
Arnoldo, Prudentio, Henrick, Philippo, Theodoro, Rufino.ICk zal dan op uw woort de Koning nader treên,Niet buyten angst en vrees.
Hen.Mijn harts genegentheênTot uwaerts Graef, doer my zelfs zien, en oock gelovenDat uw getrouwigheydt ten Hoof gaet veel te boven.Gy weet hoe Karel is op my als u gekant,Zijn onbescheydend heydt de vrindschap heel verbant.Hy hout n schuldig, maer uw Koning u onschuldig.
Arn.Wat Karel doet voor my ick blijf in als verduldig,Zoo blust mijn zachten aert zijn al te heeten vlam.
Hen.Zoo ziet men door uw deucht herleven uwe stamWaer uyt gy zijt geteelt, Arnoldo, &apos;k moet my wreken,Vergun my in uw buys een plaets om door te breken;Want ick de schelmery zelfs straffen wil, dees hoonAl t&apos;opgeblazen steeckt heel Vranckrijck na de kroon.
Arn.Is zijne Majesteyt door loogenen bedrogen?Weet dat den Ammirael heeft al te groot vermogenBy bloet, en adeldom, wie roemt niet zijne lof?
Hen.Het zy daer meê zoo &apos;t wil, voort volg my na in&apos;t Hof.
Phi.&apos;k Ben op de Graef met haet, Louis&apos; met nijt ontsteken,Hoe heeft den Koning dus zijn groot geluck verkekenDat elck zijn liefde weet, Louise licht van aert,Als Blanche, schat den een zoo veel als d&apos;ander waerd.Binnen.
Blanthe, Louise.O schoone planten, en vermaeckelijcke bloemen,Met cierlijck loof gedost, wie kan nae waerde roemenUw mogentheydt, wiens macht beschaemt des Konings min.Die oorzaeck is dat my mijn Karel haet, zijn zinBlijft onveranderlijck, hy geeft mijn droef heydt reden;Schoon hy my dreygt, en schelt, ick ben, en blijf te vredenEn zal te vreden zijn, ô zuster! tot ick sterf.Waerom verschuylt gy u gehate blaeuwe verf.O achterdocht! koomt gy onnozelheydt dus plagen,Stantvastigheydt zal u, hoe fel gy prangt, verdragen,Zy tart uw straf heydt uyt; en gy, ô maegd&apos; lijck kruyt!Aenschouw dees fiere borst, wiens eerbaerheyt munt uytVeel witter als Jasmin, de witheydt mijnder ledenDie zijn met deucht verciert.
Lou.Hebt gy genoeg gebeden?
Blan.Het geen ick niet volvoer, volvoert gy dat Mevrouw.
Lou.Al wie geen schult begaer, heeft van geen schult berouw,Gy weet hoe dat wy zijn bekerckert, en beschooten,De blaeuwe lely heeft zijn kleur geheel verschooten,Wijl vrees, en achterd ocht het alles onderwint,De Koning, door zijn drift, toont hem geheel verblint.De schrick, ô Blanche, doet ons steets te rugge treden,Het nabedencken is een pijnbanck, die ons hedenDe ziel beangstigt, waerom &apos;t hart geduurig zucht.Van binnen gerucht, als of een muur neêrstorten.
Blanche, Louise, Henrick.O hemel! wat is dit? wat schrickelijck geruchtVervaerd ons, hemel ach! wat onheyl dreygt ons allen?
Lou.&apos;k Zie gins Arnoldós muur ter aerde neêrgevallen?
Blan.Louise war is dit? &apos;k hoor yemant stappen, ach!
Hen.Verberg u niet voor my.
Blan.Dat ick u nimmer zachWaer.....
Hen.&apos;t Konincklijke bloet wil Blanche niet meer tergen.Waer toe het vluchten? daer gy u niet kunt verbergenVoor mijne oogen, want mijn glans het al bestraelt.
Blan.Wie zoeckt zijn Majesteyt?
Hen.Hoe ick hier ben gedaeltDat weet ick zelver niet, voogdesse van mijn zinnen,Uw tintelend gestarnt mijn grootsheydt kan verwinnen.O zoete moorderes! uw zoete liefde isDen Ammirael zijn doodt, mijn ziels verderffenis.Uw Karel die moet voort, of Henrick kan niet leven.
Blan.Dat schut den hemel, ach! waer wert gy toe gedreven,Dat gy uw lusten volgt? spruyt dit uyt liefde? neen:Gy zijt op moorden uyt.
Hen.Mijn ziel is met de reênVerlooren, echter kan ick u voor dwingelandenDoor mijne mogen theydt beschermen, mijne bandenVeel straffer knellen als de alderstrasste doot.
Blan.Een Konincklijcke ziel buygt niet, ten zy door noot.
Hen.Wat heeft die noot, waer voor een Koning koomt te zorgen.
Blan.Die heden kroonen schenckt, en neemtze weder morgen.
Lou.Zijn Majesteyt zie toe, &apos;k ben voor haer doot beducht.
Karel, Henrick, Blanche, Louise.DEn Koning hier, wat &apos;s dit?
Hen.Gedoog ick dat zy vlucht?O neen! een oogenblik moet ick haer schoont&apos; beoogen.Vermoort gy wreede my dan zonder mededoogen?Kent gy uw Vorst niet meer? ontzinnige ontwaeckt.
Kar.‘O Henrick! spreek, waer langs zijt gy hier ingeraekt.O snoode Graef! ô schelm! ô Sinon! ô verrader!Maeckt gy mijn oneer, en mijn schanden noch veel quader,Dat gy my dus onteert. ô god&apos;loos Troysche paert!Dat mijne eer dus tergd, mijn gramschap niet bedaert,Maer brant veel heeviger als zy eer deed te vooren.De tronwheydt raed my af om hem niet te doorbootenO al te harden daed! boe stry ick dus om d&apos;eer,Den Koning kent helaes! genooten deugt niet meer.Nu dat ick hem verras, zoo zal en moet hy sterven.Zulx kan niet zijn, ô neen! zal ick mijn handen vervenIn het gezalfde bloet? &apos;k zat David zijn, die &apos;t kleetVan Saul heeft geknipt door &apos;t snijden, schoon hy wreetStaet na mijn ondergang, noch zal ik hem verschoonẽ.
Bla.Uw wil is willeloos, ay! wilt u Vorst&apos;lijck toonen,O oorzaeck van mijn ramp! gy neêrgestorte muur,Uw val maeckt my slavin, uw val valt my te duur.Mijn Karel in dees borst voor eeuwig blijft beslooten,Van hem heb ick meer deugt als oyt van u genooten.&apos;k Verloor veel liever bey dees oogen, dan als datIck baten zou, die geen, die ick veel meerder schatAls &apos;t leven; wreede Vorst, wilt op de deucht vertrouwen.
Kar.‘O praelbeelt van mijn ziel! ô roem van alle vrouwen!&apos;k Zal my verschuylen achter het geboomt, dat ickMijn Blanche steets beoog, vervolgt van vrees, en schrick.
Hen.Zijt gy gevoeleloos, dat gy my straf bejegent?Is Blanche niet met staer, in &apos;t Fransche Hof gezegent?Waer toe de Vorst getergt......
Kar.Hoe hoort hier niemant, hou?
Bla.Ay my elendige! waer berg ick my van rouw.O Henrick! Karel koomt uw geylheyts drift bespieden.
Hen.Het palmbosch my beschut voor hem.Binnen.
Kar.Lief uw gebiedenIs my een stale wet, mijn waerde, niet getreurt,Verlaet de een zaemheydt.
Bla.Had uwe lust gekeurtEen nare kercker voor dees hatelijcke bloemen,Waer Zon, noch Maenlicht, licht, &apos;k zou my geluckig noemen.&apos;t Is Karel die alleen zijn Blanches ziel verheucht.
Kar.Hoe evenaert gy dus uw liefde met uw deucht?Wiens glans ver overtreft het diamants gefloncker,Laet snode vrouwen gaen vol schaemte vry by doncker,Gebooren tot veel schants, verschuylen voor de eer.Schoon palm haer voorhoost ciert, uw deucht verciert veel meerAls groene lauwerblaên, cipres, of hofgewaden.Heldinne van mijn ziel, wanneer ick uwe dadenZou roemen, marmorsteen versleet, en niet uw lof,Stantvaste lief de woont stantvastig in dit Hof.Ay zie hoe Karel hem met Blanche heeft vermengelt,Om wien den Koning als een schender eerloos hengelt.Mijn eer gedoogt niet dat ick zulck een Vorst ontzie.Zy is een tygerin die jongen queeckt, want wieVreest voor een oorlogsspeer, wanneer hy wert besprongen.Weg met de Fransche kroon, wiens punten eertijts drongenDoor dees manhafte borst, ô Henrick! ga vry heen,Gy volgt geen oud&apos;ren na, maer dwaelt, in korte reên.Louise zeg, hoe quam dees muur zoo plots gevallen?
Lou.Instorting oorzaeck is zomtijts van ongevallen.Arnoldo timmert licht vertrecken in zijn zael.
Kar.Arnoldo timmert, recht? het geld den Ammirael.Zijn los gebouw te los zal eer hy &apos;t weet neêrstorten.Mijn waeckend oog de list des Konings zal verkorten,Haer metselwerck is ruw, dees neêrgestorte muurBelet mijn vyandin haer voorneem, gaen wy, &apos;t vuurVan weerwraek brant te fel, dat my een hulp zal streckẽ.
Bla.Ick hoop den hemel u met voorspoet zal bedecken.
Kar.Geen last, hoe lastig, druckt een eerelijck gemoed.Ick ben my zelfs getroost, ô hemel! zie hoe &apos;t bloetTot wreken wert geperst, den Koning is mijn hoonder,En die hy hoont, in noot zijn trouwste lijfs verschoonder,&apos;k Leg tusschen Scylla en Charybdis ingestort:Ay red my uyt &apos;t gevaer, of maeck dit leven kort.Binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het vierde bedryf.
Arnoldo in de thuyn.NU door mijn huys de Vorst tracht Blanche te beöogen,En door zijn mogentheyt voert over my vermoogen,Zoo neem ick in dees tijt, de tijt, en aenslag waer.Een die van harten mint moet vreezen geen gevaer.Louise die tracht my, Arnoldo haer te spreken,Wiens broeder zelfs getuygt haer liefde, dit &apos;s een tekenDat alles gaet naer wensch, daer koomt zy, mijn godin.
Louise, Arnoldo.SChoon my Philippo haer, en houd voor vyandin,Noch blijft hy voor altijt in deze borst beslooten,Wijl de genegen theydt de argwaen derft verstooren,Hoewel zijn gramschap trots genoote gunst verstier.Maer zacht, wie zie ick daer, of iemant my bespiet?Wie zijt gy die hier waerd?
Arn.Een wachter om te waecken.
Lou.Derft gy u op dees plaets vertrouwen?
Arn.‘Ach! hoe blaeckenHaer lonckende oogen, ja Princes, ick ben veel meerVoor u, als voor my zelfs, uw slaef buygt vooru neêer.
Lou.Uw haet was niet vergeefs Philippo, mits mijn zinnenIn &apos;t minnen zijn verward, wat zult gy nu beginnen?
Arn.My onderdanig zijn.
Lou.Die wrevel was, en schuw.
Arn.Doorluchte vrouw gy gaeft gelegentheydt.
Lou.Aen uw?
Arn.Gy gaeft uw broeder zelfs te kennen uwe liefde.Een morgenwecker was zijn straf heydt, het beliefdeHeer Karel dat hy wou getuyge zijn van als.Men moet de de danckbaerheydt zijn danckbaer, en niet valsch.&apos;k Zal aen den Koning zelfs ons huwelijck verzoecken.Den Ammirael zal dit niet stemmen af, verkloeckenWy ons in deze staet, ick weet dat gy my mint.&apos;t Is billick Hymens bant ons herten t&apos; zamen bint.&apos;k Ontsluyt mijn boezem, nu my liefde heeft ontsteecken.
Lou.Ick u beminnen? hoe? waer heeft dat oyt gebleecken?Daer boven het verzoeck van bruydegom, gy dwaelt;Indien mijn broeder u van liefde heeft verhaelt.Zoo heeft hy wis geboert.
Arn.‘Ick zie genegenthedenVerachteren, en voel mijn dwaesheydt, mijn gebedenDie zijn verloeren, &apos;k merck mijn onverstant te laet.
Lou.Verzoeck uw asscheyt heer, &apos;t is tijt als dat gy gaet,Door dien ik niet en weet wie ginder aen koomt stappen.
Arn.&apos;k Zal Karel om dees hoon zijn bloet uyt d&apos;ad&apos;ren tappen.Binnen.
Blanche, Louise.SPraeckt gy met iemandt?
Lou.Ja.
Bla.Met wie?
Lou.Die door dees muurGekomen, my ontdeckt zijn gloeyend minnevuur.De min heeft Graef Arnold verovert al de zinnen,In beel den de als dat Louise hem zou minnen.
Bla.Wat zegt gy?
Lou.&apos;t Geen gy hoort, een wijs verstandig manZijn zelfs op liefd&apos; niet roemt, schoon hy hem roemen kan;En klaerlijck ziet de zucht die hem een vrouw koomt dragen.&apos;t Is groote wijsheyt, &apos;t geen verderf weckt, te mishagen.De liefde hoop verplicht, daer het gewis genotVerandering verweekt, een herssenloozen zotBetoont zijn onverstant, en kan niet onderscheyden,Wiens domheyt zich door reên noch aenzien laet geleyden
Bla.Mijn ongevallen doen, dat my de rust ontvliet,Ay laet my by dees beek, die ruyschend neêrwaerts schietZijn kristalijne stroom, in eenzaemheydt wat rusten,Op dat mijn pijn verzacht.
Lou.Wel aen voldoe uw lustenBy &apos;t vleyende gerucht der aengenaeme beeck.Gelegentheydt vergun dat ick Philippo spreeck.Binnen.
Blanche.O lieffelijcke slaep! ô aengename droomen!Sluyt zoet dees oogen toe, en laet my tot u koomen.O beeltenis des doodts! dat yder oogenblick(Ick ben dit leven wars,) verzelt van smart, en schrick.Mijn rust bestaer in u, &apos;k begeef my in uw handen.Gedachten, die my doen aen d&apos; and&apos;re werelt strandenOp &apos;t ruyschende geluyt des waters, ay! weest stil,Mijn opgetoogen geest u nimmer hooren wil.O Slaepgodt! wilt de druk die my verdrukt verdrucken.Laet mijn bezwaertheydt niet u goede gunst ontrucken.Verley mijn rampen, die my knellen, tot de tijdtBedroefde droomen schut, en &apos;t treurig hart verblijdt.
Karel, BlancheACh hemel! zal mijn ziel dan nimmermeer niet rusten.Louise seyde dat mijn lief haer hier verlusten.Hoe kan het daglicht zijn terwijl Aurora slaept?Het spraeckeloos geboomt aen Blanche baer vergaept,Die ick graeg spreecken wou. hoe zal ick my bestieren?Apol verschuylt g&apos;u oock in schaduw van laurieren,Met Karel die zijn lief beöogt, tot zy ontwaeckt?
Henrick, Arnoldo, Karel, Blanche.BEgeef u aen een zy Arnold, dat gy niet naecktDe slapende voogdes.
Arn.Hoe streelt de wint die schoone?
Hen.Die druckt mijn meening uyt, nu &apos;t springend nat koomt toonenGenegentheydt, waer door dat Blanche wert bewustDe fiere aentocht van mijn zuchten, heel gerustVerwacht zy Henrix komst, zy koomt mijn leven weckenUyt een verdorven slaep.
Arn.De liefde moet vaeck streckenEen minnaers toetsteen heer, die door verborgen krachtUytwercken kan, het geen men nimmer had gedacht.Een sneedig breyn mijn Vorst, is hier voor al van nooden.
Hen.Vertreck, laet my alleen.
Arn.Uw woorden zijn gebooden.Binn.
Hen.Verheugt, en heel verwart maeckt uw stantvastigheyt,Nu dat ick uw beöog, mijn ziel, vol need&apos;righeyt,Beweeging stille staet, de Zon zelfs opgetogenAenschouwt haer schoon gelaet, vol aendacht; het vermogenDer Maen is oereloos, verzet het Starren-talHet draeyende geval gebonden, ja ick zalNu dat gy slaept, u voort af keerige omhelzen,Wijl gy geen weêrstant bied, in &apos;t aenzien van dees Elzen.
Kar.‘Zoo gy zulx doet, ick zweer.
Hen.Wat naere stem verschricktDie Vranckrijck schricken doet?
Kar.Bedenckt het wel.
Hen.Hoe wicktDe min my in ge vaer? een minnaer moet niet schroomen.Bedenkt het wel, wat &apos;s dit? wat stâ ick hier te droomen.
Kar.Bedenckt het wel.
Hen.Meent gy de overzoete vreucht,Die ziel, en hart alhier op deze plaets verheucht,Te stooren, neen! ick kus haer meer dan hondert malen.Want die my weederstreeft zal &apos;t met zijn hals betalen.
Kar.Ick râ uw doet het nier.
Hen.Niet doen? bedenckt het wel?Is dit een geest, of spoock, of duyvel uyt de helDie mijne vreugt belet? wie kan mijn wil beletten?Geen buldrend onweer kan mijn mannenhart verzetten.Wie zijt gy die my op dees plaetze antwoort geeft?Zijt gy uw leven moê, dat gy my tegenstreeft?
Kar.Haer echte man.
Hen.&apos;k Geloof Arnoldo is vol zotheydt,Die met zijn Koning boert, weet gy hoe liefdes lot leyt?Zeg stem die my verveelt, en vrolijckheydt belet,Wat raeckt dees schoonheydt u?
Kar.Wy zijn door Hymens wetTe vast aen een verknocht.
Hen.De stem die &apos;k daer weêr hoordeVerwekt mijn tegenspoet: gy die mijn voorneem stoordeIck nader u, ô neen! &apos;t mogt zijn den AmmiraelDie op mijn leven loert, om door zijn heyloos staelMijn draet te snijden af, wiens list hier schijnt te slapen.Zijn achterdocht heeft u verspiet, ô Koning! wapenU tegens Karel nu, die droomende doorziet,En naeckt en klaer ontdeckt uw naeckende verdriet.Het blijckt in alles, dat hy heeft gehoort uw reden,Zijn oogwit is de Vorst op hals en neck re treden.O liefdes tyranny! hoe voert gy my ten strijt.Uw wreetheydt Blanche, maeckt mijn gloor, en aenzien quijt.Voor die ik dwing, moet ik neêrbucken als verwonnen.Geluckig waer ick, waer dees liefde noyt begonnen.Want die my slapende waerschuwen derft, die toontDat hy ontwaeckende mijn leven niet verschoont.Binn.
Blanche. Karel.DE slaep is door gerucht, geen ruyschen, my benomen.Och! zou by Blanche oock wel iemant zijn gekomen,Die tusschen &apos;t lauw&apos;re blat zijn lijf verschuylt, maer ach!&apos;t Is Karel die hier rust, my waerder als den dach.
Kar.Ick bid u heer, ay! wilt ter degen overwegen.Hoom nimmer Eedelman, het streeft de reden tegen.Laet Blanche in haer eer; en ben ick u getrouw,Waerom my dan gehoont, door&apos;t hoonē van mijn vrouw?
Bla.Door my mijn lief? de slaep heeft hem geheel bevangen.Zoo dra als hy ontwaeckt, zal ick mijn ziels verlangenVoldoen, wanneer gy niet ontkent het geen gy zecht;En zoo gy het ontkent, zoo rouwt my dat de EchtOns &apos;t zaem verbonden heeft, wilt uwe eer bewaeren.
Kar.O Blanche! nu dat ick gevallen ben, beswaerenDe ongelucken al de waerheydr, ja zoo, datDe zuyv&apos;re leeft besmet, daer &apos;k al mijn hoop op had.
Bla.Hoe twijffelt gy daer aen?.....
Kar.Des Konings helsche listenDie moet gy weêrstant biên, want zijne geylheydt histenHem tot dees dartelheydt, dit prachtige gewaedVerwerpt dat van u af, het streckt tot overdaet.Uw schoonheyt, en dit kleet maekt hem in wellust droncken,Het welck zijn eerloos hart geduurig doet ontvoncken.Een kleet gering van staet dooft Vorsten geylheydt uyt,De armoed eerlijck is, gehoorzaemt mijn besluyt.Want voor het vleyend oog, zijn goude en zijde kleedenMaer uythangborden, die aenlocken, rust, en vreedenWoont binnen mijn gemoed, ick spreeck als handelaerVan d&apos;eerbaerheydt, ick speel met haer de wandelaer.Zy volgt waer dat ick gâ.
Bla.Wilt my niet meer bedisselen,Mijn lief ick zal om u, van kleên, en staet verwisselen.Als ick u slapende gehoorzaem, is &apos;t dan wel?Ontwaeckende ontzie.Binnen.
Kar.Een ander zijn gequelWeet door het veynzen, en stilzwijgen te verzachten,Daer ick slaep om mijn eer, die Henrick wil verkrachten.De eer geld meer als &apos;t gout, die meenig schat als niet.Maer wat wil Theodoor, dat hy my dus bespiet?Hy koomt uyt &apos;s Konings naem, duld Karel hem niet nader.Verschaf hem loon na waerd, zoo sterft hy een verrader.
Theodoor, Karel.DEn Koning my tot u gezonden heeft, om alUw handel af te zien, uw doodt, en uwe valStaen reets beschooren, zoo meêlijden niet in dezeGelegentheydt aen uw trouwhartig wert bewezen,Ick wil de Vorst mijn heer, die u verraet, verraên.(&apos;k Zal u verwittigen, hoe &apos;s vyants zaecken staen.
Kar.Gy doet heel wel mijn vrint, dit prachtig hof van EdenDaer Adam leeft gerust met Eva wel te vreden,Daer speelt gy Theodoor de looze slang, dees trouwMy aen uw deucht verbint, ick voel verlicht mijn rouw.Dees blijde artzeny verzacht mijn pijn en qualen.
Theo.Weet dat den Koning heeft, zoo ik het derf verhalen,Uw wooning ondermijnt.
Kar.Is &apos;t ernst, of boert, verraet?
Theo.Ontstelt u niet te vroeg, ontstellen doet maer quaer.Een moedig Veltheer toont hem dapper en manmoedig.Een wacker Hopman in zijn wackerbeydt voorspoedig.Waert gy die nu ter tijdt, gy waert uyt uw verderf.
Kar.Voorzichtigheydt is hier zelfs onvoorzichtig, &apos;k sterfDat ick gedoogen moet zoo laffen wulpzen Koning,Die my te eerloos schent, door &apos;t schenden van mijn wooning.
Blanche, in slecht gewaed, Karel, Theodoro.GEen beeter tijdt als nu.
Kar.Wat &apos;s dit mijn Blanche? ach!Koomt gy my troosten, en verstercken, daer den dagMy weygert haer vermaek, beween! beween de rampenDie &apos;t ongeval my doet grooter op groote klampen.&apos;k Verklaer, &apos;k werd zinloos en verblint, vergeeft het myDat ick......
Theo.Hy schreyt, wat &apos;s dit?
Bla.Mijn Karel, schoon dat gyWert van de Vorst verdruckt, om Blanche te beminnen.Het streckt u eer tot roem, den Koning zal noyt binnenDees boezem zijn geplaetst, mijn moed herstelt uw eer.Maeckt van het kostlijckst kleet een vaendel, wreeckt u weer.Plant zulck een standaert, wilt helthaftig zegenpralen.Droog af de tranen, ay! verduystert niet de stralenDie my vervrolijcken, uw waerde neemt gedult:Ick schroom geen dwingelant, hoe fel hy tiert, en brult.
Kar.Mijn hart, ay! ween toch niet, uw ziels genegenthedenDie zullen het gewelt van dien Tyran vertreden.Mijn tranen swaerden zijn waer meê ick ga ten strijdt.&apos;t Valt hart een eerlijck man, wanneer hy schipbreuk lijdtIn eer en aenzien. Lief, wat voert gy groot vermogenDoor &apos;t kleden van dit kleet, hoe flick&apos;ren Blanches oogenDie ick ter doodt toe min, waer tegens dat de VorstOns Konincklijcke bloet te eereloos bemorst.Dien snooden vos tracht u stantvaste te vervolgen.Volhart, schroomt dwang, noch vrees, hoe zeer hy is verbolgen.Geef geen gehoor, aen die geen wet, noch hemel acht,Want Theodoor heeft my ontdeckt heel onverwacht,Hoe hy den Ammirael door zijn gewelt wil dwingen.Wat staet ons al te doen in dees veranderingen.
Henrick, Arnoldo, Karel, Blanche, Theodoor.UW leet dat is my leet.
Arn.De schade is niet heel groot.
Kar.Zijn Majesteyt hier in mijn boogaert ongenoot?
Hen.Arnoldo heeft verhaelt naer veel omstandigheden,Het storten van dees muur, neêrstorten onbestreden;Derhalven ben ick hier gekomen om te zien,Of iemant eenig leet gekregen had, indienDe zwaerigheydt waer zwaer, het zou my Blanche moeyen.Ons bloetverwantschaps plicht doet my te uwaerts spoeyen.Ick deed zeer qualijck dat ick naliet deze eer.Hoe gaet het al Mevrouw?
Bla.Heel wel, u oock mijn heer?
Hen.Wat pijn verdrukt uw vreugt dat gy u dus gaet kleden?
Bla.Hoe, staet my dat niet wel? ick ben daer meê te vreden.
Hen.Gy schijnt een arme vrouw van een geringe staet,Niet gemalin van dien, waer Vranckrijck op verlaet.Mevrouw zijt gy een vrouw van vrouw Fortuyn verstooten?
Bla.Dit slecht gewaet mijn eer op &apos;t heer lijckst koomt vergrooten,Verwonder u nier, neen! neem vry als ick gedult,Al &apos;t geen de Vorst hier ziet daer draegt hy van de schult.Een Koning moet in noot van sterven zelfs bezoeckenGetrouwe onderdaens, en koomt gy u verkloeckenDat gy die gunst betoont, zoo wert uw groote naem,De weerelt door verbreydt door &apos;t blazen van de Faem.Gy zoud ons uwe komst doen door uw Adel hooren,Zoo waer ons op een tijt uw gunst en vreugt gebooren.Toen &apos;t zonlicht Julia bestraelde in flickrend gout,Waer op dat Cezar had zijn liefde vast gebouwt,Doe wiert hy walg&apos;lijck, en verachte het gesteente.Der Vorsten liefde, Vorst, doordringt rot in&apos;t gebeente,Waerom zy daegs daer aen, als ick in slecht gewaetDe Roomsche Troonvoogt sprack, ontbloot van pracht, en staet,Nu koomt gy heel bevrijd van ziels af keerigheden,O Julia! nu kunt gy &apos;s Keyzers boezem kneden.Op gist&apos;ren waer ick beer mijn Karel zijn begeer,Maer nu, nu buyg ick als slavinne voor u neêr.Gy wraeckt dit slechte kleet, gy hoort my door mijn woorden,Ick haet uw Hoofse pracht, noyt Koning my bekoorde.Uw lust is my een last, dat ick u dus verschijnZal strecken u tot schant, &apos;t zal my tot eere zijn.&apos;t Is Karel die alleen kan mijn gemoet verwinnen.Binnen.
Hen.Haer haestiglijck vertreck ontroeren doet mijn zinnen.
Kar.Een zelfde af keer toont zy tegens my.
Hen.Wel aen,Zoo armoed eerlijck is, zoo moet zy oock verstaenAls dat een minder moet zijn meerder noyt braveeren.Wie Vorsten tergt ziet zijn geluck in druck verkeeren.Mijn grootsheydt duld geen hoon.
Kar.Hoe zoo?
Hen.Ick zie zy draegtUw liefde toe, het welck haer Koning meer mishaegt.Gy, en de achterdocht, die zullen &apos;t Rijck bestieren.&apos;t Is Karel die alleen bekranst wert met laurieren.Gy heeren zult voor &apos;t Hof getuygen met uw mont,Hoe ick een scheyding maeck van &apos;t Huwerlijxverbont.Philippo, zaegt gy haer niet met betraende oogen?Stont &apos;t weezen niet bedroeft?
Phil.Gy prangt haer groot vermoogen.
Hen.Hebt gy, Arnoldo, haer niet slecht gezien gekleet?
Arn.&apos;t Geschiet door onlust, of verzuymenis naer &apos;k weet.
Hen.Hoe, weygert gy al meê? zoo zullen strenge eedenVan uw weêrspannigheydt my stellen doen te vreden.&apos;k Zal uw gedachten wel ontsluyten, Karel zalMijn lijfs gevangen zijn.
Phil.Weckt niet verblint uw val.Een dullen raet zal u niet raden, maer verraden.
Hen.Vertreck van hier, een vrouw verwekt mijn ongenade.Ick vind geen nytvlucht voor mijn duldelooze pijn.
Phil.Doet liefde dan de Vorst dus ongerustig zijn?
Hen.Ick raes, ick fterf, en werd van ongedult bevochten.Wat rotsen zijn zoo hart, als wreede minne-tochten?Zijn doodt mijn leven is, en daer op gâ ick aen.
Phil.Gy zijt te heevig, zoo gy reden wilt verstaen,Zoo weet gy dat een steen verzachr wert, en bewoogen.Hebt met zijn zuchten doch meêlijden, laet medooenUw hart bewegen heer, gy kent zijn vroom gemoet.
Hen.Geen and&apos;re middel, als dees huw&apos;lijxscheyding, &apos;t bloetZal koelen, dwinglandy zal my tot oogwit strecken.De Fransche kroon die zal mijn Blanches hooft bedeckê.De naem van Koningin die hoor ick al in&apos;t Hof.Binnen.
Phil.Hoe groot is liefde uw vermogen.Binnen.
Theodoro, Karel.SUst gy? ofIs het verstant bedwelmt, uw eygen zaeck verdeedigt.&apos;t Waer met den Koning best in alle ding bevreedigt.Hoe, slaept gy Karel? spreeek, wat is het dat u schort?Of koomt uw vroomheydt nu aen vroomheydt noch teDe stamme van Valoys noyt ruste. op doorluchte.Vermits trompetten klank in &apos;t oor dreunt, kunt gy zuchkort.Op trommelen geluyt? op, dapp&apos;re oorlogshelt.Ontwaeck! noch eens ontwaeck! u zelfs strijtvaerdig stelt.
Kar.Den hemel my behoed, wie daer?
Theo.Wat is &apos;t?
Kar.Ontdeckt u.
Theo.Hoe droomt, en slaept gy? &apos;t schijnt als dat de slaep begeckt u.Ten is geen dralens tijdt, de vyand is naby,Het vluchten noodig is, ontvlucht uw slaverny.&apos;k Hoor hoeven kleppen, en oock stale wapens ram&apos;len.Hoort gy niet nevens my de schilden? niet te sam&apos;len,Vlucht wijl gy vlochten kunt, rend door de buytenpoortParijs nyt, laet de Vorst, op schenden rechtevoortVerhit, zijn geyle lust verzaden, en vernoegen.
Kar.Hoe kan ick hooren, en my na er uw wille voegen.Wijl ick geen ooren heb, noch zinnen nu ter tijt.Dees arm, gevreest wel eer, is vrees, en aenzien quijt.&apos;t Gaet alles, als gy ziet, met het verstant verlooren.
Theo.Wat wilt gy doen?Karel ontkleet hem, en werpt zijn kleed&apos;ren over het Tooneel.
Kar.Ay wilt my niet meer ringelooren.Hebt gy noyt in een huys gezien, alwaer de brantGeraeckt heel onverwacht, strax neemt de overhant,Hoe men het huysraet zoeckt ter venster uyt te bergen?Zoo doe ick oock, te lang heb ick geduld het tergenVan &apos;s Konings dartelheydt, die mijne brant ontsteeckt.
Theo.Zoo kiest de wapens, en ontkleet u niet.
Kar.Gy spreecktO Theodoor! zoo wel, geef my een paert, &apos;k zal rijdenMet mijne Pegasus in &apos;t leger om te strijden.Weest my getrouw, en schept met my een mannen moed.De steegelreep hou vast.
Theo.Zijn razerny verwoedQuetst eer, en achtbaerheydt, wat wilt gy weêrstant bieden.Nu dat den Koning heeft tot hulp de Eedelieden.Zijn wapens zijn te sterck, &apos;t waer beeter wat bedaert.‘Ick volg zijn dolheydt dan. mijn heer, hier is her paert.
Kar.Geef my het toom.
Theo.Spring op.
Kar.Zit ick nu al ter degen?
Theo.Zoo vast gelijck een muur, die vry is van bewegen.Wie derf den Ammirael nu onder d&apos;oogen zien?
Kar.De Koning zelfs nier, die voor mijn gezag moet vliên.Mijn beenen kruysgewijs zal &apos;t Ros met spooren pricken.
Theo.Zo haestig niet, gy zout door &apos;t hollen licht verschricken.
Kar.Gy hebr gelijck, ick doe......
Theo.Elendige; ay my!
Kar.Waerom beklaegt gy u?
Theo.&apos;k Heb reden dat ick schrey.Uw Bucefal heeft my het been gequetst, ick vreezeDat.....
Kar.Wijck een half mijl af, zoo zult gy schootvry wezen.
Theo.Zoo doe ick.
Kar.Geef my voort een lans, of oorlogsspeer.
Theo.Daer hebt gy een, heel recht geschaeft.
Kar.Plant die tor eer.
Theo.Cornets gewijs? zal &apos;t wit of zwart zijn, spreeck uw luymen.
Kar.Ick sluyt mijn helm, maer zeg, wat slaender op voor pluymen?
Theo.Van alderhande kleur, uw hooft verbeelt een thuyn.
Kar.Het blaeuw verbeelt de nijt des Konings, mijne kruynWert al heur glans verdooft, waer staet gy naer te toeven?Voort, kort de stegelreep, en wilt my niet bedroeven.
Theo.&apos;t Is alles wel beschickt nu gy gewapent zijt.
Kar.Zoo treet een oorlogshelt helthastiglijck ten strijt.Mijn opperste Serjant is Adeldom, wiens krachtenHet volck hout wijs by een, om vierkant af te wachtenDes vyants oorlogs-troep.
Theo.Maer nu de pieckeniers?
Kar.Die haecken naer &apos;t gevecht, zy branden al vol viers.Gy staet om &apos;t geen ick zeg tot in uw geest verwondert.Elck lit is viermael thien, geheel ruyin zestien hondert.
Theo.Wie zijnze?
Kar.Zorgen.
Theo.Maer wie leyt die trop te velt?
Kar.Beschroomtheyt, ongeacht, maer die zig dapper stelt.
Theo.Manmoedig volck.
Kar.Geteelt van eer, en niet van schanden.Stelt voort de vaendels in geleeden, laet af brandenDe brantwacht het geschut, op dat de vyandt nietOns leger overvalt, naer by ons heeft bespiet.Het befte oorlogsvolck verdeelt in vier geleden,Hoog duytsche musquettiers mijn zuchten, laet die tredenGezwind voor uyt, op dat zy het bezetten al,Wat Vranckrijx Ammirael wou brengen tot den val.De Faem steeckt de trompet, laet Mars slag u geleyden,Mijn veltheer eerelijck de vyand zal verbeyden.Gedachten, wagens die mijn druck en kommer laed,Treek voort voor uyt, ick weet dat my den Koning haet.Inbeelding, snelder dan de vaendelen in &apos;t zwieren,Zijn als gy ziet piek zwart, om &apos;t leger te bestieren.
Theo.Waer, en wie zijnze?
Kar.Schaemt met eerbaerheyt verzelt.
Theo.Wie voert de achtertocht?
Kar.Mijn Blanche, die &apos;t geweltDoor haer stantvastigheydt stantvastig kan verduuren.Zy voert het paerdenvolk, dat &apos;s achterdocht, die muurenKan sloopen tot de gront, en wonder snel daer by,Van voer en als verzien, men stel de vrees ter zy.Aen lijfsverzorging zal &apos;t ons nimmermeer ontbreecken.Zie hoe de vaendels uyt de yzeré koppen steecken.
Theo.Hou stant, men heeft meer dan vier mijlen al gereyst.Het is nu rustens tijt, het leger rust vereyst.Een welgevoederde kan dan te beerer slapen.
Kar.Een schoone vrouw die doet, ô Theodoor! vergapenDie goude staven torst, de weerelt volgt haer nâ.
Theo.Wat zegt gy?
Kar.Dit, als dat het strecken zou not schâIn dees gelegentheydt te drincken, of te eeten.
Theo.Zoo wil ick voor mijn deel uw schoone graeg vergeeten,
Kar.Dat alle vaendels haer voort stellen als &apos;t behoort.Haer deelen wel verdeelt, waer toeft gy na? vaer voort.
Theo.Elck vaendel als gy ziet is wel verdeelt na orden.
Kar.Een wachthuys maeckt.
Theo.Hoe sterck?
Kar.Laet vijfentwintig wordenBezetten wacht vertrouwt.
Theo.Hoe wijd wel van malkaer?
Kar.Ruym zestig stappen, zoo heeft niemant geen gevaer.De Veltheer die gebiedt men &apos;t leger zat verzorgenMet brant en water, voort.
Theo.Van daeg, of tegens morgen?
Kar.De Generael heeft reets de naem gegeven.
Theo.Wat?
Kar.Van tegenstant.
Theo.Heel wel, ick heb de zin gevat.
Kar.Men stel de schilwachr uyt.
Theo.Wat naem zal men die geven.
Kar.Verkijckers, want ick zie om &apos;t leger ron de zwevenDe schiltwacht, schaemte dient het uytterst bygezet.Wie daer? het is de Vorst, daer dient op hem gelet.Mijn onderzaten houd nu stant, wilt niet vertzagen,Gy zult tot onzer eer heel anders het zien dagen,Als gy eer waerd gewoon, zoo strijtmen als &apos;t behoort.Nu Blanche, &apos;t is recht tijt, hebt gy geschooten, moort!Moort! moort! help hemel! help! &apos;t is uyt met het verheffen,Den kogel weygerde den Koning aen te treffen.Nu is de eerestrijt, helaes! mer my gedaen,Mijn Theodoor geef raet, waer zalmen &apos;t leger slaen?
Theo.Na Blanches sterckte toe, dan zijt gy buyten vrezen.
Kar.Ick ben by haer niet vry, zeg waer ick vry zal wezenVoor tyrannye, kracht, macht, liefde en gewelt?Het zwangerend metael dat dondert heel ontstelt.Braeckt vour ter keelen uyt, zie hoe de kogels jagenAls hagel om ons hooft, gevoelt gy niet de slagen?
Theo.Och! och! ick kan mijn been niet voelen, och! wat raet?
Kar.Voort na de meester toe.
Theo.Helaes!
Kar.Wat is &apos;t?
Theo.Te laetOntwijck ick het gevaer, ô droevige ongevallen!Een heele bolwerck is.....
Kar.Waer?
Theo.Op mijn hooft gevallen.Zier gy het bloet niet dat langs &apos;t aenzicht nederstroomt.
Kar.O neen!
Theo.De vrees maeckt u dus woedende beschroomt.Mijn heer keer tot u zelfs, en laer dees dulheydt varen.De zee, hoe zeer ontstelt, raeckt eenmael aen &apos;t bedaren.
Kar.Hoe dul?
Theo.Van spijt, om dat den Koning u beoogt.
Kar.Van hier laf hartige, mijn moedigheydt gedoogtVerwijfde suffers niet, gy kunt wilt gy vertrecken,Ick zal alleen Parijs een stut en vader strecken.Men klimt de ladders op, men stormt, op! op! &apos;t is tijtDat gy benevens my u in her uytterst quijt.Zy trecken in, ô spijt! waer moogt gy noch na wachten?
Theo.Na krucken om re gaen.
Kar.Men hoort in noot geen klachten.Gewenste eere-strijt geef dat ick zegenprael.
Theo.Ick volg al binckend na den dullen Ammirael.Kar. Theo. binnen.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>