<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="lope001joan01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Joanna koningin van Napels, of Den trotzen dwinger</title>
      
          <title type="sub">of Den trotzen dwinger</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Félix</forename>
          <surname>Lope de Vega</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 34: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/lope001joan01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Prins Mathias. Prins Lodewijck. Isabella. Tancredo" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Mathias. Prins Lodewijck. Isabella. Tancredo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Matthias. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Matthias. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck. Prins Mathias. Tancredo" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck. Prins Mathias. Tancredo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Al te samen" sex="m/f/u">
          <persName>Al te samen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Mathias. Prins Lodewijck. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Mathias. Prins Lodewijck. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Filen" sex="m/f/u">
          <persName>Filen</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mar" sex="m/f/u">
          <persName>Mar</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ant" sex="m/f/u">
          <persName>Ant</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koningin Ioonna. Prins Andreas. Prins Mathias. Graef Antonio" sex="m/f/u">
          <persName>Koningin Ioonna. Prins Andreas. Prins Mathias. Graef Antonio</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Mathias. Graef Antonio" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Mathias. Graef Antonio</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Tancredo. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Tancredo. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koningin Ioanna. Isabella. Prins Lodewijck" sex="m/f/u">
          <persName>Koningin Ioanna. Isabella. Prins Lodewijck</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koningin loanna. Prins Lodewijck" sex="m/f/u">
          <persName>Koningin loanna. Prins Lodewijck</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Vrsi" sex="m/f/u">
          <persName>Vrsi</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck. Koningin Ioanna. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino. Margareet" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck. Koningin Ioanna. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino. Margareet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck. Tancredo. Koningin Ioanna, Margareet" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck. Tancredo. Koningin Ioanna, Margareet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lode wijck" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lode wijck</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koningin Ioanna. Margareet" sex="m/f/u">
          <persName>Koningin Ioanna. Margareet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Fileno. Koningin Ioanna" sex="m/f/u">
          <persName>Fileno. Koningin Ioanna</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ko" sex="m/f/u">
          <persName>Ko</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Andreas. Prins Mathias. Graef Antonio" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Andreas. Prins Mathias. Graef Antonio</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Graef Antonio. Prins Andreas. Isabella. Tancredo" sex="m/f/u">
          <persName>Graef Antonio. Prins Andreas. Isabella. Tancredo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Graef Antonio. Prins Mathias. Prins Lodewijck" sex="m/f/u">
          <persName>Graef Antonio. Prins Mathias. Prins Lodewijck</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Isabella. Prins Lodewijck" sex="m/f/u">
          <persName>Isabella. Prins Lodewijck</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Isabella. Tancredo" sex="m/f/u">
          <persName>Isabella. Tancredo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck, Prins Mathias. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck, Prins Mathias. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Pagie. Prins Lodewijck. Prins Mathias. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Pagie. Prins Lodewijck. Prins Mathias. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino" sex="m/f/u">
          <persName>Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hartogh Ian. Marquis Leonello" sex="m/f/u">
          <persName>Hartogh Ian. Marquis Leonello</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck. Marquis Leonello. Hartogh Ian. Graef Vrsino" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck. Marquis Leonello. Hartogh Ian. Graef Vrsino</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Andreas. Isabella" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Andreas. Isabella</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Lodewijck. Koningin Ioanna. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino. Ftleno. Tancredo. Margareet. Laura" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Lodewijck. Koningin Ioanna. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino. Ftleno. Tancredo. Margareet. Laura</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koningin Ioanna. Prins Lodewijck. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino" sex="m/f/u">
          <persName>Koningin Ioanna. Prins Lodewijck. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Graef Antonio. Koningin Ioanna. Marquis Leonello. Hartogh Ian. Graef Vrsino" sex="m/f/u">
          <persName>Graef Antonio. Koningin Ioanna. Marquis Leonello. Hartogh Ian. Graef Vrsino</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Isa" sex="m/f/u">
          <persName>Isa</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Mathias. Prins Lodewijck" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Mathias. Prins Lodewijck</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koningin Ioanna. Prins Andreas" sex="m/f/u">
          <persName>Koningin Ioanna. Prins Andreas</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Andreas. Groef Antonio" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Andreas. Groef Antonio</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Prins Mothias. Graef Antonio. Prins Lodewijck" sex="m/f/u">
          <persName>Prins Mothias. Graef Antonio. Prins Lodewijck</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragicomedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="ca. 1664">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

JOANNAKoningin van Napels, OF Den Trotzen Dwinger.TREUR- BLY- EYNDSPEL.- Tolluntur in altumt lapsu graviore ruant.Door MrGespeelt op d&apos; Amsteramsche Schouwburgh.
t&apos; AMSTERDAM,By Jacob Lescaille
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Opdracht, Aen den Erentfesten, voorzienigen Heer, de heer Nikolaes de Graef.M Den wijzen Kato, die door zijne uytsteeckentheden, een driedubbelde lof verkregen hadde, van te zijn den kloeckmoedighste veltheer, den voorzichtighste Raetsheer, als oock mede den alderwelspreeckenste Orateur, wert t&apos;allen tijden gezeydt, de zijne ingeprent te hebben, datze reeckenschap van hare leedigheydt mosten geven. Hierom konde hy den grooten Scipio, die d&apos;eerste met den doorluchtigen naem van Africaner verciert is geweest, met de alderuyt gezochtste woorden niet genoegh prijzen. Om dat hy zeyde, noyt minder leedigh te wezen, als wanneer hy leedigh, en noyt minder alleen, dan dat hy alleen was. een heerlijcke getuygenisse, en inder daet een groot en wijs man waerdigh, welcke te kennen geeft dat hy in leedigheydt zijne gedachten met voortreffelijcke dingen beezigh te houden, ende in eenigheydt met zich zelven of van oorlogh, of van vrede gewent was te spreecken; op dat hy nimmer zoude stil wezen, ende den aenspraeck van
Om dan het schip mijner ziele zorgvuldighlijck te bewaeren voor &apos;t stranden aen die zoo vervaerlijcke, als aenstootelijcke klip, heb ick mijne leedige uuren niet bequamer weeten te besteeden als in het leezen der loffelijcke en altijt hooghgeachte Dichtkonst; &apos;k zegh leedige uuren, wel weetende als dat het zwaerste het zwaerste moet wegen; &apos;t is mijns oordeels een groot gewin nut in leedigheydt te vinden. alhoewel datter neuswijze krijters, &apos;k wil zeggen muggen-ziftende menschen gevonden werden, wiens oordeel is met de splinter zienders van het pat der gezonde reden afgedwaelt, poogende door ydele waendriften de
Den Trotzen Dwinger, Mijn Heer, en Oom, Uw E. dienstverplichte NeefAmft. anno 1664 den 17 van Louwmaent.Mr
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Op den Trotzen dwinger,
r
OGraef! indien &apos;t uw ooren niet verveelde,Ick sou, terwijl uw rijmlust beezigh isHet dwingen van een DwingerMijn zucht ontdecken; toe erkentenisVan &apos;t geen my dwingt uw werck na waerd te prijsen.Vergun my dan dat ick mijn zanglust dwingOp toonen, die uw dichtkunst eer bewijsen,En loven, want uw werck is zonderlingVerrijckt, met vaerzen die hoogdravend draven,Gy volgt het Spaens in Neerduyts geestig na;Betoonende uw lust, om zoo te gravenDat tijt, en ontijt beyde u komt te sta,Gelijck het blijckt, terwijl gy voor gaet spattenIn &apos;t geen Natuur u gunstigh heeft verleent.Wie kan &apos;t geen onbegrijplijck is bevatten,Hoe &apos;t jeugdigh breyn met &apos;t grijs verstant vereent?Geen pen heeft kracht genoegh dit uyt te drucken.De geest doorwaerende het breyn haer Hof,Bouwt op in ontijt zulcke meesterstuckenDie elck verrucken, om een eeuwigh lofNaemruchtigh door het aertrijck te verspreyen.Mijn Tijtgenoot, uw dichtkonst is wel waertEen lofgalm die mijn geest u toe komt weyenNa d&apos;eys van uwe vaerzen, die gy paertMet d&apos;eygenschap, van tijt, en plaets, en zeden,&apos;t Gebruyck van ieder stelt gy zoo in &apos;t licht,Dat ick uw lof met kan genoeg ontleeden.Voldoe ick &apos;t alles niet, &apos;k betoon mijn plicht,En wensch u zulck een eerkroon op te zetten,Die Tijt noch Eeuw kan door haer macht verpletten.D.L.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Op den Trotzen dwinger,
r
VOor desen heeft out Room geroemt op haer Toomeelen,Voor dees had Griecken d&apos;eer van d&apos;eedle Poëzy,D&apos;Atheenze leucht scheen toen een wonder in het speelenOp &apos;t hoogt Schoww-tooneel: maer heden roemen wyOp die d&apos;eertijtel voert van Ong&apos;rens Prins zijn wreetheyd.Minerf voor hem alreets de groene Lauwr gereet leydt. De kroonzucht speelt hoer rol in &apos;t oop&apos;nen der gordijnen;Andreas woed, en woelt, doet davren&apos;t Schouw-tooneelTot Napels Koningin hem doet zijn macht verdwijnen,Zoo krijgt een dwingelant een smaetb&apos;re doot tot deel,Het wanckelbaer geluch rolt hier den Dwinger tegen.Geen vrouwen sijn door dwang tot minnen te bewegen. Dus raeckt door mommenry ter doot den Trotzen Dwinger,Dus is des Napels schrick zijn wrede ziel ontrooft.Een eedelmoedig hart vreest voor geen blixemslinger.Men set Tarant de Kroon van Napels op het hooft.Ferraer na dwang, en leet, is tot haer wensch gekomen.Wie zigh van schrick ontslaet heeft geen gevaer te schroomen. WelGRAEFgraveert zoo door uw voorgenomen lusten,&apos;t Ontbreeckt uw sanggodin aen geen hooghdravend stof.Een wijs vernuft soeckt noyt in leedigheydt te rusten.Wie kunst, en eer bemint verdient een dubb&apos;le lof.Vaer voort, op dat uw naem onsterfeltjck magh warden.Wiens kunst gepresen wert, sal steets in kunst volharden. Iacob Kemp.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Inhoudt.
HIer dwingt een Dwingelant een Koningin tot min,Wiens trotze Dwinglandy, het Napels volck dorst moorden.Maer neen! Ioanna band Andreas uyt haer zin,Toont Lodewijck haer min, wiens min haer min bekoorde.De kroon en minzucht voert den Onger na zijn graf,Tar antoos Prins ten troon, door d&apos;Echt gekroont tot Koning.Zoo krijgt een Dwingelandt zijn rechtverdiende straft,Als hy voor kroon, en staf een koort krijgt tot belooning.Dus ziet men afgekort Andreas levens draet,Geen quader Prins als die zijne ey gen welvaert haet.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Den Trotzen Dwinger,
Het eerste bedryf.Groef Antonio. Prins Mathias.
Ant.ZOo heeft &apos;t zich alles in u afzijn toegedragen.
Mat.Ik sta om &apos;t geen gy zeght in mijne ziel verslagen,Hoe! is de Koningin vervallen tot dees staet?
Ant.Ia zoo het zoo niet waer, zoo zou ons quader quaetOntmoeten. Hymens toorts moet nu in Napels blaken,Of Napels zal in vuur door Mavors toorts geraeken.De Prins Andreas dwingt hier toe de Koningin.
Mat.Ach! wat bestaet hy niet door zijn ontoombre min.
Ant.En schoon mijn voorzorgh poogt zijn voorneem te beletten,Zoo gaet hy als ontzint zich tegen alles zetten.Hy steunt op Ong&apos;rens Vorst die al dit werck beloont,Waer door hy hem alreets gelijck verwinnaer kroont.
Mat.Hy haeckt nochtans na vreê.
Ant.Die zoeckt hy te bekomen;En daer toe is dees plaets voor and&apos;re uytgenomen.
Mat.Nochtans haer majesteyt die wil geen trouwverbontDie hare keur verdeelt, zy heeft met hart en montGeuyt, wat Prins haer ziel in alles kan behagen.Zal Prins Andreas dan door &apos;t streng gewelt bejagen&apos;t Geen ziel, en hart weerstreeft? gewis hy valt te hart;En deze nootdwang baert een algemeene smart:Hy wil te onbedaght zijn wil naer wensch volvoerenMet krijgers die niet doen als muyten, en ontroerenDoor d&apos;onbeloonden dienst, en honger die haer prangt,Waer door zijn legermaghr geen kleeoen krack onrfangt.Oock is my zoo een brief terstont ter bant gekomenVan Prince Lodewijck, met wien &apos;k heb voorgenomenEen vast verbonden trouw te maecken, waer in hyAndreas licht van woort beklaegt van veynzery,Vermits zy t&apos;zamen in beloften zijn getreden.Want een staet-zuchte Prins verbint zich aen geen eedenWen hy zijn voordeel ziet. zoo dat hy met dees hoonAlleene hem niet treft; maer my oock mede. schoonWy twee verscheyden zijn zoo voelt nochtans mijn harteEen hoon, een ongelijck, en door dees twee een smarte.Heer Graef mijn heevigheydt geeft u dit te verstaen,Op hoope dat uw raet de Prins zal helpen raênTot heyl, en niet tot dwang van &apos;t Rijck, of nagebuuren.Wat onheyl moet een man van Staet niet al bezuurenEer alles gaet naer wensch.
Ant.Zulcks toont ons de Vorstin.
Mat.Die van een dwingelant gedwongen wert tot min.Niet om de Koningin zijn heyr hy herwaerts ruckten;Maer wel om Napels kroon.
Ant.Zoo hem dees kans geluckte,Lagh kroon, en stoel om ver! een dwingelant betoontZijn aert in &apos;t woeden; ja de Koningin verschoontHy niet meer als &apos;t gemeen; ick ken zijn aert, en zeden.Wil door staetzuchtigheyt, noyt volgen raet, noch reden.
Mat.Zacht Grave, &apos;k hoor gerucht, en &apos;t steeken der trompet.
Ans.Het is de Koningin, en Prins Andreas, metHaer Eedelen verzelt. nu zal de uytkomst blijken.
Mat.&apos;k Vertrouw haar Majesteyt zal zulck een vonnis strijckenDie hem heel hooploos maeckt. want trotzen dwinglandyMishaegt die &apos;t Al regeert.Print Andreas. Koningin Ioanna. Margareet. Laura. Prins Mathias. Graef Antonio.
Ant.WEest welkom hier by my,Doorluchte Koningin, ick kus uw speer, en wapen,Nu gy vol oorloghsmoet genaeckt mijn oorloghsknapen,En my als een godin, ô moedige Belloon,Die d&apos;oorloghsgodt vol moet stoot van zijn oorloghstroon,Hoe dorst haer majesteyt door &apos;t stael, en harnas dringen.
Ko.De Tijt my baert door tijt veel ziels veranderingen.De oorzaeck van mijn komst, Andreas, die is dit,Nu ick mijn Vaders kroon als Erfgenaem bezit,My niet wil tegens wil met u in d&apos;Echt vermengen,Door dien ick uwe min zal nimmermeer gehengen.Dit is waerom ick u in &apos;t harnas hier verschijn.Ga keer na Ong&apos;ren weer, zoo sult gy mijne pijnVerzachten, en mijn ziel daer door op &apos;t hooghst verblyden.&apos;t Is beeter met de reên, als met het stael te strijden.Een edelmoedigh Prins laet zich tot weldoen raên.
And.Een Eedelmoedigh Prins kreuckt zijne lauw&apos;reblaénAls hy het spraeck-lit viert dat helden eer vermanden.
Ko.Het stael door wraeck-lust blint ontziet geen kroon, noch landen:Dies geef mijn reên gehoor, schoon gy voor Ongrens VorstGelijck een tweede Mars, het gladde harnas torstTot voorstant van zyn kroon, ik zweer u by mijn Staten.Dat ick u meerder als den nacht den dagh zal haten.Men stelt Natuur geen wet, steun op geen huwlijx-luck;Wie met de morgenzon ten troon stijgt, leyt vol druckTen Rijcx-troon uytgeschopt, eer d&apos;avont-star komt lichten,Daerom laet dwinglandy, ô Prins, voor reden zwichten.Men brengt door geen gewelt een Koningin ten trouw.De dwang voegt een slavin, geen hoogh-geboore vrouw.Het geen de mensch vernoegt, dar is in rust te leven.
And.Om die te vinden ick my herwaerts ginck begevenVoor Napels met mijn volk, &apos;k heb noyt, Vorstin, getrachtDit machtigh Rijck door dwang te brengen in mijn macht!O neen! een stercker drift heeft mijne ziel bewogen.Gy kent uw legermacht, en met mijn groot vermogen.Uw schoonheydt mijne ziel heeft in een strick verwart,Schoon weederspannigheydt verblinden doet het hartVan u, ô Koningin! uw straffe reên my weckenTot gramschap, doch &apos;t gedult d&apos;oploopentheydt komt decken,En smoort mijn heevigheydr. Andreas hem verlaetOp uw heer Vaders woort, of wapens, kiest wat staetU aenstaet, in de vreê, of oorlogh vreucht te scheppen.
Ko.Het oorlogh baert geen vreucht, wilt van geen oorlogh reppen,Uw dwing&apos;landy gevreest, noch Alexanders machtDe weerelts geesselroê, wiens onwaerdeerb&apos;re prachtOnnoem&apos;lijck is, zal mijn gedachten noyt ontsluyten.
And.Daer plaerst gy Lodewijck, en band Andreas buyten.
Ko.&apos;k Versta niet wat gy zegt, of wat uw breyn verdicht.Heb ick, zegh Margareet, en Laura, mijne plichtOneerlijck oyt betoont.
Mar.Gy hebt, door zorgh gedrevenTot voorstant van &apos;t gemeen, u in &apos;t gevaer begeven.
And.Vorstin versmae &apos;t gy my? die u in als bemint.
Ko.Gy meent de kroon, niet my. Ioanna is niet blint,Zy heeft al lang bemerckt wat gy pooght te beoogen.
And.Zijt gy gelijck een rots vervremt van mededoogen.
Ko.Gy slijt uw volck, en tijt, voor Elmo heel onnut.
And.Wie dwingt Andreas die het woedend oorlogh stut?Vorstin een Prins u smeeckt als slaef, wie kan geringer?
Ko.Wiens dwing&apos;landy mijn Rijck belaegt, ha Trotzen Dwinger.
And.&apos;t Oploopende gemoet verblint u van de reên.
Ko.&apos;k Ontzie geen streng gewelt voor &apos;s Rijx welvaren, neen.
And.Wie derft mijn oorloghs-moet, en dapperheydt weêrstreven?
Lau.Haer Majesteyt, die u berooven kan van &apos;t leven.
Ko.Door mijn gezicht zult gy noch sterven, wegh van hier.&apos;k Ben u een Basilisk.
And.Schoon dat de gloet uws vierMijn lichaem al verteert, mijn ziel blijft uw verwinnaer.
Mar.Mevrouw het schijnt hy speelt met u geveynst de minnaer.
Ko.Laet veynzen den tyran wiens heerschzucht blinckt als
Mat.Onluckigh is die geen, die noyt onluckigh was.
Ant.Gy ziet die rampen niet die Napels staen beschooren.
Ko.Geluckigh is hy die het onheyl ziet te vooren,Noch veel geluckiger als men &apos;t gevaer ontduyckt.
And.Zoo wert een minders trots, door &apos;s meerders macht gefnuykt,Wie door gebeên niet wint, moet door &apos;t gewelt verwinnen.
Ko.Het hondert hoofdigh beest zal een tyran noyt minnen.
And.Weet gy wel wie ick ben?
Ko.Een Kakus voor dit Rijck.
And.Ick min u als my zelfs.
Ko.Ick râ verrader, wijck.
And.O wrede!
Ko.Snoo tyran!
And.Geliefde vyandinne!
Ko.Ha Trotzen Dwinger die my poogt door dwangh te winnen.
And.&apos;k Zal Napels Adeldom doen buygen in het kort.
Ko.Als gy, als Elis Vorst, staetzuchte legt gestort.
And.Nu gy ha trotze vrou, van geen verdragh wilt hooren,Zal ick u moedigh Ros zoo pricken met mijn spooren,Dat al de weerelt zal gewagen van dees daet,Nu gy den Onger trots dus voor het voorhooft slaet.
Ko.Ick zal door mijne vlucht mijn doot, uw woên beletten.
And.Uw macht is machteloos, mijn macht kan &apos;t al verpletten.binnen.
Prins Andreas. Prins Mathias. Graef Antonio.HOe schoon verdwijnt mijn zon, wiens glans het oogh verblint.
Mat.Zy stijgt te paert, en ylt veel snelder dan de wintNa Napels.
And.Schoon zy vlied zy houd mijn ziel gevangen.Gy helden ach wat raet!
Mat.Wat raet? dat gy &apos;t verlangenVan hare byzijn dooft in &apos;t yzige gebergt.
And.Hoe? hebt gy geen gevoel, dat gy mijn ziele tergtTot heevigheydt? zijt gy van de Natuur verbastert?Laet af dees bitze reên, en op de min niet lastert;Noch weeder-streeft my niet. heeft niet mijn legermachtDe Mataloon een schrick anghstvalligh aen gebrachtAls hem mijn oorloghs-naem quam door &apos;t gerucht ter ooren?Andreas is tot Kroon, en Scepterstaf gebooren.&apos;t Staetzuchtigh hart zoeckt meer de Kroon, dan de Vorstin.Zy is mijn ziels vermaeck.
Mat.Die u zal brengen inEen strick, waer door de ziel het lichaem zal begeven.
Ant.Bracht Babels Koningin vorst Ninus niet om &apos;t leven.
Mat.Kandaules eer hy &apos;t wist was van zijn kroon ontbloot.
And.Die Ninus bracht om hals door Ninus quam ter doot,
Mat.Most Konstantijn de Kroon van Konstantijn niet missen?
Ant.Toen Soë zont haer Vorstnaer d&apos;afgronts duysternissen,
Mat.Heest niet Ireen de glans van Griecken-lant verdooft.
Ant.Myceen zagh door een vrouw haer opperhooft onthooft.
Mat.Laet Bellezarius een baeck, en voorbeelt wezen.
And.Een die de vrees niet vreest, waer heeft die voor te vrezen?
Mat.Wiert niet Hippolytus van &apos;t paerdenhoef vertreên.
And.Roemwaerde helden die man-moedigh hebt gestreênMet my in &apos;t velt van Mars, hoe kan uw ziel gedoogenDat een vervrouwde Prins door zijne toover-oogenDe Koningin vervoert? zult gy dus koel van moetVerdragen Lodewijck, daer wy uyt Eelder bloetDan hy, van elck vermaert doorluchrigh zijn gesprooten?Hy onderkruypt het hart der trouwste Rijcxgenooten,En zoeckt zoo door haer gunst te stijgen op de troon,Ten smaet van ons ick zweer de konnincklijcke kroonZal nimmermeer de kruyn van dien vervrouwde cieren;Al zou zijn schittrent stael mijn ziel ten afgront stieren.
Mat.Wert Isabella, Prins. niet meer van u geacht.
And.Ferrare hield ick eer in waerde. nu!Mijn ziel de waerdigheên van Napels te verkrijgen.Zoo gy wilt weldoen, wilt van de Princesse zwijgen.Door dien &apos;k haer niet meer min. want hebbende doorgrontDe staet van Ferdinand, weeck ick om door &apos;t verbontMijn leven met zijn kint door Hymens band te ende.Toont het Konterfeytsel van Isabella.Of wel &apos;t nauwkeurigh oogh een schoonder beelt bekendeAls &apos;t beelt van Isabel? hoe aardigh is &apos;t besneên?Te groot, noch kleen van leest, als een godin van leên.Bezie hoe verf Natuur ten deele komt gelijcken.
Ant.De Napelze Vorstin voor Isabel moet wijcken.
Mat.Dit beelt niet anders heeft van nood en als de ziel.
And.Princesse Isabel mijn ziel weleer gevielMaer nu niet meer, ô neen! ick sta als opgetoogen;Dat waer ick ben ick zie Ioanna voor mijn oogen.
Mat.Wijs is hy die voor al in als zich zelven ken.
And.Ick ben niet die ick schijn, en schijn niet die ick ben.And. binnen.
Prins Mathias. Graef Antonio.MYn ziel van vreuchde kan haer nauwelijx bestieren.Zaegt gy daer Isabel niet voor uw oogen zwieren!
Ant.Heeft u de min vervoert? laet af, wat zal dit zijn!
Mat.Antonio, mijn ziel gevoelt de wreetste pijnDie men ter weerelt lijd. want nu ick heb gegevenMijn ziel haer schoonheydt, schijnt dit lichaem niet te leven;Ia door haer schoonte Graef in Napels al vervoert,
Ant.&apos;t Aen lockende gezicht my oock de ziel ontroert.Hoe ick dit beelt meer zie, hoe ick haer meer moet minnen.
Mat.Zy is alleen het schoon der Napelze godinnen,Vergeefs is Pergamum geraeckt in gloeyend vuur:Gy hebt de dootsteeck wegh, en ick voel het quetzuurVan Isabellaes pijl die my de borst doorboorde.
Ant.&apos;k Zal voort na Napels spoen al zou men my vermoorde.Mijn hart brant heeviger als Etnaes felle brant.Een beelt &apos;t welck roer&apos;loos is, twee levende vermant.&apos;k Zal nemen &apos;t beelt tot schildt, wiens schoonte my vervoerde.
Mat.&apos;k Volgh Dafne die Apol door min zijn ziel ontroerde.Ant. Mat. binnen.
Isabella. Tancredo.TAncredo hoort gy niet?
Tan.Heel wel!
Isa.Waer is uw heer?
Tan.&apos;k Loof in den hemel.
Isa.Hoe! wat reên zijn dit? wanneerGereyst. spreeck op, nu voort. wilt my dees reên ontwarren.
Tan.&apos;k Zegh in den hemel; want daer zoeckt hy by de starrenNa zijn geboortestar. rust niet voor hy ze vint.&apos;k Vertrouw hy Starren eet, en kauwt geduurigh wint.
Isa.Zal het gestarnt de Prins zijn liefde oopenbaeren?
Tan.Hy zoeckt vast na die star waer meê hy tracht te paren.
Isa.Wie zal. Tancredo, doch die overschoone zijn?
Tan.Uw Hoogheydt, die de Prins verlichten kunt van pijn.Of anderssins een weeuw die wonder wel by &apos;t gelt is,Het gelt gelt overal.
Isa.Wel hoe of &apos;t hier gestelt is,Weet g&apos;onbeschaemde wel met wie dat gy hier spreeckt?
Tan.Met een die over dagh in lange rocken steeckt.Mevrouw, de Prins.
Isa.Vertreck.
Tan.Wilt u nu vriendlijck toonen,En aen Tancredo &apos;t geen hy heeft gezeydt verschonen.Tancredo bin.
Prins Lodewijck. Isabella.MYn Isabel!
Isa.Mijn Prins, waer heeft mijn lief geweestZoo langen tijt van my? wijl mijn bedroefde geestVan zorgen opgevult om u gaf zucht op zuchten.Uw afzijn Isabel voor ongeval deed duchten.Hoe staet het met de Staet, en droeve Koningin.
Lod.De Koningin vol moets heeft met haer hofgezinHet harnas aengegespt, en trocken onder d&apos;oogenVan Prins Andreas, die zich jammerlijck bedroogenZal vinden eer hy &apos;t weet. het schitterent geweer,De blinckende helmet, en drillende oorloghsspeerHem maeckte heel verzet, hy eyst de kroon in handen,De Koningin ten Echt, of anders door &apos;t verbrandenTe delgen al het geen dat zich tot prael vertoont.Princes, de Koningin door trotse reên gehoontStelt man, by man, en kling, by kling, voor &apos;t Rijck te wagen.
Isa.Hoe! schept den hemelvoogt in dwing&apos;landy behagen?Daer het gewelt regeert daer moet de vryheydt voort.
Lod.Vaer dat de heerschzucht holt daer klept men brant en moort.Mijn laf gemoet my boeyt, daer hoop my maent tot spreeken.
Isa.Wat voor geluck heeft u de starrekonst gestreeken.
Lod.Geluck, zoo &apos;t ongeluck mijn voorspoet niet benijt.
Isa.De Waerheydts vader is de oude grijze Tijt.Zijt gy Prins Lodewijck tot Kroon, en Staf gebooren,Zoo wensch ick u geluck. my komt hier mee te vooren&apos;t Geen my is lang voorzeydt, als dat ick door de trouwZou werden Koningin. indien den Hemel wouwMijn wil naer wensch voldoen, ick zou op uwe hayrenDen Lauwer vesten van het Hartoghdom Ferrare&apos;,Ha Prins! die ick veel meer als mijne ziel bemin.Weest gy mijn Koning lief, ick blijf uw Koningin.
Lod.Gy zijt een Koningin in schoonheydt.
Prins Mathias. Prins Lodewijck. Isabella.BLinde liefdeDie my, door min verblint, zoo met uw pijl doorgriefdeDat ick, ô wrede! u moet volgen ziende blint.
Lod.Het is de Prins Mathijs, zijt welkom waerde vrint,Ay laet mijn vrientschap u gelijck &apos;t behoort begroeten.
Mat.Ach! zijt gy &apos;t Lodewijck?
Lod.Die ben ick.
Isa.‘Dit ontmoetenBenijt mijn ziel haer vreucht.
Lod.Hebt gy mijn brief ontfaên?
Mat.En wel ter deegh doorzien, doch om u herwaerts aenBen ick, man-moedige, gekomen om t&apos;ontvouwenWat by my woont, men magh niet op &apos;t papier vertrouwen.Princesse Isabel my doet te haerwaerts vliên.Haer beeltenis my dwongh te trecken om te zien wen.De schoonheydt die mijn ziel voor ramp, de vreucht kan geven.
Lod.Andreas uwe neef haer schoont dorst wederstreven.Is de Princes niet schoon!
Mat.De schoonheydt zy verwint!
Lod.Weet dat Prins Lodewijck alleen dees schoonheydt
Mat.Ach! hemel! ach!
Lod.Zy laet haer liefde nu niet blijken.
Mat.De dood my eerder dood&apos;, dan mijne ziel zal wijckenVan Isabella af. Prins Lodewijck, mijn hoopHeel hoppeloos verdwijnt, en ick, naer tijts verloop,Zoo uwe vrintschap my niet stut, na &apos;t graf zal varen.
Lod.Doet haer uw groetenis.
Mat.Den hemel moet uw sparenPrincesse lang gezondt, ick my geluckigh kenNu gy my gunt de eer dat ick uw dienaer ben.
Isa.Tarantoos Prins heeft my o Ong&apos;rens Prins voor dezenDe vrintschap, en uw trouw, op &apos;t alderhooghst geprezen.Waerom uw dienares u doet dees groetenis.
Mat.Princesse uwe glans doet al de duysternisDie mijn gezicht bedwelmt op &apos;t spoedighste vertrecken.Princes het zal mijn ziel, en hart een vreucht verstrecken,Dat ick uw dienaer magh, Doorluchte, zijn genaemt;Belooft gy zulx aen my?
Icab.Zacht Prins, spreeckt als &apos;t betaemt.
Lod.Wat sterflijck mensch moet niet zijn oordeel met my geven,Die door de liefde wert tot minnelust gedreven,Als dat zy haer geboort neemt boven uyt &apos;t gestarnt,Doch op verscheyden wijs. haer gloet die altoos barnt,Moet van een minnend hart zijn danckbaer aengenomen.‘&apos;k Moet nu door veynzery mijn minlust zoo intoomen,Als of ick eeuwigh haet, die ick voor eeuwigh min.Mathias zoo ick u by Isabella inHaer gunst te brengen wist, waer meê zoudt gy my loonen?
Mat.Ick zou waer in ick kost my altijt dienstbaer toonen.&apos;t Geluck wert eer gegunt een vrint, als vremdeling.
Lo.&apos;t Zou my een vreucht zijn, wijl myn min heel zonderlingValt keurigh in haer keur, nu haer, dan weer een ander:Zoo my mijn wensch geluckt. ô Ong&apos;rens Prins, zoo kanderGeen blyder zijn dan ick.
Mat.&apos;k Min oock.
Lod.Wie doch?
Mat.Een beeltWiens schoonheydt mijne ziel, het hart, en zinnen streelt.
Pagie. Prins Lodewijck. Prins Mathias. Isabella.DE Koningin ontbied zijn Hoogheydt voort ten hove.
Lo.Ga voor, ick volgh: wilt de Princes voor &apos;t schendigh rove,Of ongeval mijn heer zorghvuldigh gade slaen.Princesse, met verlof.
Mat.Laet zulcks vry op my slaen.Lod. binnen.Nu ick uw zy verzel, laet zorgh, en onrust varen.
Isa.&apos;t Is wel te troosten, quaet getroost te zijn.
Mat.Wilt sparenDe tranen die gy stort. heeft haer DoorluchtigheydtOock kennis aen dit Beelt?
Isa.Zoo de bescheydendheydtHad plaetze by uw ziel, gy zoud door mededoogenMy stellen &apos;t beelt ter hant, en met my zyn bewoogen.Die my door &apos;t beelt ten toon voor ieder stelt in &apos;t Rijck,Weet gy wie dat die is?
Mat.Andreas.
Isa.Lodewijck.
Mat.Hy hare hoogheydt mint veel meerder dan zijn zelve.
Isa.Wiens valsche minzucht my zal in het graf bedelven.
Mat.Niet eerder voor de Dood u uyt zijn armen ruckt.
Isab.Zulcks blijckt wijl hy vertreckt, en laet my staen bedruckt.Al wie op minnaers steunt bouwt op de losse vinden.
Mat.Princesse zijnder oock meer weerelden te vinden.
Isa.Ick ken maer een waer in ons breyn vol onrust dwaelt.
Mat.Zoo is uw macht te zwack dat gy &apos;t naer eys betaelt.
Isab.Der vrouwen macht is zwack, wie niet heeft kan niet geven.
Mat.Gaf ick aen u dit beelt zoo waer ick zonder leven,Door dien uw beelt mijn ziel ten deelen kan voldoen.
Isab.Zoo acht gy dan de mensch een weerelt, na &apos;t vermoênDie &apos;k uyt uw reên versta!
Mat.ô ja! wijl zy vertoonenEen weerelt, Isabel, die in de weerelt woonen,Al wat de weerelt is dat ziet men in de mensch,Die ongestadigh leeft, nu droef, dan na zijn wensch,Dies is de prys van &apos;t beelt veel meerder dan gy meende.
Isa.Indien het my gelijkt zoo is &apos;t u een geleende;Want die het best gelijckt is &apos;t reên dat die &apos;t behoort.
Mat.Zoo ick &apos;t u stel ter hant, zoo wert mijn ziel vermoort,Door &apos;t aenzien van nw beelt geniet mijn ziel noch vreuchde.
Isa.Hoe! houd gy my gevaên? dit zijn geen Prince deuchden.Men boeyt geen vrye ziel, mijn beeltenis gehoontLeert kennen wat in &apos;t hart van een geveynsde woont.
Prins Lodewijck, Prins Mathias. Isabella.WEnst gy my geen geluck.
Mat.Waer mede?
Lod.Met de DegenDie ick tot &apos;s Rijx bestier heb datelijck verkregen.De Koningin verwacht u Isabella weer.
Isa.Ick ga trouwloozen, wacht tot dat ick weederkeer.Mijn heer, ick neem verlof, houd mijn vertreck ten goede.
Prins Mothias. Graef Antonio. Prins Lodewijck.WEl Graef Antonio, wat doet u herwaerts spoeden?
Ant.Het geen Mathias zoeckt, vervoert Antonio.De min my herwaerts drijft, en jaegt my hier, doch zooGy Isabella meent door Hymens band te echten,Zoo moet dit glinstrend stael ons minne twist eerst slechtenZy is my toe belooft, &apos;k heb reên ick voor haer stry.
Lod.Gy Heeren wat zal &apos;t zijn, dit twisten stelt ter zy,Laet af dees heevigheyd, &apos;k verander van gevoelen,Dies zou &apos;t onnoodigh zijn t&apos;zaem op een wit te doelen.Mijn ziel vrouw Isabel meer dan Ioanna mint.
Mat.De minnenijt maeckt u minnijdige verblint.
Ant.Dees kling zal uwe ziel ten duyst&apos;ren afgront zenden.
Mat.Als gy ter helle daelt, en smoort in uw elenden.
Ant.Wanneer gy legt door &apos;t stael ontzeenuwt, en vermant.
Lod.Zoo steeckt een vonck het stroo, het stroo een huys aen brant.Vechtende binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het tweede bedryf.Margareet. Koningin Ioanna, met een goude Kroon in &apos;t nachtgewaed gemaskert uyt.
     ME-Vrouw waer toe dees goude Kroon?Onnoos&apos;le moogt gy dat noch vragen,Weet gy niet wie die hoort te dragenVoor zijn getrouwe dienst tot loon? Tarantoos Prins vol minlijckhedenHeb ick op deze plaets verdagt,Diaen, Godinne van de Nacht,Geley, geley de Prins in vrede Tot my, die &apos;t hart in liefde brantVeel selder als de brant van Troyen.Toen men zagh Ilium verstroyen,En Hector door Achil vermant. O Margareet gy kent mijn zinnen,Wijl gy de sleutel draegt van &apos;t hart,Ontsluyt dees borst, genees mijn smart,Ay laet Prins Lodewijck hier binnen. Draegh ick de sleutel van uw min!Zoo hoor ick dan voor al te weten,Wat in uw boezem is gezeeten.Vorstinne, oopen my uw zin. &apos;k Zal Anne zijn, die door medoogenWas Dido in de trouw getrouw;Wat werckt de min al in een vrouw;Zy ziet uyt meer als Argus oogen. Ick heb door list uw trouw beproeft,En zal uw trouw op &apos;t hooghst beloonen;Naer dat ick met dees kroon zal kroonenHet hooft, om wien mijn ziel bedroeft Versmelt in droeve zilte tranen.Wist Lodewijck wie hem ontbood,Zijn ziel ontzien zou stael, noch loot;Noch blixem, vlam, noch oorloghs-vanen. De schaemte hield mijn tong geboeyt,Toen ick door min geprickt gaf &apos;t teeken,Waer dat de Prince my zou spreecken.De min in rampspoet &apos;t meeste groeyt. Mevrouw, zijn Hoogheydt zal haest komen.Zijn komste mijne ziel ontroert,Waer toe heeft my de min vervoert?Wie kan een minnend hart betoomen? Nu Zefyrus zijn koelte stiertAl ruyschend door de elzen bladen.O Prins! dees beeck roemt van uw daden,Wiens nat langhs velt, en bloemen zwiert.Zoo hy niet komt mijn quaat wen quader.
Mat.Ick zie hem gins, hy komt ons nader.
Prins Lodewijck. Tancredo. Koningin Ioanna, Margareet.ZWijgh my van Isabel;
Tan.Zoo acht gy dan geen woorden?
Lod.Hoe reeckel wilt gy dat dees kling o zal vermoorden?
Tan.In &apos;t alderminste niet, ik waar veel liever doot.
Lod.Heeft iemant ons gezien.
Tan.De Starren, doch geen nootHebt gy van &apos;t lijf als gy my by u hebt. &apos;t vermoedenVan zorgh bant van u af.
Lod.&apos;k Zal u dees deucht vergoeden.
Ko.Hy nadert my, vertreck.
Lod.Wie melt daer Lodewijck?Mar. binnen.
Ko.Een die u hier verwacht, de machtighste van &apos;t Rijck.
Lod.Mevrouw, op uw ontbod kom ick u hier verschijnen.
Ko.Hoe is mijn ongedult zoo groot?
Lod.Ay wilt verpijnenDe droef heydt die u prangt, nu &apos;k uyt uw zoete montMinstreelende verwacht lief kozerye. vondEen minnend hart meer vreucht als gy van al zijn dagen?Ay schoone, geef gehoor.
Ko.Nu &apos;k over u moet klagen?
Lod.Hoe klagen over my!
Ko.Naer dat ick heb verstaen,Doet u Ferrare meer dan Napels vreuchde aen.Een juffer gy bemint genaemt schoon Isabelle.
Lod.Ick bid ay wilt mijn ziel door deze reên niet quellen.
Ko.Ick weet gy haer bemint.
Lod.Ick weet gy u bedriegt.Ick min een ander beelt, om wien mijn breyn vast vliegtIn eenen oogenblick veel meer dan duysent mijlen.
Ko.‘Zoo moet men door de list in &apos;t hart eens minnaers ylenOf haer de pols al slaet rechtschapen als &apos;t behoort.
Lod.&apos;t Is Napels Koningin wiens schoon mijn ziel bekoont
Ko.Zoo mint gy een in &apos;t hof.
Lod.Ay wilt mijn ziel niet tergenTot ongedult. &apos;k zegh ja. de aldersteylste bergenVeel eerder storten in des afgronts swavelpoel,Eer dat Prins Lodewijck verandert van gevoel.Wegh met de witte stier. en Danaüs goude reegen.
Ko.Ick ben geheel voldaen.
Lod.Na dat ick overwege&apos;t Geschrift Mevrouw van u nu kort ontfaên. zoo kanMijn ziel geen weermin biên aen u. de oorzaeck danDat ick dees tijt verschijn toont mijn gehoorzaem harte.
Ko.Zegh ongehoorzaemheyd, dat my baert angst en smarte.
Lod.Zoo doet oprechte blijck van uw oprechte min.
Ko.Aenvaert dees Diamant, als of de KoninginVan Napels u daer meê op &apos;t heerelijckst vereerde;Een gift de wondẽ heelt daer haet het vleesch verteerde.
Lod.Mevrouwe met verlof, door dien ick deezen nachtMijn nacht-rust hebt gemist, en dat de zorgh my brachtTot onlust, maent de slaep mijn matte leên tot slapen.
Ko.Begeeft u voort tot rust.
Lod.Zoo gy wilt zijn een wapenDie my weerlooze voor gevaer, of ramp behoed,Zoo kan weer na waerdy, de vrintschap zijn vergoet,Die gy vol liefde toont aen my een onbekende.
Ko.‘De minnenijt my prangt, waer heen zal ick my wendeDaer ick mijn min voldoe, gy weet niet wie ick ben,Ick ben de koningin van Napels, Prince schenUw heyl niet, nu g&apos;als Vorst, Vorst Karels kroon moogt dragenOp zijn verheven troon, wiens strengheydt schiep behagenIn Prins Andreas die dit Rijck haer glans verdoost.Een Rijck is zonder Vorst, een lichaem zonder hooft.
Lod.Hoe! zijt gy de Vorstin?
Ko.Ia, Napels KoninginneDie u veel meerder als haer ziel, of kroon zal minnen.
Lod.Waer ben ick hemel, ach! wegh spoock, wegh droomen, wegh.
Ko.Ick ben Ioanna zelf.
Lod.Best ick my needer leghDan dat ick meerder droom, wegh spoock, ay laet my rusten.Mijn oogen zijn vol vaeck, vlie na de noortze kusten.
Tan.Dat meen ick oock te doen, en voegh my ginder neêr.Tancredo binnen.
Ko.Hy slaept gerustigh, ach! daer ick staegh heen en weerMoet draven voor de kroon, &apos;k zal aen de Prins nu toonenDat ick hem kroon tot Vorst, met Napels goude kroone.Beheerscher van mijn ziel draegt deze kroon in rust,Tot dat de dood u dood, en my het leven blust,Weest my een heylzaem Vorst, het algemeen een vader,Daar zie ick Isabel! &apos;k verbergh my.Verschuylt haer.
Isabella. Prins Lodewijck.O Verrader!Kan uw ontruste ziel noch rusten, wree tyran,Die mijne ziel door min vermoort. wat straffe kanu straffen na waerdy? heeft uwe mont gezoogenDe speen van een leeuwin, of, zijt gy op den hoogenVerschrick&apos;bre Taurus tot een schrickdier opgevoed,Of in &apos;t Hyrkaens gewest met tygerinne bloetBy Vrouw Pasifaë in wreetheydt opgekoestert,In Kakus moorthol tot een schrickdier opgevoestert,Dat gy trouw&apos;looze dus verbastert mijne min,Die ick te uwaerts draegh, verschopt. waerom men inGevreesde Rijcken zagh de Vorst eer gaen verlooren.Gy toont niet dat gy zijt van eene Vrouw gebooren,Maer wel van &apos;t ongediert: moer ick u Hydra zienMet Napels Kroon gekroont, o neen! &apos;k zal voor u vliênNa &apos;t woeste Lybien, al waer de Zon zijn stralenVan &apos;t mennen afgement, in &apos;t peeckelnat laet dalen.
Koningin Ioanna. Isabella. Prins Lodewijck.VErwoede Isabel, laet af, ô Tygerin!Betoom dees dolle drift, wat hebt gy in de zinDat gy d&apos;onnoozele dus aenrant. &apos;k zweer ô wrede,Dat ick ontzinde u zal zenden naer beneden.
Isa.Nu blijckt trouw&apos;loozen wie uw valsche ziel bemint.
Lod.Wie stoort mijn zoetste zoet?
Ko.‘ô aengename wintDie mijn verhitte leên heel vrolijck komt verkoelen.
Isa.Hoe veynst de veynzery.
Ko.&apos;k Vertrouw dat een gevoelenOns beyde Isabel heeft op dees plaets verdacht.Maer hoe? wat zal dit zijn, dus eenzaem in de nachtHier met een man verzelt, hoe zal ick my betoomen?
Isa.Het schijnt Prins Lodewijck!
Ko.Ick sweer u by de stroomenDes grooten Eridaens, wie heeft uw hooft gekroontMet deze kroon, wiens glans dat Napels kroon vertoontEen minder waerdigheyr. hier gelt geen veynzerye.Spreeck op. hoe zal &apos;t hier zijn?
Lod.Wat komt mijn ziel bestrye?Doorluchte Koningin, wie dat my deze kroonHeeft op het hooft gevest, het zy uyt eer, of hoon,My aengedaen, is my onkundigh om te zeggen.Wie van een zaeck niet weet die kan niet weederleggen.Zie doch mijn onschult aen, &apos;k weet niet wie my ze gaf.O zoete bit&apos;re slaep, gy zend my na mijn grafAl eer mijn sterf-uur naeckt, &apos;t komt al my teffens treffen&apos;k Heb noyt getracht my zelfs tot Koning te verheffen.Ick zoeck geen kroon wiens last een Prins het hooft verplet.
Ko.Zoo weet gy niet wie u dees Kroon heeft opgezet?
Lod.Indien ick &apos;t wist ick zou my zelfs van zorg ontwinden.
Ko.Die dit gedaen heeft in het Hof wel is te vinden.Gy Isabel vertreckt, wijl &apos;t mijne wil gebiedt.
Isa.&apos;k Verzel haer Majesteyt.
Ko.Hoe! zult gy gaen, of niet?
Isa.Op &apos;t geen ick had gehoopt, dat komt een ander moeten.
Ko.Uw byzijn my verveelt.
Isa.Gy zult uw straf haest boetenTrouw&apos;loozen Lodewijck, &apos;k verhoop dees Kroon uw hartZoo drucken zal dat gy zult dencken aen mijn smart.Isa. Binnen.
Ko.Kan Napels goude Kroon u, Prince, niet bekooren.
Lod.Die Vorsten zend naer &apos;t graf uyt dollen haet, en toren.Het Konincklijcke bloet stort op het moort-schavot.Zulx tuygt Vorst Konradijn, en Fred&apos;rick, die door &apos;t lotVan Karel, en Clemens, in Napels mosten sterven.
Ko.Gy weet niet wat gy zegt, wat Prins kan beeter ervenAls dat hy stort zijn bloet voor kroon, en vaderlant.
Lo.Men stort maer eens het bloet &apos;t zy recht, of misverstant.Wie houd het stael te rugh, als &apos;t door de neck gaet springen?
Ko.Onnoozel bloet gestort gaet door de wolcken dringen,En klaegt de hooghste troon, die door medoogendheydtD&apos;onrechte Rechter recht zijn straffe straf voorzeydt.Men loont de deucht met deucht. wie misdoet moet vergelden.
Lod.Zoo paeyt men &apos;t wufte graeuw, geen dapp&apos;re oorloghs helden.&apos;k Schrick meer voor Napels Kroon, als voor Kocytus kolck.
Ko.Gy zijt geen Prins, o neen!Waer meê hy Vorsten delgt, en komt ren troon te brallen.
Lod.Als Basyl Michaël hem plots daer af deed vallen;Heet die weerspannigh, die voor &apos;t quaet een afschrick heeft.Gewis hem voegt geen Kroon, die voor de Kroon steets beeft.Vorstinne geeft gehoor, ay wilt mijn reên betrachten.
Ko.Wie ick verhef ten troon, zegh wie zal die verachten?Zwaey ick de Ryxstaf niet op Vaders marmre troon.
Lod.ô la!
Lod.Zoo weest gerust, en leeft naer mijn geboôn.Wijs is hy die de raet der wijzen weet te volgen.
Lod.&apos;k Zorgh voor de Raet haer raet.
Ko.Ick acht niet eens &apos;t verbolgenVan hare grimmigheydt, steun op Ioannaes trouw,Die u tot Koning kroont.
Lod.Wat&apos;s dit! ick bid Me-vrouw.
Ko.Dit bidden is vergeefs, uw bidden kan u hoonen.
Lod.Nu naeckt mijn wisse val, ach hemel! ach!
Ko.&apos;k Zal toonenDat ick de Koningin ben die dit Rijck regeer.De min u kroont tot Vorst. ja by den hemel &apos;k zweer,Het is &apos;t Gevals begeer, het nootlot dit bestierdeDat ick met Napels kroon uw moedigh hooft vercierde;Dies wederstreeft my niet, dees kroon u overstemt.
Lod.&apos;k Voel my daer toe te zwack, van vrees my &apos;t hart beklemt;Gy boert met my, Vorstin, uw reên wilt overwegen,Geef my verzeekering waer mede dat ick tegenDe haet, en afgunst stry, tot heyl van my, en &apos;t Rijck.Wie zal uw ziel gebiên, spreek op!
Ko.Prins Lodewijck.Ko. binnen.
Isabella. Prins Lodewijck.ICk heb onluckige mijn ongeluck met smarte,O wrede, aengehoort.
Lod.Gy hoort verblijdt van harteTe zijn, ô Isabel! om &apos;t onverwacht geluckDar mijne ziel bestraelt, dies bid ick stel uw druk,Wijl het de billickheydt u aemnaent, voort ter zyden.
Isa.Hoe kan mijn ziel om die haer stadigh moort verblyden?
Lod.Wilt gy dat ick om u de kroon, en staf versmâ.
Isa.Om my trouw&apos;loozen, neen!
Lod.Met u verlof ick gâ.
Isa.Met mijn verlof hou stant: Eneas &apos;k zal u volgenWaer dat gy heene vlucht, d&apos;Euxin is zoo verbolgenNoch ongestuymigh niet als ick, ia &apos;k tart de dood,Om dat zy my niet voert na Tartars nare schoot!Rampzalige wilt my na &apos;t slacht-altaer geleyden,Daer ick gewilligh my rot sterven zal bercydenDoor &apos;t storren van mijn bloet, en eynden zoo mijn min.Als ick vrouw Dido volgh Kartagoos Koningin.De asch van Isabel zal al het leet begravenDat haer wert aengedaen. wijl gy gaet hooger draven.Nu gy mijn zinnen hebt gestoolen snoo tyran,Deyst gy te ruggewaerts, en haet my. ach hoe kanUw hart dus zijn verhart daer zelfs de steenen steenen?
Lod.Gy hoort verblijd te zijn in plaetze van te weenen.&apos;t Geluck luckt ieder niet, &apos;t geluck verheft ten troonEen slaef, en doet de Vorst weêr leven naer geboôn.
Isa.Als ick, die neêrgestort my nimmer zie verreezen.
Lod.Ick zegh gy hebt gelijck, maer &apos;t kan niet anders wezen.Lodewijck binnen.
Isabella.HOe kan &apos;t niet anders zijn, daer gy zelfs oorzaeck zijtVan mijne rampen Prins? beveel uw zaeck de tijtDie zal, ô Isabel! een vader u verstrecken.Ha monster uw vergift zou Circe zelfs bevlecken,Zoo zy u naderde, uw voorspoet baert uw valSchoon gy mijn trouwe min met afgunst loont. ick zalAls &apos;t wispeltuurigh rat uw straffe komt vertoonen,Uw leet staen lachen uyt. laet vry Ioanna kroonenEen die Cameleon is in den aert gelijck,Uw blinde minzucht zal u stooten uyt het Rijck.Een weynigh vreucht een reex van zielsverdriet zal baeren,Als u &apos;t geen gy my toont, komt droevigh wedervaeren.Ween oogen, neen: ween niet, nu &apos;t hart de hoonder isVan al uw tegenspoet, en ziels bedroeffenis.Dus keert de min in haet, door Lodewijck gereezen.Ick zegh gy hebt gelijck, maer &apos;t kan niet anders wezen.Isabella binnen.
Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino.MY dunckt de Koningin heel qualijck is bedachtDat zy het trouw-verbond van Prins Andreas achtNiet meer gelijck de wint, die vluchtigh is geweeckenVerby al eer men &apos;t weet, gy Heeren weet wy steeckenIn &apos;t midden van &apos;t gevaer. zoo zy den Onger hoont,Zie ick dit machtigh Rijck ten puyn gebeuckt. elck toontZigh moedigh als een helt om &apos;t wagglend Rijck te schragen.
Leo.Ick zie de kroon gevelt in weynigh tijt van dagen.De Prins Andreas is die &apos;t Rijck dees rampen baert.
Ian.Zegh Napels Koningin die wreevel is van aert.
Vrsi.Vergeefs de heyrbijl heeft de Siciliaen bestreden.
Ian.Daer &apos;t hooft sterft in een Rijck, versterven al de leden.
Vrsi.Nu Karel door de dood de staf heeft afgeleyd;
Leo.En zijne na-zaet heerst vol van onweetendheydt.
Vrsi.Door Vrouwe heerschzucht ginck eer Kroon, en volck verlooren.Een Kroon is zacht van aert, men prickt haer noyt met spooren.Gy Heeren, Lodewijck.
Prins Lodewijck. Marquis Leonello. Hartogh Ian. Graef Vrsino.&apos;k HEb al uw redenstrijtLaf hartigen, gehoort, zal uw laf hartigheydtZijn oorzaeck dat de Kroon van Napels zal vervallenIn handen des Tyrans? Zijt gy die &apos;t heyr der GallenHelthaftigh hebt gekeert, toen &apos;t glinsterend helmet,En &apos;r stale harnas wiert met brein en bloet besmetVan &apos;t varsch ontzielde volck, toen uwe lauwerbladen,Uytbrommen dorst de lof van uwe heldendaden,Die by een maneschijn Catana heeft gebracht,Zeeghhaftigh onder u, en al de oorloghs-machtVermeesterde, als gy uw woede kling dorst vervenIn &apos;t purp&apos;ren ader-nat. laet nu mijn reên verwervenBy u gehoor, en dwingt die alles dwingt door dwang.Zijt gy die mannen niet, die uwe zegenzangIn Napels op de marckt, op &apos;t prachtighst dorsten vieren?Toon nu uw heldenmoet in volck&apos;ren te bestieren.Zoo gy &apos;t gemeen bemint, en droeve Koningin,Of schept gy vreucht in ramp, uw ziels behagen inDe droeve slaverny, ga wilt uw eet betrachten,En weet die &apos;t meest verliest, zijn scha het minst zal achten.
Ian.Wy waecken voor de kroon, en zorgen voor &apos;t gemeen.
Lod.Uw hart komt met het geen gy zeght niet over een.Kan Marquis Leonel die wrede Nero doogen.
Leo.Wy poogen Ong&apos;rens macht te dempen naer vermogen.
Lod.Zoo haelt het Troyze paert, met voordacht niet in &apos;t Rijck.
Vrsi.Uw zorgh die zorgt te ver.
Lod.Te laer, helaes! wat blijckToont gy nu van uw eet Vorst Karel toegeswooren?
Leo.Wy doen zoo wy &apos;t verstaen, wilt ons niet ringelooren.
Lod.Wie Ong&apos;rens wreetheydt lijd, ick ly haer wreetheydt niet.
Ian.Noyt kan een Rijck bestaen, daer elck als Vorst gebied.
Lod.Den Hemel houd de Vorst, de Vorst het Rijck in eeren.
Leo.Het Rijck is als een rat, dat men vaeck om ziet keeren.
Lod.Als Napels leyt verdelgt, leeft dan uw ziel gerust?
Vrs.Geenzins, &apos;s Rijx ondergang berooven zou mijn lust.
Leo.Ick duld geduldigh, &apos;t geen onduldigh valt te dragen.
Lod.Wie &apos;t lijf waegt voor de kroon, die waegt wat hy kan wagen.
Ian.Duld gy dees trotze reên daer &apos;t bloet my stijgt ten top.
Leo.Prins Lodewijck hou voort van &apos;t schendigh lastren op,Of dees gevreesde kling zal u de borst doorstooten.
Lod.Kan ick baldadigh zien dan &apos;t burgerbloet vergooten.
Leo.Dit blaffen is onnut, dies maeckt uw reden kort.
Lod.&apos;t Is beeter &apos;t bloet van een, dan duyzenden gestort.Ick sterf veel liever dan in slaverny te woonen.
Leo.Geveynsde deze kling zal u na waerde loonen.Zy vechten, waar op de Koningin uyt komt.
Koningin Ioanna. Prins Lodewijck. Hartogh Ian. Marquis Leonello. Graef Vrsino.ZYn dit de helden nu! wiens zorge Kroon, en stafBevrijden voor &apos;t gewelt der vyanden, laet af.Laet af &apos;t onmenschlijck woên. zijt gy belust tot strijden,Zoo wilt dit Koninckrijck voor tyranny bevrijden.Ick ken des Hartoghs list, de Graef zijn veynzery,Des Marquis loozen aert; ontdeck nu voort aen myVermeetelen door wien dees onrust is gerezen,
Lod.Hoe! is den Hartogh stom! voor wien het al moet vreezen.De Marquis spraeckeloos!
Ian.De schaemte ons overwint.
Lod.Hoe zijn zy nu verschrickt,Die my haer schittrent stael door &apos;t harte wouden dringen:Melt nu de Koningin hoe dat gy haer woud dwingenTen huwlijck met die geen waer hy zijn standert plant,Het alles stelt ten roof, en schend door moort, en brant.Andreas op de troon zou u als slaef regeeren,Verblinden Leonel, laet Lodewijck u leeren,Dat waer een wreê tyran vol kroonzucht stijgt ten troon,Daer schopt hy &apos;t heyligh recht ten rijck uyt, acht geboônNoch wetten, wiens gewelt het alles poogt te dooden.
Ko.Rampzalige ga voort uyt mijn gezicht, ba snooden,Is dit de trouwe dienst besteet voor &apos;t algemeen?Gy biet den Onger &apos;t stael. waar mede hy uw leênVoor d&apos;opgedragen dienst tot weêrloon zoudoorstooten.
Ian.Wy hebben tot de kroon haar nadeel noyt beslooten.
Ko.Wat was uw wil de kroon te sticken in het bloetDat u den afgront zwelgt, gy zult niet eenen voetMeer zetten uyt dit rijck. want ick, verraêrs, nw hoofdenTen zwaerde heb gedoemt, die hare glans verdoofden.
Vrsi.Wy bidden lijfs genâ.
Leo.Die volgde Karels wet.
Ko.&apos;k Heb u een and&apos;re wet als Karel voor gezet,De grijzen ouderdom zuft in het end der dagen.
Ian.Moet dan de onderdaen zijns Vorsten misdaed dragen.
Ko.Ick stel aen Lodewijck uw misdaed, en uw straf.
Lod.Vorstin zulx komt u toe.
Ko.O neen! ick sta dit af,Wijl ick de kroon, en staf aen u heb opgedragen,Moogt gy dees straffen, naer uw eygen welbehagen.
Lod.Hy magh geen rechter zijn, die zelfs d&apos;aenklachte doet,Doch! nu uw wil zulx wil, zoo wert uyt mijn gemoet,Mits ik de wraecke wraeck, dees misslach haer vergeven.
Al te samen.Lang leeft Prins Lodewijck, lang moet Taranto leven.
Vrs.&apos;k Hoor onraet! ach, ick zorg dat Elmo wert vermant.
Lod.Vorstin uw leven bergt.
Kon.O neen! het waer my schantDat ick de kroon verliet, &apos;k zal als een Amazone,&apos;t blancke harnas my in het gevaer vertoonen.Alle bin.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het darde bedryf.
Koningin Ioonna. Prins Andreas. Prins Mathias. Graef Antonio.VErlate Koningin, waer vlucht gy heen. hou stant.Schroomt gy Rijx vluchtende die u niet schroomt. verbantHet schrickdier &apos;t welck u naeckt, voor eeuwigh uyt uw oogen.
And.Verwonnen Koningin, waer vlucht gy voor &apos;t vermoogenVan mijne moogentheydt.
Ko.Bloetdorstige tyran,Wert nu &apos;t bloetdorstigh hart van uw verzaet. hoe kanDen hemel uw gewelt, ô wrede tyger! doogen?Die voor medoogendheydt sluyt zijn vervloeckte oogen,Derf Kroon, en Rijxstaf met de voer in &apos;t stof vertreên,Schept vreucht in tranen, lust in moorden, en geween,Vermaeck in dwinglandy, haet af mijn Rijck te plagen.
And.O neen! mijn oorloghshart tart Scipio die CarthageVermande door het stael. Prins Lodewijck, Vorstin,Is oorzaeck dat dit Rijck gesloopt leyt. laet uw minAf keerigh zijn van hem, zoo zult gy my verheeren,Op Napels troon de kroon gelijck voorheen regeeren.Dies toon my wedermin, zoo zal mijn wraeck geblustZijn eeuwighlijck. ay stel uw droeve ziel gerustNu gy als Iris my komt in de oogen blicken.
Ko.Ha woorden vol van gal, waer voor mijn ziel moet schricken.
And.Vorstin daer is mijn stael, doorstoot Andreas borft.
Ko.Die zich te eerloos heeft met burgerbloet bemorst,Best ick my zelve doô, zoo heeft de kroon geen klagenDat ick van vyandin de naem zou eeuwigh dragen.Dit huwelijxverbont zou scheyden twee van een:Voldoe ick u, zoo is Taranto niet te vreên;Uw woede kling, de Prins zou eer hy &apos;t weet aenranden,En zijn doorluchte ziel doen aen den oever strandenVan het vetvaerlijck Rijck. Hoed hemel voor gevaerPrins Lodewijck, en my. de dood valt niet zoo zwaerAls dwing&apos;landy &apos;k moet hier mijn veynzen zoo beleggenDat waerheydt veynzen schijnt, en &apos;t veynzen waer zal zeggen.Mijn Prins uw heusheydt houdt my aen uw trouw verplicht.
And.Ha goude flonckerstar.
Mat.Die u verdooft &apos;t gezight,Gy zult te laet uw val, gedenckt mijn woort, bepeynzen.
And.Hy is de kroon niet waerd, die niet en weet te veynzen.
Ko.Laet de baldadigen doen afstant van verdriet.
And.Vorstinne &apos;t zal geschiên. Antonio gebiedDat men de stilstant blaest, wijl dat wy zijn verdragen.
Ant.Ick hoop de Vorst door dienst in alles te behagen.An. bi
And.Vorstin de marm&apos;re troon lacht uwe komst te moet.
Ko.‘En u de nare Hel die tijgeraerdigh woed.Alle bin.
Prins Lode wijck.VErvloeckte Rijx-tyran, zijt gy in nare bossenBy tygeren gequeekt, en leeuwen opgewossen,Dat gy aen Napels volck dus toont uw wolven-aert?Uw dwing&apos;landy maeckt u de weerelt door vermaert.Laet Room van Sylla nu en Marius vry zwijgenVan al haer oorloghsdaên, en droevigh burgerkrijgen.Nu hier veel woeder wert het burgerbloet gestortDan in &apos;t Romeyns gewest. de Koningin verkortVan al het groot gezagh, als onderdaen moet buygen,En &apos;t Rijck gelijck een vat ter neêr gestort aen duygen.De vrees my &apos;t hart beklemt, en &apos;t bloet in d&apos;ad&apos;ren stolt.&apos;t Is tijt voor my gevlucht, nu &apos;t al my tegen rolt.
Koningin loanna. Prins Lodewijck.HOe vlucht gy!
Lod.Is &apos;t niet tijt, nu alles gaet verlooren?
Ko.Prins Lodewijck hou moet, Ioanna heeft gezwoorenAndreas hare trouw. wilt u van zorgh ontslaên;Zoo gy u gaf ter vlucht, zoud gy u zelfs verraên.Mijn min is maer geveynst, het droef geween, en klagenDer burgery, mijn Prins, was oorzaeck van &apos;t verdragen.Hy zwoer de kroon, en volck, te doen in &apos;t minste leet.Men kent een Prins, mijn Prins, door &apos;t houden van zijn eet.&apos;t Staetzuchtig hart zal hem doen van zijn staet vervallen.Hoe kan mijn ziel die geen beminnen, die dees wallenGesloopt heeft, en mijn kroon ter aerde neêrgevelt.Ioanna haet die geen die &apos;t al dwingt door &apos;t gewelt,Dies stelt uw ziel gerust.
Lod.Hoe wonder kan &apos;t verkeeren!Vorstin dees eer my hoont, en komt mijn eer onteeren.
Ko.Vaer wel, mijn tijt is voort.
Lod.Hou stant, melt eerst mijn doodAen Napels dwingelant.
Ko.Hoe! dat gy u doorstoot?
Lod.Nu dat Prins Lodewijck in ballingschap moet zwerren,Ziet hy geen grooter vreucht als door dees kling te sterven.Is dit de trouw, de hoop, en liefde, goude kroon,Waer zijt gy die door min my voeren wou ten troon.Zal u een dwingelant, voor my, in &apos;t Rijck regeeren?Ick sterf van ongedult, tot wien zal ick my keerenDie ick de trouw vertrouw: Prins Lodewijck bevindtDat woorden van een vrouw gefproocken, als de wintVervliegen. ach mijn star daelt eerze was gereezen.
Kon.Ick zegh gy hebt gelijck, maer &apos;t kan niet anders wezen.Koningin binnen.
Prins Lodewijck.WAer in heb ick gelijck, staetzuchte Koningin,Ondanckb&apos;re Izabel, ha spot gy met de min,Die Lodewijck u draeght, moet gy mijn ziel noch drucken,Daer my de druck verdruckt in droeve ongelucken.Ick heb te los van hooft, Princes, uw gunst versmaet,Roem waerde Isabel! de luckvrouw hare staetMy aenwrjst, dat uw deucht, en uw oprechtigh harteMijn trouweloosheydt my doet voelen, ach! uw smartenMy smarten meer dan u. waer zijt gy Isabel?Doorluchtige Princes. &apos;k leef nu vol ziels gequel,Nu ick ondanckbaer heb uw trouwe min geweygert,&apos;k Ben als een Faeton, of Icarus gesteygertTot Febus. al mijn roem ten afgront leyt gestort,&apos;k Ben slapende gekroont, ontwaeckende verkortVan eere, lof en staet: mijn luckstar is verdweenen.Tancredo. Prins Lodewijck.
Tan.MYn Heer wat zal dit zijn? wel hey, waer wilje heenen?
Lod.Tancredo vraegh my niet, uw reên mijn ziel ontroert.
Tan.Alweer een dondervlaegh! wat heeft u dus vervoertDat gy staer als een beelt van marmer. Prins uw levenZal u al eerje &apos;t weet op &apos;t onverzienst begeven,En zie dan benje doot.
Lod.Daer ben ick toe bereyt.Ioanna heeft mijn ziel.
Tan.Hoe! leefje dan noch.
Lod.SchreytGy schelm niet daer gy my in tranen zier verdrincken?Die snelder dan de stroom van Ganges. neederzinckenAls Indus paerelen langs dees benauwde borst.
Tan.Zijn Hoogheydt zy bedanckt, voor my &apos;k heb noch geen dorst,Ich heb naer mijn onthout eerst datelijck gedroncken.
Lod.Verbergh u, wegh van hier.
Tan.Waer voor?
Lod.De felle vonckenDie op ons spatten neêr van &apos;t kerckelijck portael,
Tan.Wy staen in Rome niet.
Lod.De heete gloet haer strael,Verbrant my heel tot asch.
Tan.Wie was die u verstoorde?
Lod.De trotze Koningin die my door min vermoorde.
Tan.Waer draegt gy het quetzuur, door &apos;t slincker oor in &apos;t hart;Zoo is het doodelijck.
Lod.D&apos;onlijdelijcke smartDie mijne ziel gevoelt, slaet my dees wreede wonden.
Tan.Hoe heeft de Koningin uw ziel weer t&apos;huys gezonden,Zoo schijntze een Profcet die doode leevend maeckt!
Lod.Het woort van Koningin my aen het harte raeckt,Mijn heyl, en doot, bestaet alleen in haer vermogen.
Tan.Ick ben meê door dat goet wel eer geweest bed rogen.Het vrouwvolck heeft dien aert, die &apos;t meest haer min betoont,Zy loopen laten, en de min met onmin loont.Het is my zelfs gebeurt, Tancredo heeft een voorbeeltHeer, aen zijn vaders zoon, dies bid ick u, ay oordeeltOf ick de reên niet heb dat ick haer trotsheydt haet.
Lod.Gewisselijck, gy zijt deelachtig aen mijn Staet.
Tan.Zoo toonje als een Prins, gelijck gy deed voor dezen.
Lod.Ick zegh gy hebt gelijck, maen &apos;t kan niet anders wezon.O woort te reuckeloos van my gesproocken. ach!Waer ben ick toe geraeckt, ick die het grootst gezaghIn Napels voerde, toen mijn kling door dwang de landenBevrijden voor &apos;t gewelt, die boeyt men nu in banden,Gesmeet van haet, en nijt, ha trotze Koningin!Wiens hart van staerzucht blaeckt vol wellust. wat gewinKan ick rampzalige nu in dit Rijck verwerven;Wel eer van elck gevreest, nu moet als balling zwervenIn droeve ballingschap, verschooven buyten &apos;s lant.Help hemel! hemel help! help water! water, brant.
Prins Mathias. Prins Lodewijck. Isabella. Tancredo.WAer is daer zich de brant vertoont?
Lod.Daer gy hoort klagen.Ach Isabella! ach! wat menschen oogen zagenRampzaliger dan my? ick heb, doorluchte maegt,Te trots uw min versmaet. maer ach? waer toe geklaegt,Nu &apos;t alles gaet met my elendighlijck verlooren.
Isa.Gy waende dat gy waert tot kroon, en staf gebooren.
Lod.Princesse waer ick sta &apos;k heb Lodewijck tot beul.
Isa.Wie dat zijn zelfs verstoot, vint nergens troost, noch heul.Ick zoeck mijn troost by u, mijn reden heeft zijn reden.Nu Napels dwingelant zal in den Echt gaen tredenMet Napels Koningin; dies hebt met my gedult.
Lod.Mathias waer mijn oor met aerde toe gevult,Zoo zou mijn droeve ziel dees gruwel niet aen hoorenTot smaet van ieder Prins: ach waer ick noyt gebooren,Of waer ick opgevoed by die het eenzaem veeGaen weyden onvermoeyt, in vrolijckheydt, en vreê,Een oogenblick zou dan geen duyzent pijhen baeren.
Isa.Het geen gy my betoont, komt u nu weedervaren.
Mat.Bedaer, verwin u zelfs, stelt &apos;t woeden aen een zy.Een die de reden volgt, verwint de razerny.Zwaermoedigh bloet u dus anghstvallighlijck doet vrezen.
Lod.Ick zegh gy hebt gelijck, maer &apos;t kan niet anders wezen.O woort dat scharper snijt als &apos;t alderscharpste zwaertIn &apos;t hart van Lodewijck.
Mat.Zijt gy die eer vermaertDoor uwe dapperheydt, de vyand dorst verjagenUyt &apos;t Appenyns gebergt? mijn ziel kan niet verdragenDat gy, die Napels troon een zuyl verstreckt, dus klaegt.
Lod.Heb ick om yd&apos;le waen mijn bloet voor &apos;t Rijck gewaegt?Wie kan de vanen van zijn vyanden verwinnen,Die met zigh zelven gaet ten oorlogh! &apos;t woed hier binnen.
Isa.Wat doet den eenen mensch den and&apos;ren al verdriet.
Lod.Schept gy vreucht in mijn ramp!
Isa.Acht gy mijn droefheyt niet?
Lod.Princes door de Vorstin dit onweer is gereezen.
Isa.Ick zegh gy hebt gelijck, maer &apos;t kan niet anders wezen.
Lod.uw smaetb&apos;re tong my moort, zwijgh helze vyandin.Ick sterf van droefheydr. ach!
Isa.Zoo loont geveynsde min.
Lod.Ick ley wel eer de knoop van ware liefdens stricken.
Isa.Gy ley wel eerst de knoop, doch trockze &apos;t eerst weer sticken.Noyt zal &apos;t hem welgaen, Prins, die weyfelt met de trouw.
Lod.Gen Nubiaenze leeuw is woeder dan een vrouwDie door de min geprickt, afkeerigh, en verbolgenWil, hoe dat men haer raet, de raet, noch reden volgen.Maer steunt op eygen drift. Princesse IzabelLaet af uw heevigheydt. vermeert mijn ziels gequelDoorluchte schoonheydt! niet. zult gy de rust bekomen,Wanneer my wert door &apos;t stael uw flonckrend licht benomen?O neen! zulx kan niet zijn, want waer gy zijt, of bentZal mijn vermoorde ziel staegh om u waeren. schentUw achtbaerheydt niet, neen. betoom, betoom uw zinnen.Wie dat zijn zelfs verwint, het alles kan venwinnen.
Tan.Het kan niet anders zijn.
Lod.Ick zegh gy hebt gelijck;Nu ick van elck versmaet moet dwalen bgyten &apos;t Rijck.Lod. Tan. binnen.
Prins Matthias. Isabella.ROemwaerde Isabel, wanneer zult gy veranderenUw haet in waere min?
Isa.Wanneer als in malkanderenHet water, en het vier te zamen zijn vereent.
Mat.O onmedoogende Princes! hoe dus versteent?
Isa.Verblinde Prins gy zult mijn moedigh hart verwinnen,Als ick die geen verlaet, die &apos;k eeuwigh zal beminnen,Prins Lodewijck mijn Lief, Prins Lodewijck mijn Heer,&apos;k Ben zonder u, mijn Lief, geen Isabella meer.Isab. bin.Graef Antonio. Prins Mathias.
Ant.ICk wensch u veel gelucx met uw verkregen staten.
Mat.Wat staet?
Ant.Van Kanselier. de Vorft zich derft verlatenOp uw maanmoedigheydt, aen Ong&apos;rens kroon getoont,Dies hy tot weêrloon u met dit gezagh beloont.Uw oorloghsmoet heeft u in top van eer verheven.
Mat.Antonio mijn ziel voor dit gezagh moet beven.
Ant.De inzicht van dees eer zal melden u dit blat.Gy weet hoe Napels kroon van burgerbloet bespatOnduystert leyt, en heeft haer hellen glans verlooren.Wat &apos;s Vorsten meening is, kunt gy nu zien en hooren.Mathias leest.NV d&apos;oorloghs-godt my heeft op Napels troon verheven,Zie ick roem waerde Neef, uw doot, mijn val te moet,Ten zy uw moedigh stael bepurpert wert met &apos;t bloetVan Lodewijck, die ons den dootsteeck poogt te geven.Behoed uw bloet voor &apos;t geen het hardste hart moet yzen.Zoo zal men u vol glans, gelijck de mor genzonIn Ong&apos;ren pralen zien, door dien uw stael verwon.Die d&apos;Onger had belaegt; den Adel zal u prijzenZoo gy dit werck volvoert. dies volgt mijn raet in &apos;t kort,En min uw welvaert Prins.
Mat.&apos;k Zagh liever u gestortIn d&apos;afgronts zwavelpoel, dan dezen wil volvoeren.Vervloeckte dwingelant, die alles stelt in roeren,Gehaten Vorst, tyran, afgrijslijck monsterdier,&apos;k Zou uw bloetdorstigh hart van &apos;t wrede Lemnos vierVolaengenamer gloor zien tot een offer branden;Dan dat ick als ontzint mordadigh met dees handenVermoorden zou, die my heeft voor de moort bevrijd.Taranto kent u niet, en Napels nimmer lijdEen dwinger op haer troon, die zelfs zigh stelt tot Koning.De kroonzucht nimmer geeft in &apos;t end een goe beloningAen een staetzuchte Prins, het Rijck is als de zonDie open ondergaet. wie gisteren verwonLeyt heeden neergevelt. heel Napels zal hem last&apos;ren;En ick door Princenmoort zou van mijn deucht verbast&apos;ren;Hy brantmerckt Napels kroon, en &apos;t gantsche lant alom.
Ant.Voor &apos;t geen een Vorst wil doen staet ieders oordeel stom.
Mat.Die door kroon zuchtigheydt is op de troon geklommen.
Ant.Wiens veltbazuyn men hoort door &apos;t rijck van Napels brommen.
Mat.De nazaet om dit woen, zal treuren eeuw, op eeuw.
Ant.De woedheydt van een Vorst, is woeder dan een leeuw.
Mat.Als Napels marckt getuygt, en d&apos;omgelegen straren.
Ant.Zoo buygt, nu gy u ziet van vrinden hulp verlaten.
Mat.&apos;t Zy ver dat dezen arm haer trouwste vrint vermoort.
Ant.Een Vorst doet wat hem lust, wie weder roept zijn woort.
Mat.Een Vorst behoort het recht, en niet &apos;t gewelt &apos;t omarmen.
Ant.Een Vorst kan noyt zijn Rijck, als door &apos;t gewelt bescharmen.
Mat.Hoe als het heyligh recht moet buygen voor &apos;t gewelt.
Ant.Een die lafhartigh heerst, leyt eer hy &apos;t weet gevelt.Wie kan die Scepters heerst, hun trotzen heerszucht fnuycken?
Mat.&apos;t Is heyligh &apos;t recht gebruyckt, onheyligh te misbruyken.
Ant.De kroonzucht kent geen recht, als haer de heerszucht port.
Mat.Kunt gy gedoogen dat haer Majesteyt, gestortVan haer verheven troon, de Rijxstaf af moet leggen.
Ant.Men knot een Prins voor veel, wat wilt gy tegen zeggen.
Mat.Dit. dat een Rijxtyran de wreetheydt acht een gloor.
Ant.Zoo gy zijn wil voldoet krijgt gy in als gehoor.
Mat.Is hy vernoegt als ick de Prins in &apos;t bloet doe smooren?
Ant.Als gy uyt zijn geschrift kunt mercken, sien, en hooren.
Mat.Hy is de Koningin te loos, en ons te arch.
Ant.Wien is hy die de wil bepaelt van een Monarch.Tarantoos onderganck de smetten uyt zal wissen.
Mat.Zegh eeuwighlijck gedruckt staen in gedachtenissen.
Ant.De Koning kent u vry zoo gy zijn woort vertrouwt.
Mat.Men acht een Vorst zijn woort veel meer als kroonen gout.
Ant.Laed niet de haet, voor gunst, gebruyckt hier wijslijck oordeel,Voor al bemin uw nut.
Mat.Waer gaf de moortlust voordeelAen Princen in een Rijck; staet niet de stoel gehart,Wanneer men naer het woên, de oorloghs kling gezartHelt- haftigh af leght, met het harnas, en de dadenDoor &apos;s Vorsten gunst geciert, met groene lauwerbladen.Maer daer de Vorst zijn staet doet afbreuck, stort het al,Eer men de val vermerckt, elendighlijck ten val.Wat een tyran vermagh door zijn onmenschlijck woedenToont Napels yeder een.
Ant.Zoo weest dan op uw hoedenWijl dat geen raet by u tot voorraet iets vermagh.
Mat.Nu Mavors toorts in &apos;t Rijck voor Hymens voert &apos;t gezagh.
Ant.Gy zult al eer gy &apos;t weet verlaten u bevinden.
Mat.In noot, en lijfsgevaer dan kent men eerst de vrinden.
Ant.Nu gy u toont ontaert der ouden heldenstam.
Mat.Mijn Neef veel meer, wiens hart staeg blixemt vuur, en vlam.Ick acht den Dwingelant, noch &apos;t schrift van geender waerde.
Ant.Hoont gy zijn Majesteyt?
Mat.Wel aen dees kling zal d&apos;aerdeBepup&apos;ren met uw bloet, hou stant tyrannen knecht.Al vechtende komt de Koningin.Koningin Ioanna. Graf Antonio. Prins Mathias.
Kon.ZAcht Heeren wat zal &apos;t zijn! waer toe dit wreet gevecht?Antonio laet af, Mathias laet u raden.
Ant.Zal een ondanckb&apos;re Prins de Vorst zijn gunst versmaden?
Ko.Wien is hy die de Vorst zijn groote weldaed hoont?
Mat.Ick, die de ontrouw schen, en trouw met trouw beloont.Schept haere Majesteyt dan lust in Princen moorden?
Ko.Wat Prins, spreeck op? wie is &apos;t?
Mat.Die u wel eer bekoorde.
Ko.Die my bekoorde? voort ontwring, hem &apos;t stael, vaer voort,Waer wacht gy na?
Mat.Helaes! baent uwe lust in moort,Zijt gy vervremt van deught, onlangs aen u beweezen,Gy hoont die u beschermt, en moet gedwongen vreezenEen Trotzen Dwinger, ach! waer toe vervalt het Rijck,Nu &apos;t onrecht &apos;t recht gebied, ach Prince Lodewijck,De Vorst zich wreder toont, als &apos;t hooft der wreê barbaren.
Ant.Ick zal zijn Majesteyt van alles gaen verklaren. Ant. bi:Koningin Ioanna. Prins Mathias.
Ko.WAt oorzaeck dreef u t&apos;zaem in dit gevecht te treên?
Mat.Gy zult het weeten 200 gy hooren wilt mijn reên,In &apos;t kort, de Koning wil dat ick de Prins zal moorden.
Ko.Wat Prins?
Mat.Prins Lodewijck.
Ko.Ick bid u staeckt dees woorden.Gehoorzaemt geen tyran, &apos;t waer beeter voor het RijckZijn bloet gestort, dan &apos;t bloet, Prins, van Prins Lodewijck.&apos;t Zou my een vreugt zijn dat ick dien tyran zagh sterven,En &apos;t Rijck zou door zijn doot noch grooter vreugt verwerven.Ick haet dien wreede mensch, &apos;k ben Hero die de schootDer diepen Hellespont derf doorbaen, heyl, noch nootBeletten mijne min, die &apos;k draegh tot mijn Leander.Mathias zoeckt de Prins, en zegt dat &apos;k noyt veranderMijn liefde, maer getrouw blijf tot het licht vergaet.Ioanna hem zal hoên voor &apos;t toelegh van &apos;t verraetDat op hem lagen leyt. heel Napels zal verwond&apos;renAls mijn heldinnen-stuck de weerelt door gaet dond&apos;ren.Mathias laet uw raet my raên tot &apos;s Princen nut.
Mat.Delgh Napels dwingelant, zoo wert &apos;t gemeen beschut.Ko. Mat. binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Het vierde bedryf.
Prins Andreas. Isabella.MInvluchtende hou stant, gy zult u niet verbergenVoor &apos;t goddelijck gezicht van my, de steylste bergenVerbergen u niet, neen! geliefde vyandinVerschopt gy goden gunst, daer ick de KoninginOm u naer Lethe doem. Doorluchte Isabelle.Laet af dus trots de ziel van uwe Vorst te quellen,Door weederstreven, ach! verbergt gy uwe glansVoor my, &apos;t geen in mijn hart druckt felder als een lans,Of scharpe oorloghsspeer gebruyckt in ooreloogen.Princesse geef gehoor, &apos;k zal u na mijn vermoogenBegiftigen met pracht, ja als een Celia,Die van &apos;t Latijnze volck ten prael gestelt wierd, ja!Veel prachtiger, Princes, zult gy ten troon verhevenUytsteecken. dies wilt my. ô schoone! niet weerstreven.
Isa.De Nijlze krokodil op roof gaet alsze huylt,Zoo gaet het oock met u, by wien de wreetheydt schuylt,En helse dwing&apos;landy haer woonplaets heeft genomen.Uw oogh een voorbeelt heeft aen Sextus Prins van Rome.&apos;t Zy ver dat Isabel zoo trotzen dwingelantWiens geyle blicken gloên vol van onkuysze brantAls Etna, weermin biên, gy hebt niet voor die geeneTyranne die gy meent, ga spoe u haestigh heenenNa Napels Koningin, verzaet noch niet u &apos;t bloetVan Prins Nigerius mijn broêr, die gy verwoedDoor uw moordadigh stael moordadigh bracht om &apos;t leven,Wen &apos;t hem in vrindschaps schijn wiert in het hart gedreven?Door uw vervloeckte lust? al is mijn broedet dootIck zal daerom uw wil niet volgen: kom doorstootDees borst, zoo raeckt de stam van Ferdinand aen &apos;t quijnenZoo hy mijn oneer hoort, hoe zal mijn pijn hem pijnen.Ach vader zie uw kint van een tyran benart.Duld dit de kuysheydt, ach!
And.Al lang genoegh gezart,Weêrstreest niet meer uw Vorst die &apos;t hooft der SicilianenDeed sticken in het bloet.
Isa.En my, helaes! in tranen.Geen Ofirs gout zoo dier als noyt vergeetb&apos;re eer,Waer zy eens vlucht van daen, daer keertze nimmer weêr,Zy is te vroom van aert, te eel om meê te spotten.
And.Zoo buygh u naer mijn wil.
Isa.Gy zult de stam eer knottenVan Vader tot de gront, eer ick uw geyle min,Vervrouwde Vorst, voldoe. Wat hebt gy in de zinDat gy de kuysheydt vergt tot onbehoorlijck minnen?&apos;t Is Vorstlijck voor een Vorst zich zelfs te overwinnen,Florencen, en Carthaegh, staegh roemen van dees deugt,Dies laet Ferrare meê deelachtigh zijn die vreugt.Wie deugt bewijst is Vorst in deugt. maer niet die RijckenTen roof geeft aen &apos;t gewelt. laet nu uw vroomheydt blijcken,Want de kroonzuchtigheydt het al ten puynhoop beuckt,Daer schenzucht voert &apos;t gezagh.
And.Het is vergeefs gekreuckt,Uw tong met honing reen, meent gy my zoo te vangen,In uw verstrickte strick? o neen!
Isab.Mijn ziels verlangenDat is de doot, wijl de Natuur verbastert isBy u, o dwingelant, &apos;k zal de gevankenis,Daer mede gy dit lijf geboeyt houd, lijdzaem dragen.Gy kunt het lijf wel voor een tijt, de ziel noyt plagen.Ick wil om kroon, noch staf zorghvuldigh te gebiênDat gy de Koningin om my zoud doôn. &apos;k zal vliênVoor uw verwoedheydt wegh, want gy acht wet, noch ëeden,Nu moort gy de Vorstin, en morgen my. gebedenVermogen op uw hart zoo veel als Eols krachtOp een Karpaetze rots, die &apos;t buld&apos;ren niet eens achtVan vader Oceaen. laet af mijn ziel te quellen.
And.Door wederstreven gy my doet tot dwingen hellen.Waer wacht gy na? voort, voort, gy zult my niet ontvliên.
Isa.By d&apos;hemelvoogt ick zweer &apos;t zal nimmermeer geschiên.
And.Ick buygen voor een vrouw, daer &apos;k streck een weerelts wonder?
Isa.Een trotzen dwingelant die &apos;t bovenste keert onder.
And.Zoo gy mijn wil voldoet regeert gy neffens my.
Isa.Het juck dat Vorsten prangt is wellusts slaverny.
And.Princes hoe kan uw ziel dekrpon haer glans weêrstreven?
Isa.Gebieden waer mijn doot, geboôn te zijn mijn leven.Men zoent geen zond door zond, stel zulx vry uyt uw zin,De straf de misdaed volgt als eene gezellin.
And.Een Vorst die kent geen zond, dies laet dees reden varen.
Isa.Door schenzucht gy uw ziel te meerder zult bezwaren:Gy overtreft Bysier, en Diomeed, laet af.Hoe dus verwoed?
And.En gy hoe dus verblint!
Isa.Geen strafZoo straf of &apos;k zal de pijn door mijn geduld verwinnen.
And.Zijt gy dan breyneloos.
Isa.En gy wel by uw zinnen,Dat gy trouw&apos;loozen dus verschoppen derft u trouwGezwooren de Vorstin? &apos;k volgh Kollatinus vrouw.Of Hippo. Lucia van ver, wiens deuchden blinckenVeel schoonder als &apos;t Kristal aen &apos;t blaeuw gewelf, &apos;k zie zinckenEer Titan in het Oost in Amphitritis schoot,Dan ick uw wil voldoe. de noot my hoed voor nootVan schipbreuck in mijn eer, gy hebt u zelfs gewickeltSchenzuchte Prins te ver.
And.Nu uwe schoonheydt prickeltMijn ziel tot vreugde, en maent mijn hart tot minlust aen:ô neen! &apos;k verlaet u niet.
Isa.Mijn stem zal u verraên,&apos;k Zal roepen dat het hof weergalmt. op dat FerrareMijn maeghdenschendery bekent wert; wilt bedarenZoo leeft gy als een Vorst, na als een beest.
And.&apos;t Za voort.Voldoe mijn lust.
Isa.Sta af! help hemel! hemel! moort.Isa. bin.
Koningin Ioanna. Prins Andreas.WAt reên had Isabel dus yzelijck te schreenwen,Wiens schelle klanck verdooft de Afrikaenze leeuwen,Of &apos;t Scytisch ongediert dat dol van honger brult.
And.Zy zal my niet ontvliên.
Ko.Laet hooren my de schultWaer in zy heeft misdaen, ten is geen kunst te moordenEen Vorst wickt wat hy doet.
And.Die mijne ziel verstoordenDoor tegenstreven, neen: het Konincklijcke hartDees hoon niet dulden kan. nu dat het wert gezartVan een ondanck&apos;bre vrouw die my dorst wederstreven,Zy vlied doch te vergeefs, &apos;k heb haer ten Echt gegevenAen Graef Antonio, dien dapp&apos;ren oorloghshelt.Mijn wil moet zijn voldaen, &apos;t zy lief, of door gewelt.Mijn Vorst&apos;lijck woort houd my aen zijne trouw verbonden.Verblinde Isabel, gy hebt te los geschondenUw eerkroon toen gy vorst Andreas gunst verstiet.Wat dunckt nu de Vorstin, heb ick de reden nietOm met een euvlen moet dus heevighlijck te woeden.
Ko.Ten deele, niet geheel, men magh doorluchte bloede goet.Niet prangen door gewelt. Een die te heevigh woedVerschopt Fortuyn haer gunst, en werckt meer quaet, alsPrincessen zijn zoo licht niet tot de trouw te prangen.
And.Ick dwingh niet, ick verzoeck, maer hope mijn verlangenIn &apos;t kort te zien geblust.
Ko.Verban uw heevigheydt,Want dolle gramschap eer een Koning heest misleyt.Ter weerelt is voor het gemeen niet aengenamer,Dan dat een Vorst zigh toont heel minzaem: noyt bequamerRegeerden Koningen als door de zachten bantVan reên, en reedlijckheydt. want het gewelt verbantHet burgerlijck gemoet. waer ziet men Vorsten woonenIa rust in Rijcken die als wrede tijgers toonenHun wreeveligen aert. de deucht die maeckt een Vorst;Geen goude kroon, noch staf.
And.Het is vergeefs getorstDe Rijxlast, als de Vorst wert smadelijck bejeegentVan zijne onderdaen. waer wiert oyt Rijck gezeegentDaer het gezagh moet vliên voor de baldadigheydt.
Ko.‘Die hielp u op de troon.
And.Wat zeyd haer Majesteyt!
Ko.Dat men geen misdaed kent voor datze is misdreven,Dies moet gy de Princes &apos;t geen &apos;s heeft misdaen vergeven.Zoo leeft gy na uw doot, mijn Vorst, verschoon haer dan.
And.Nu dat mijn toren blaeckt vol gramschap, zwijgh daer van,Zorgh voor u zelfs, gy hebt voor and&apos;re niet te zorgen.Ick zweer eer &apos;t morgenroot doet kontschap van den morgenDat ick dees smaetb&apos;re hoon, dus trots aen my geschiedVergelden zal. Al wie mijn vorstelijck gebietWeêrstreeft, doem ick ter doot, &apos;k zal Isabella leerenHoe zigh een onderdaen moet voor de Vorst verneêren.And. Ko. bin.
Hartogh Ian. Marquis Leonello.NU ziet gy Leonel waerom mijn droevigh hartIn zilte tranen smelt, wijl d&apos;algemeene smartMy smart van &apos;t Napels volck. ick zorg voor overvallen.Nu dat Prins Lodewijck aen Henrick vorst der GallenDe kroon heest aengeboôn, bouwt niet meer op den StaetWijl zy door die haer hoort te hoên, te gronde gaet.Ick schroom geen vyanden van buyten, maer wel binnen.
Leo.Gy zijt door zorgh te ver verruckt, betoom uw zinnen,Vertrouwt Prins Lodewijck zulx niet. dit is verdicht.Wiert Nauplius zijn zoon berooft niet van het lichtToen hy onnoozel most zijn Staet en leven derven.
Ian.Wiens naem blinckt aen &apos;t gestarnt, en nimmer zal versterven.De nijt ons lagen leyt, en spreyt haer netten uyt.
Leo.Wert van voorzightigheydt vervolgt, die &apos;t voorneem stuyt.
Ian.Al waert gy Argus zelfs, men zou u noch bedriegen.
LeoIck ben Verona niet die zigh in slaep liet wiegen.
Ian.Heeft niet Tarantoos Prins de Franck de kroon belooft.
Leo.Dit stroyt de schenzucht uyt, die s&apos;Princen gloor verdooft.
Ian.Waer toe hem Leonel gekerckert op den tooren?
Leo.Om geen tyrannen in het woeden te verstooren.
Ian.Het ziet te ver een Prins in boey en band te slaen.
Le.De heerschzucht als zy holt kent Vorst, noch onderdaen.
Ian.Dit wert by ieder stil door &apos;t gantsche hof gemompelt.
Leo.Door quaet vermoên wel eer de wijsten heeft gestrompelt.
Ia.Vermoeden gelt niet daer de daed spreeckt zelfs te klaer.
Leo.Zoo klaer dat gy, en ick staen midden in &apos;t gevaer,Wat plaets, wat hoeck gezocht daer wy het lijf verschuylen.
Ian.Wie door &apos;t gewelt ten troon wil treên, moet eerst de zuylenVerdelgen. dan &apos;t gemeen doen leeven na zijn raet.
Leo.Wy buygen onder hem, dat hem de blixem slaet,Laet vol van heldenmoet ons stael hem voort aenranden.Verloslers sterven van de kroon, het volck, en landen.Trapt den tyran op &apos;t hart, dien trotzen onverlaet.
Ian.Zacht Marquis, &apos;k hoor gerucht.
Prins Mathias. Prins Lodewijck.WAt list, of helze daetHeeft u trouw&apos;looze tot dit gruwelstuck gedreven,Dat gy Vorst Karels kroon, woud Henrick overgeven,Daer gy als Vorst by &apos;t volck in aenzien waert in &apos;t Rijck.Zeg waert gy zinneloos, of meende LodewijckDat dees vervloeckte daet niet aen het licht zou komen?De vrientschap heeft geweest met ons. nu ick moet schroomen,Een die het Rijck belaegt, den Savoyaert nu lacht,Nu dat hy ziet uw roem, en eer dus plots gebrachtTe gronde. ach ick hoor Taranto meê al treuren,Bewust dit gruwelstuck.
Lod.Sluyt vrientschap dan haer deurenVoor een verdruckte toe. Ick weet in &apos;t minste nietVan &apos;t gene gy verhaelt, of wat &apos;er is geschiet,De helze nijdigheydt kan licht haer gal uytbraeken.
Mat.Dit schrift uw hant verdoemt.
Lod.Ay, wilt dees reden staeken,Hoe kan een die geboeyt van zon- en maenlicht zit,Verraderye voên, en doelen na een witDat de gekluysterden zou brengen om het leven?Mathias geef gehoor.
Mat.&apos;k Heb eer mijn bloet gegevenTen dienst van u ô Prins, maer dacht niet dat gy zouDe trouwe zijn trouwloos, en weer de ontrouw trouw.
Lo.Den hemel straft my zoo ick dacht aen Kroon verraden.
Mat.Wie dat onschuldigh lijd roemt op zijn heldendaden.
Lod.&apos;t Allichtend licht dat ziet, en kent mijn ongeval.
Mat.Wie door verract de Kroon belaegr, houd eer geen stalVoor hy zijn wensch geniet, of schandigh gaet verlooren.
Lod.De Prins Andreas heeft my dit verderf beschooren,Door Graef Antonio die my dees rampen baert.
Mat.Zoo leest dees lettren dan.Lodewijck leest.
VOrst Henrick &apos;t schittrent zwaertOp uwe Lelykroon vol beevigheydt ontsteekenIn toorne, komt aen u dat zonder oorloghsteekenDe kroon van Napels nu opoffren, mits de tijtGelegentheydt vergunt aen zijne Majesteyt.Nu dat Andreas heeft gestecht de sterckte en wallen,Zoo kunt gy zonder stael de kroon licht overvalten,Door dien door tweespalt &apos;t Rijck vast lichter lagen brant.Dit schrijft aen u bedeckt de Prince van Tarant.
Mat.Wien is hy nu wiens list dees brief de Franck wou zenden?
Lod.De Graef Antonio die mijne eer derft schenden.Alziende zon gy weet dat noyt verraderyVont plaetze by mijn ziel. noch dat de veynzeryWaer voor de wijsten zigh niet hoên kan, my vervoerde.Mathias, ach mijn hart my nimmer zoo ontroerdeInt &apos;t woen des oorloghs by het donderend kanonAls voor dit hels geschrift. wanneer ick zegen wonEn vyanden verdreef. mijn ziel, en hart moet gruwenVoor &apos;t geen een eerlijck hart staet eeuwighlijck te schuwen.
Graef Antonio. Prins Mathias. Prins Lodewijck.ZYn Hoogheydt wert van my door&apos;s Koninghs naem gevaên,Wijl gy vermeetelijck derft Lodewijck ontslaenUyt d&apos;yzere banden, die geboôn waer op te kluysteren.
Mat.Door zijne dwing&apos;landy poogt Napels te verduysteren.Het geen ick, Grave, deed, gebood medoogentheydt.De mensch zich toont een mensch door de barmhartigheydt,Die anders is het woest der alderwoeste dieren.Wie dees verdoemde brief tot Henrick heen wou stierenDe goude lelyvorst, weet beerer gy, dan wy,Door dien uw ziel steets neygt tot snoo verradery.Verrader! hoe dorst gy dees brief dus schelms verdichtenIn schijn van Lodewijck.,
Ant.Meent gy dat ick zal zwichtenVoor uw gesleepen tong die op my is gekant.Gy hebt het zelfs gedaen. En zoeckt gy nu uw schantMy op den hals te laên. en voort heel onderdrucken.
Lod.Nu uw verradery na wensch niet wil gelucken.
Mat.Modena roept noch wraeck van het vergooten bloet.
Lod.Sivilie getuygt hoe gy daer hebt gewoer.
Mat.Waer van de Franck vol schaemt moet needer slaen zijn blieken.
Lo.Die &apos;t hart der nagebuur angstvallighlijck deed schricken.
Ant.Vaer voort, braeck uyt uw gal eer zy u zelver doot.
Mat.Die &apos;t heyr verliet om &apos;t gout, en niet geparst door noot.
Lod.Waer meê bedeckt gy nu uw goddelooze boosheydt.
Ant.Mijn trouw steunt op haer lof, en acht niet eens uw loosheyt.
Mat.Uw trouw is trouweloos al over langh geweest.
Ant.Toen gy voor &apos;s Konings troon stont in uw ziel bedeest.
Lod.Wijl uw staetzuchtigh hart mijn luckstar poogt te smooren.
Mat.Wie een verrader mint, gaet eer hy &apos;t weet verlooren,Wijl de verradery geduurigh lagen leyt.
Lod.Schrijf Keyzer Leo weer de kroons gelegentheydt.
Mat.Paus Iulius hoe &apos;t met de Rijxstaf is gelegen.
Lod.Hoe Henrick zonder stael t&apos; huys brengen kan de zegen.
Mat.Door dien door tweespalt &apos;t Rijck vast lichter lagen brant.
Lod.Dat &apos;s Rijx verrader is de Prince van Tarant.
Mat.Nu dat Andreas heeft geslecht de sterckte, en wallen.
Lod.Zoo kan de Franck de kroon te lighter overvallen.
Mat.En beucken zonder stael ten puynhoop, kroon, en Rijck.
Lod.Dit schrijf Antonio, in schijn van Lodewijck.
Mat.Hoe zal Taranto staen als zy dit hoort verwondert.
Lod.Als Onger, en Toskaen dit in de ooren dondert.
Ant.Wie waer het die de kroon vergunnen wou de Parth.
Mat.Die Karel &apos;t moortgeweer wou stooten in het hart.
Lod.Uw ontrouw is al langh voor&apos;s Konings stoel gedachwaert.
Ant.Toen gy door eetbreuck by de Franck in groot gezagh
Mat.Die Mulciber het stael liet smeen op &apos;s Konings strot;En Princen hielp van kant, om het vervloeckt genot.
Lod.Wie heeft de kroon als ick na &apos;s Konings doot gehantlant-draeft.
Ant.Wiens kroonzucht trots van aert door &apos;t omgelegenVan Napels tot Messin, en &apos;t Siciliaens gewest.Die meer zorgh droegh voor zich dan &apos;t algemeene best,Derft mijn doorluchte ziel verradery opdringen.
Lod.De waerheydt u beknelt die kunt gy niet ontspringen.
Mat.Wijl uw verradery blijckt klaerder dan den dagh.
Ant.&apos;t Geen gy verhaelt is valsch.
Mat.&apos;t Pluymstrijckende gezaghHeeft met u uytgedient, uw hart zou zijn te vredenAls gy my had op &apos;t hart.....
Lod.My op de borst getreden.Verweer u of dees kling verrader u doorboort.Kom volgh my op het spoor.
Mat.O vrintschap noyt gehoort.Al vechtende binnen.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>