<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="mol_014bedr01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Bedrogen lichtmis</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Jan</forename>
          <surname>Mol</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>None</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/mol_014bedr01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1671">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
BEDROGEN LICHTMIS,gerijmt doorJ. DE MOL.Op de reegel:Een snoepende kat Wort eens gevat
t&apos; AMSTERDAM,By Jacob Lescailje
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Aen de aenschouwende Jeught.
KOmt hierô wulpse Ieucht! die met uw dartle sinnenNiet anders wickt en weegtals eygen schaed&apos; en leetTot siel- en lijfs verderfal uw vernuft besteetEn uwe herssens scherpt tot &apos;t ongeoorlooft minnen:Die voor den goeden raedt van ouders ende magenHet oor geslooten houten luystert na die geenDie &apos;t selfde padt inslaen dat gy sijt ingetreên:Die uw vernoegen schept in vreughtbevrucht met plagen:Die echte trouw verachten &apos;t weesen weet te maeckenOf ongeveynsde min alleen &apos;t gemoedt besatTot dat men door gesweer krijgt &apos;t geen men gaeren hadtEn dan meyneedigh weêr sich selven soeckt te slaeckenVan d&apos;eer stgeswooren eedtom weêr op nieuw te hangenEen Godtverdrietendt netvoor die onnoosel sijnWaer door m&apos; &apos;er kuysheyt mogtdoor een vervloeckte schijnVan snoô geveynsde minverradelijcken vangen:Die Hylas sijt gelijcken &apos;t oogh gestaêgh laet weyenOp elck die u ontmoetdie dan een geyle schichtAl brandendt krijgt na &apos;t hartuyt &apos;t onbesaedt gesicht:Die d&apos;alderlaetst gesien het eerste wil verleyen:Doorleest dees&apos; blaed&apos;ren maergewis ghy sult bespeurenDat hem de straffe volgt die trouwelooslijck sweertTot boeting van sijn lust&apos;t geen &apos;t herte niet begeert:Beklaeght hy &apos;t niet in tijtshy sal&apos;t daer na betreuren
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Bedrogen lichtmis.Eerste uytkomst.
Grietje. LeanderLEander, hout je rust, en wilt men niet meer quellen,Ick en sel &apos;t niet doen, swijgh stil. waer toe dit lellenGestadigh aen men oor? ick bidt je laet mijn gaen,Ick moet mijn werck doen, &apos;t sal dadelijck negen slaen.De dach is soo na om, ick moet de kas noch vrijven,En logen &apos;t tinnewerck. gaet by de lichte wijven,Steeck &apos;et gelt in je sack, loop na de Venusbuert,&apos;t Geen ghy hier soeckt, wort daer voor minder gelt verhuert.
LeandSoo een roodermont als ghy, salick daer niet vinden.Neen Grietje moet het sijn, die kan de bandt ontbinden.Komt brave meyt, ey ontbindt men van de minnebandt,Eer dat dees jonge borst om uwent wil verbrandt.Ey blust doch dit krachtigh vier, &apos;t sal u niet berouwen,Dat sweer ick u, daer is mijn handt, ick sal u trouwen,Indien je wort bevrucht.
GrietjeOf schoppen met de voet.Mijn eer en geef ick niet om al het werelts goet.Om mijn te trouwen, dat behoef je niet te sweeren;Ick acht geen minnaers eedt, die lichter dan de veerenHeen vliegt; gelijck men daagelijcks gebeuren sietDat een onnoosle meyt daer door raeckt in &apos;t verdriet.Leander swijgh vry stil, &apos;t en kan doch niet geschieden,Al woud ghy mijn trouwen, jou moeder sou &apos;t verbieden.Want ghy bent rijck van goet, en ick een slechte meyt,Oock heb ick mijne trouw een aêr al toe geseyt.En raeckte ick met kindt, dan sou se &apos;t niet gedogen:Lieve knecht, wie had ick dan als mijn selver bedrogen?Leander, segh een reys, wat raedt ging mijn dan aen,Dan most ick met het kindt langs d&apos;huysen bidden gaen.
LeandIck sal u met het kindt dan rijck&apos;lijck onderhouwen.
GrietjeDie gront is al te swack, men kan daer niet op bouwen.Leander, soo doende raeckt mijn werck niet gedaen.Stracks komt jou moeder t&apos;huys, ick moet aen &apos;t logen gaen,Leander laet men los.
LeandNeen Grietje, &apos;t moet nu wesen.
GrietjeHou handen van de banck.
LeandIy kunt mijn smert genesen.
GrietjeDat gat en boor je niet.
LeandKom Grietje, maer een soen.
GrietjeDat kan nou niet geschiên. ick heb wat aêrs te doen.binnen
LeandDaer bruyt se heen, al meê een van de hellevegen.Dat is niemendal, ick hoop se noch te bewegen,Gelijck als schoone Catrijn in de nieuwe bleeck,Die was als stael soo hart, maer wiert daer na soo weeckDoor het stomme gelt. Het is qualijck te laetenHet geen men gaeren doet; &apos;k sel Griet oock wel bepraeten,Het kost wat &apos;et kost: &apos;k heb soo menich brave meyt,Die &apos;k hier niet wil noemen, nae mijn sin geleyt,Dat door hulp en kracht van de eêle goude regen.Al bin se wat weyg&apos;righ men kans&apos; &apos;er door bewegen.Wat doet niet dat roode gout, &apos;t welck van selfs is stom?Sijn mogentheyt buygt &apos;t recht als hoepelen soo krom.binnen
Grietje met een hallefvaten daer na met eenigh tinne-goet om te loogenuytDE meysjens huyden daeghs meugen haer wel wat mijden;Want een die moy is heeft al veel aenstoots te lijden.Neen, Leander fluyt mijn soo licht niet in sijn strick.Zijn gelt en eeden acht ick niet, ick min Hendrick.
Grietje gaet aen &apos;t loogenal singende
     Stemme:CVpido ghy blinde kintGhy maeckt &apos;er veel ontsintAls de min neemt begin in de hartenDan soete smart begint:&apos;t Geen ons niet is gewoonDat komt van u ten toonEn ghy schiet soet verdrietsoete smartenGhy machtigh van de Goôn Ghy maeckt het domme veeTot minnen haest gereêDat sy heetgau gereet sijn te springen&apos;t Sy groot of kleyne meêDe vogels in het woutDie ghy niet stille houtOp een dack of een tackdaer sy singenAls Liefd&apos; in haer lust brout&amp;c
Leander uytvat Grietjevan achteren komendeby haer borstenWEl Heer is dat verschricken, je hoor je te schamenLeander, dat sijn stucken die jou niet betamen.Wat beelje jou in, &apos;t is slimmer of &apos;k een hoer waer.
LeandNou Grietje weest te vreên, de saeck lijdt geen gevaer.
GrietjeIe sult doch nimmermeer u wil van mijn verkrijgen,Verstae je &apos;t wel Sunjeur? dies wilt &apos;er vry van swijgen.
LeandSoo bidt ick, Grietje, dan ten minsten om een soen,
GrietjeDe gallich om je hals, dat sel het jouw wel doen.
LeandEy laet mijn mont maer eens u roode lipjens drucken.Kom laet mijn sieltje doch een beetje vreughde plucken.Sie daer is gout op gout, ey blust mijn minnevierDat als een Etna brandt.
GrietjeWel hey, hoe is het hierMet dese kapstock? loop by Melis in de boonen.Hou banden van de banck, of ick selje soo kroonenMet dese tinne schotel, dat &apos;et jou smarten sal.Ick selje niet ontsien, is &apos;et hier al van &apos;t mal;Laet ick mijn huyswerck doen, gaet heen, loop na je snollen.Mijn dunckt dat het jou schort daer se de ossen bollen.Leander gaet van hier, daer komt je moeder aen.
Anne Pieters. Pleuntje IansWEl Grietje, hebje dat tinwerck noch niet gedaen?
GrietjeIa vrouw.
AnneKrijg een stoel of twee. nou Pleuntje, ga sitten.Grietje.
GrietjeWat gelief je vrouw?
AnneIe selt morgen witten;De mueren sien der uyt als een taen van de roock,
Grietje&apos;t Is goet vrouw.Grietje met haer schuergoet binnen
PleuntjeIa soo varen wy tot onsent oock.Het roockt &apos;er soo in huys, men kan der niet in dueren.&apos;k Heb al lang gedreyght om een ander huys te hueren,Maer &apos;k ontsie de rusi van &apos;t vervaaren.
Anne&apos;t Is soo.Het verhuysen, segt men, kost een hoopen bedtstroo.Geef je veel van huer?
PleuntjeIa, ontrent hondert kroonen.
AnneWel moet je seecker, Pleuntje Ians, soo veel verwoonen?&apos;t Is een moye stuyver, hebj&apos; &apos;er wat gemack in?
PleuntjeIa, &apos;t kan wel sloeren, &apos;t is redelijck nae mijn sin:Een vliering, een kleersolder met een kelderkoocken,Daer wy &apos;s winters om de kouw gemeen&apos;lijck in stoocken,Een hangkamer, dan heeft &apos;er mijn swager een kantoorBoven het voorhuys, daer hy schrijft.
AnneNae dat ick hoorKan &apos;et heel wel gaen.
Pleuntje&apos;t Best souw ick wel vergeeten.Achter &apos;t huys is noch een tuyntje, en twee secreeten,Een pomp, een groote regenback met een bleeckvelt.
AnneWel moêr, je hebt al een groot gerijf voor je gelt.
Pleuntje&apos;t Is waer Anne Pierers, wou &apos;et &apos;er soo niet roocken.
AnneIa kijnt het kan hier oock somtijts wel wacker smoocken.Wat sel men doen, daer is wel soo veel moeyten gedaenOm dat te verdrijven, maer &apos;t heeft noyt willen gaen.Daer is de roockmaecker, die &apos;t roocken weet te stelpen,En daer vermaert voor is, heeft &apos;et niet kennen helpen:En soo verquist ick vast een heele handt vol gelt.
Pleuntje&apos;t Is verdrietigh woonen daer de roock een mens soo quelt.
AnneOch Pleuntje Ians, een mens moet soo veel verdriets verdraegen.Wy sijn &apos;t alleenigh niet die over &apos;t roocken klaegen.Een goet huys te treffen, &apos;t is een geluck die &apos;t raeckt.De huy sen slachten ons, wy sijn oock niet volmaeckt.Ick kan &apos;t niet vergeeten, daer je me flus van seyden,Dat Neeltje Wouters heur soo heeft laeten verleyden.
PleuntjeDat speck heefts&apos; al wegh.
AnneSeecker was hy soo een vent?
PleuntjeOch Anne Pieters, wie is &apos;t die &apos;t harte kent.&apos;t Is huyden daeghs een tijt dat men wel uyt zijn oogenSien magh: och wat wort &apos;er meenigh dochter bedroogen.
AnneNiet waer Pleuntje lans, wat is het een boose tijtWat geschiet &apos;er in dese stadt al godd&apos;loosheyt.
PleuntjeWat moetwil siet men huyden daegs van de kinders gebeuren,(De vroome niet te na) daer d&apos;ouders om gaen treuren.
AnneDat is waer moêr, wat lijd ick oock al een hartseerVan mijn eenighste seun; och och dat hem de HeerWou haalen, hoe blijde en danckbaer sou ick wesen.
PleuntjeHoe praat je dus? hy plecht soo niet te sijn voor desen.Hoe is hy soo vervallen?
AnneDat en weet ick nietLieve Pleuntje Ians, hy doet my sulcken verdriet.Ick kan &apos;t niet seggen kijnt, wat dat ick al moet lyenVan die guyt.
PleuntjeNou moêr weest te vreên, waer toe dit schreyen?Het sel wel beteren, schept maer een goede moedt.Hy die het al regeert, en wijsselijck behoedt,Die sel u seun noch wel op rechte wegen helpen.
AnneHoe sou &apos;k my verblijden.
PleuntjeWil slechts je droef heyt stelpen.Hoor moêr, je moet de knecht met soetheyt ondergaen.
AnneHet helpt niet een beet, dat heb ick al gedaen.Waerde Pleuntje daer is geen zy aen hem te spinnen.
PleuntjeWaer is hy, roept hem eens, misschien sel ick wat winnen.
AnneDaer komt hy juyst aen.Leander uyt
LeandGriet, waer ben je meyt?
GrietjeAlhier.Wat gelief je Sunjeur?
LeandTap eens een glas met bier.Griet binnenweêr uyt met een glas bier
PleuntjeHoe siet hy soo stuers?
LeandLang hier, dat sel men verquicken.
GrietjeDat &apos;s waer vaêr, je mocht oock aêrs in je brandt versticken.Grietje binnen
PleuntjeWel Leander, je wort al moy out, wil je noch niet aen de meyt?
LeandHolla besje, dat bruyen most of, wegh met die vuyligheyt.Neen bylô geen block aen &apos;t been, die plaegen most ick schouwen.Ia voor een nachje of twee wou ick wel eens trouwen;Maar niet voor eeuwighlijck geef ick my tot dat werck.O neen, &apos;t maeckt te vasten bandt het trouwen in de kerck.Ick bid je bestemoêr, ey praetmen van geen paeren.
PleuntjeWil je jou dan nimmermeer stellen tot bedaeren?Ie bent rechtevoort een knecht in &apos;t beste van je tijt,Schaem je Leander, dat je die soo godddeloos verslijt.Hoor vaêr, dat je trouwde het sou sulcken vreught sijnVoor je ouwe moeder.
LeandVoor mijn een groote pijn.Daer is geen plaaghelijcker ding als een vrouw te trouwen,En daer sijn leeven lang meê huys te moeten houwen.
PleuntjeDat is maer malle praet; je weet niet waer &apos;t je schort.Lieve vaêr, je doet jou selver een hoope te kort,Dat je jou beste tijdt besteet by vuyle hoeren,Die anders niet soecken als den mensch te vervoerenTot alle boosheyt; gelijck men dagelijcks siet.Hoe meenigh siel brengen die snollen in &apos;t verdriet.
Leand&apos;t Sou goet sijn dat je het klappeyjen wat wou staecken.Het is geen kunst, een ander mensch sijn doen te laecken.Wat is &apos;er leelijcker, als dat men sijn neus steecktIn een aêr mans keucken, en daer het sijn of spreeckt?Wat bruytmen jouw ouwe quee. waer mach je jouw meê moeyjen.Het waer veel beter dat je jou nae huys ging spoeyjen,En nam het daer waer.
AnneWelhoe is &apos;et hiet met jou,Vuylick is dat spreecken, tegens een ouwe Vrouw,Iou echte vagebont, je hoorje wat te schamen,Fy sulcke reden van jou niet en betamen,Iou eereloose guyt, wat doeje mijn verdriet aen.
PleuntjeNou Moêr, ontstelje soo niet, laet je schreye staen.
AnneOch Pleuntje! wat beleesick droevige dagen.
LeanderWel Moeder wat doen ick?
AnneFielt, durfje dat noch vragen,Iou guyt, jou deugniet, schelm; die al mijn vlees, en bloetSoo goddeloos verslempt, en reuckeloos verdoet.Ick sit hier in de sorgh, ick moet met open ooren,&apos;t Gemaen van hoer, en waert, met groote droefheyt hooren,Ghy moorder van mijn siel, hoerjager, hangebast,Ghy helpt mijn goet op, en doet mijn overlast,Neen dit moet een mael af, ick kan &apos;t niet meer verdraegen,Iou temteerder, ick sel, en moet &apos;er overklagen,Iou Maeghdeschender, die soo Schelms hebt verleyt,(En gemaeckt met &apos;t Kint) Machtelt die eerlijcke Meyt,Met beloften, en eeden, dat je se soudt trouwen,Soo veer ghy &apos;t niet en doet, ick sweer het sal u rouwen.
PleuntjeMaer Leander, hoe maeckje &apos;t jou Moeder soo moê.
LeanderDaer speelt de duycker mee, hou jy jouw backhuys toe.
PleuntjeVoor jou niet Vaer, wat mienje, ick wil en sel spreecken.Datje mijn Seun waert, in &apos;t Rasp-huys liet ick je steecken.Of geboeyt smijten op &apos;t Schip, dat om Peper vaert,Alwaerje noch soo hart, en eens soo boos van aert,Och mijn Vaer, ick souje soo sachjens leere singen,Wel wat mienje vriendt, sou men jou niet kennen dwingen?
LeanderIe bint als een luys, op een teerige huyt, soo gauw.
Pleuntje&apos;k Slaeje stracx met men muyl, jou Backhuys blont, en blaeuw.
AnneEy Pleuntje Jans, wilje om die guyt niet versteuren.
LeandWel hey, wat selmen noch van &apos;t ouwe wijf gebeuren,Laetse maer betien.
AnneNou moêr, wil na binnen gaen.Komt kijnt ontstelje soo niet, laet die fielt maer staen.
LeandGa heen kameels rugh, sietse eens heur gat uyt steecken.Hoe sochtseme dat eeuwich trouwen aen te preeken,Houmen die Duyvel uyt &apos;et huys, neen, soo geck niet,Dat ick men al willens sou steecken in &apos;t verdriet,&apos;K sie &apos;t wel aen mijn mackers, hoe dat z&apos; &apos;er om gaen treuren.Och seggense! mocht ons weêr de vryheyt gebeuren,Van die heylig&apos;, heylige, Vryerlijcke staet;Maar als &apos;t Block is aen &apos;t been, dan is berouw te laet.Het bang sien gelt &apos;er niet, Och! daer helpt geen klagen,&apos;k Wil &apos;t Rasphuys&apos; juck eer, als vrouwen woorden verdraagen,Men het niet te sorgen voor Vrouw, en Kint, voor pappot,Voor wiegh, en luyer-mant. Leander is niet sot,(Ongebonden best,) souw hy jong en fris van leden,Sich laeden met die sorgh, en dagelijcks de redenAen horen van een Wijf, en dat uyt groenigheyt,Neen, &apos;k blus die met meer lust aen onse Buermans meyt.binnen
Pleuntje IansAnne Pieters.
DOet soo moêr.
AnneIck stelt ten eersten in &apos;t werck stellen,En &apos;k bedanckje voor die goede raat: Want sijn quellenKan ick nier langer verdragen, hy moet nou weghMet dese schepen.
PleuntjeDe saeck eyst een goedt belegh,Dat kan wel gaen kint, soo een helen dagh te praeten;Komt my oock eens besoecken, je moet &apos;et niet laeten,Hoorje wel Anne Pieters.
AnneLieve Pleuntje, ach!Ie weet wel hoe qualijck dat ick uyt het huys mach,Als mijn Seun wegh is, sal &apos;k je eens komen besoecken.
PleuntjeDoet soo, weest dan met een mijn gast op pannekoecken.&apos;k Heb sulcken schoonen meel, &apos;t is als een neut soo soet,En soo blanck als een hagel.
AnneWel dat is seer goet,&apos;k Selje dan by komen.
PleuntjeIe moet het niet vergeeten.
AnneNeen Pleuntje, &apos;k heb al langh gedrieght om se eens t&apos; eeten.
PleuntjeIck selje dan verwachten.
AnneDoet soo.
PleuntjeGoeden dachAnne Pieters.
AnneIou oock moêr, gaet doch met verdragh.binnen
Machtelt met haer kint op d&apos;armen LeanderLEander denck de trouw, die ghy my hebt geswooren,Daer ghy my alle daagh meê lelden aen mijn ooren.En hebje niet dit Schrift geteyckent met u handt?Ick bidje lieve vrient, ey laet my in geen schandt.Leander wilje woort, en u beloften houwen,En laet ick sijn u Vrouw, en wilme daer voor trouwen.Gedenck de soetigheyt van &apos;t smaeckelijck geslaep,Waer van gekomen is dit kleene lieve Schaap,U eygen vlees, en bloet, hoe kont ghy dat verlaeten,Hoe kan het vanje hert, de Moeder dus te haaten,Ey! siet dit lieve kindt, hoe dat het op je kijckt,En hoe &apos;t jou trony selfs in alles wel gelijckt,Kom slaet, dat bid ick u, komt slaat doch eens je oogen,Op dit u eygen kindt, en my: wilt niet gedoogen,Dat ick met dese vrucht een spot der werelt sy;Ick bid, Leander ach! Laet my niet inde ly.
LeanderIck segh Machtelt swijgh stil, ick selje doch niet trouwen.Ga heen, geef mijn het kindt, ick sal het onderhouwen.Treckt weer na Rotterdam, ick sal u eer voldoen,Dat ghy u selven daer meê rijckelijck kunt voên.
Macht&apos;t Kindt daer ghy Vaêr van bent, dat sal ick noyt verlaeten,Al sou ick &apos;er me gaen bedelen langs de straeten,Myn eer Leander, die &apos;k verlooren heb door jouw,Kunt ghy my met geen gelt betaalen, maer met Trouw.Ach die ghy my soo dier, met eeden hebt geswooren,Waer door myn beste pandt, helaes! nu is verlooren.
LeanderHoe waerje noch soo slecht, myn soete lieve Meyt,Ghy weet die licht gelooft, dat die wort licht verleyt,Wilje &apos;t kindt niet missen, &apos;t is wel, je mach het houwen,Ick sal in eeuwigheydt u voor myn vrouw niet trouwen,Des Machtelt looft my vry, ick bender een vyant van.
MachtFy Leander, waerom beloofje my sulcx dan.Helaes! Is dit de troost, die &apos;k van u kom smeecken,Vervloeckt Leander, sijn u vals en loose streecken,Fy u, die door u lust, schelmachtich hebt verleyt,My, en myn beste pant, soo goddeloos ontvryt.Ghy die my hebt verleyt, sijt my een trouw behoeder,Ey hebt doch deerenis met een verlaeten Moeder,En kindt verlaeten van een trouweloose Vader, och!
LeanderHet klaegen komt te laet, ten eynde van &apos;t bedroch.
MachtAch hadt &apos;k u noyt gesien!
LeanderDat komt door &apos;t sott&apos;lijck mallen,Vrysters die met Vryers stoejen moeten eens vallen.
MachtOch! was ick noyt met jou op &apos;t heyloos bedt gegaen.
LeanderDat &apos;s waer Machtelt, had je me sulcx niet toegestaen.
MachtHoe kunt, meyneedige, ghy dus askeerich wesen?Aenschout u eygen kroost, en wilt u eedt eens leesen.
LeanderWegh, wegh je malle sloor, wel hey, hoe is &apos;et hier?Ey steeck &apos;et in je sack, bewaert dat moy papier,&apos;t Papier komt wel te pas, (weest &apos;er niet meê verlegen,)Als &apos;t kintje heeft gekackt, om &apos;t neersje aen te vegen,&apos;t Kint sal uw dienstigh sijn, voor levend tydtverdryf,Men sijt een schreyent kindt, dat maeckt een singent wijf.Wees jy de quaetste niet, ghy kundt een deuntje quelen,Als &apos;t kindt schreyt, &apos;t is soo fray met soo een pop te speelen.
MachtIs dit de Trouw, die ick versoecke voor mijn eer,Ach waer het niet geschiet, &apos;t geschieden nimmermeer.
LeanderTot soen van uwe eer, wort jou &apos;et kindt geschonken.
MachtHet staet my dier genoegh.
LeandDan machj&apos;er vry me pronkenEn wachten uwe beurt, je raeckt licht aen een man,Want elk soeckt een lief, die lustich haer ambacht kan.
MachtWie sou my nou begeeren?
LeandLaet af van sulcke vreesen,Lieve moêr, je selt noch wel leckre klockspijs wesen,(Draeghje jou maer eerlijck,) een schoenminck of een schreur,Die gaet gemeenlijck met sulcke Maegden deur,Seecker Machtelt, wilje die koop niet eens beklaegen,Denckt het sijn al geen Vrysters, die Roosekransjens draegen,Daer &apos;k je flus van sey, je kent &apos;er jou op beraên,Hoorje Machtelt; ick en sal doch niet met je gaenVoor de Roo deur, je hoeft daer niet eens na te wachten,Stelt het vry uyt je sin, laet vaeren die gedachten;Daerom Machtelt, vertreckt vry weêr na Rotterdam.
MachtNeen Vaêr, ick verlaet jou niet, met dit kleyne lam,Ick selje vervolgen, geen moeyten sel ick vreesen,Al sou &apos;et tot het eyntje van de Werelt wesen,Of mijn eer sal vergoet sijn, door u Echte trouw.Hy loopt van haer weghe n sy naer sijn Moeder
LeandMachtelt doet watje wilt, noyt sulje sijn mijn vrouw.binnen
Anne PietersMachteltmet haer kindt op d&apos;arm&apos;t IS geen noot Machteltje, al wil hy jou niet Trouwen,Weest niet bedroeft, ick selje voor mijn Dochter houwen,Hem Bastaert, jou Erfgenaem maecken van al mijn goet.Ie selt in Huys by mijn woonen, weest wel gemoet,Wy sullen saem gelijck als Moêr, en Dochter leven:Schrey niet, blijft maer in huys, om &apos;t kindt de Mam te geven,En ick sel gaen besien, dat ick hem krijgh aen boort.Machtelt binnenDe fielt het my lang genoegh gebrutst, hy moet nou voortMet dese Schepen, daer is doch geen salf aen hem te smeeren.Hoe willese hem dat Kindermaecken verleeren,Komt hy maer op &apos;et Schip, of in Oost-Inje aen,&apos;k Wed dat hem de weeldrigheyt daer wel sel vergaen,Hy sel die peeckel sonden noch moeten uyt sweeten,Als hy daer stinkent Vleys, en drooge Rijs moet eeten,Dan sel hy &apos;t eerst voelen, wat hy my heeft gedaen,Och sel hy wel seggen, mocht ick nou eensjes gaenAen mijn Moêrs tresoor, daer een stuck Kaes en Broot snyen,Hoe sou &apos;k&apos;er in byten; &apos;k sou daer geen Honger lyen,Mijn dunckt dat ick &apos;t al hoor: och waer ick hem al quijt,Daer is niet beter voor hem, als d&apos;Oost-eeuwicheyt.binnen
Leander weêr uytDAt onweer is verby, en van mijn hals geschooven,Bloet, dat was een travaet, het hoeckje ben ick boven,Dit komt &apos;er van jonge Meysjes, dat men soo leyt en speeltMet de Vryers, se slachten de Katten, die men streelt;Want het is een goet, daer men niet meê dient te mallen.Gelooft geen vryers, hoe minnelijck datse kallen,Haer woorden sijn als niet, se drayen als de weerhaenMet alle winden, ick mach hier eens kloppen aen.binnen
DiewWie klopt daer?
LeandEen eerlijck mens.
Diewer&apos;k Maeck soo laet geen deur open,Komt morgen by daegh.
LeanderHet regent en &apos;t is donker, waer sal &apos;k lopen,(Nou Diewertje laet men in,) en oock ben &apos;k niet wel te been;Diewer kijckt met een kaers &apos;t venster uytMaer wel versien met munt.
Diewer&apos;k Moet eens sien, wat benje voor een?Sijt ghy dat Lichtmis?
LeanderHoe duycker selt hier wesen.Wilje op doen, of niet?
Diewer&apos;k Komje by mijn uytgelesen.
LeanderGoeden avondt Iuffrouw.Diewer uyt
DiewerEn ghy van gelijcke MonseurMet een kus, excuseertmen Leander, dat &apos;k de deurBy tijts niet voor u opende, wat is je believen?
LeandHoort, wiltme voor eerst met een frisse dronck gerieven.
DiewerLeander, wy hebben sulcke schoone Franse Wijn.
LeandDat is goet Diewer, &apos;k moet eens met jou vrolijk sijn.
DiewerIoost tap een kan Franse Wijn, en wil een roemer spoelen.
IoostVan de beste Diewer?
DiewerIa, maer hoe meughje dus woelen.Leander houdje rust.
LeanderSoetert geeft men een soen.
DiewerWel goelick backus, dat wil ick seer garen doen.Daer hebj&apos; &apos;er twee voor een.Ioost met een kan wijn uyt
IoostHier heb ik de Wijn.
LeanderDaer op eens gedronken.
DiewerDat &apos;s geen Kaes eeten, nou wilt &apos;er niet lang meê proncken,Hoe sitje dus te leppen, giet &apos;et in je gadt.
LeanderDat &apos;s uyt.
DiewerWel moet &apos;et je bekomen, wat is dat,Wel hey &apos;k mach mijn kroes wel uyt, wiltse maer vol schenken.
LeanderMaet hout staet, volle roemers doen de Herssens krencken.
DiewerIe weet het, of &apos;t is je geseyt, de meeste schaa,Leander, datmen daer van krijght, is de pode-gra.
Leanderen Diewersingenen danssen te samen
     StemmeHEy lustich uyt de BorstLaet ons nu danssenspringenLaet mijden ons den dorstLaet ons te samen singenHet biertje met de wijnHet biertje met de wijnDat by een moje TrijnVVat kander soeter sijnVVant sonder dese tweeIs &apos;t vrolijck niet te leevenMaer wesen altijdt reeTot Vreughden ons begevenHet biertjemet de wijnHet biertje met de wijnDat by een moje TrijnVVat kander soeter sijn
DiewerICk kan niet meer, ick ben te moe, wel is dat springen.
LeandAvoes nouw eens gedroncken, mijn keel is droogh van &apos;t singen.
DiewerSoo de droes, dat mach ick lyen, ten eersten uyt.
LeandDaer Diewertje, lap dit oock ten eersten in je huyt,Dat &apos;s reusel in je buyck, en &apos;t sal je bloet verkoelen.
DiewerEy hou handen te huys, wel hoe meughje dus woelen,Sit stil, en houje rust, of anders loop ick heenAl mijn best na huys, en ick laet jou hier alleen,Wat mienje wel, je versolt al mijn moje kleeren,Daer komt niet een bras van, je soud mijn wat vereeren.
LeandHo; ho; het is je al meê om &apos;t hebben te doen,Wacht als het Sunter Klaes is, brengt dan je schoen,Hoor je wel Diewer, dan sal ick &apos;er jou wat in douwenUyt de darm, daer een boer sijn neus voor toe sal houwen.Komje dan.
DiewerDat vaerje selver in je back-huys,Wel wat brutst men die Geck, loop, loop, jou kale luys.
LeandNou niet soo boos, hoor hier Diewer, wil niet wegh loopen,Wees je maer te vree, ick selje wel wat moys koopen,Kom hier weêr sitten, daer is een halve Ducaet.Wat seghje nou soetertje, ben je noch al quaet,Nou geefmen eens een soen.
DiewerHoe maghje me dus sollen,Wel Leander hoe vroetje; je slacht de swarte mollen.
Leand&apos;t Moet &apos;er nou op staen, ick ben Mortjes lieve kint.
DiewerSiet toe quant, datje jou niet eens bedrogen vint.
LeandWaer maghje van prate, kom hier mijn soete troosje.Ey seghmen eens, wie was de plucker van je Roosje,En hoe veel kreeghje wel?
DiewerDat komt al seecker raar.Wat vragen is dat, hoe na wil je mijn biechtvaêrWesen, ey malle Geck, &apos;t is best dat wy eens drincken.Avous, de waerden hooren graegh, dat haer kannen klincken.
Beatrixwaerdin uytWEl Ionge luy, hoe maekje &apos;t hier al met malkaêr.
LeandAl lustich Beatrix, hoorje wel, ey beschaerOns wat om te eeten, eenige confitueren.
Beat&apos;t Is goet, ick salse gaen haelen, en stracks boven stueren.
LeandEeleweecken, &apos;k heb hier met Diewer soo een strijt.
BeaVerweerje als een Man, en toont wie dat je sijt.binnen
LeandDiewertje wat benje een Soete lieve susje.Mijn appel-bloosje, geef my noch een kusje.
DiewDat mach ick lyen, dat smaeckt als water uyt de sloot.Maer hoe benje soo groen, hou handen van men schoor.binnen
     Leander singht twee veersjens
VVy willen noch niet scheyden&apos;t Is wel een paer uurtjens te vroeghVVy willen&amp;c
DiewerDAer wort geklopt, swijght stil, ick selt een reys vraegen,Wie klopt daer?
AnneAl goet vriendt.
LeanderHier wil het wonder dagen,De duycker Diewer, &apos;t is mijn moêr, laetse niet in,Of de drommel selje haelen.Diewer van sijn moêr omgekocht sijnde, laet haer met de Dienders in huys.
AnneDit gaet nae je sin,Als je soo met vreugden mijn geltje meucht verteeren.Ick sweer je dat vogel, ick sel &apos;t je wel verleeren.Wacker mannen, ontsiet hem niet, vat de guyt maer aen.
LeandBlijf van mijn lijf, ick kan wel alleenigh na huys gaen.
AnneIe selt &apos;et huys voor dese mael niet meer aenschouwen.Vat hem.
LeandIck segh, wil je handen van mijn vleys houwen;En komt men niet nader.
IurienIs het hier al van de geck?Ga voort, of ick bruy je met de houwer in je neck.
Beatrixuyt geweest zijnde om confiturenkomt in huysWel wat is hier te doen, wat huys wort &apos;er gehouwen?
HansHou jy jou backus toe.
BeatIck moet jou eens aenschouwen.Voor jou niet schobbejack, wat bruyt men die luyshondt.
DiewerDan sou se wel geck sijn, dat se voor jou luy haer montSou houwen.
IurienVuylpruym moet &apos;er oock heur neus in steecken.
DiewWel jackhals, wel kasewarus, ick wil meê spreecken.Wel hey, wat komt ons al over in de naare nacht.
AnneEy lieve moêr, weest stil, en maeckt hier geen gejacht.Maer, hoe meugh je malkander soo leelijck uytmaelen.Weest niet verstoort, vrouwtje, wat is me seun te quaet?&apos;k sel &apos;t betaelenWat hy verteert heeft.
Beat&apos;k Heb &apos;t hier op dit bortje gestelt,&apos;k Sel &apos;t eens optellen, twee pont groot.
AnneDaer is jou gelt.
Beat&apos;k Bedanck je. Wel moet je nou na Oost-Inje vaeren?Dat &apos;s onversiens.
Leand&apos;k Hoop van neen, se sel heur wel bedaeren.
AnneNeen, je hebt my al lang genoch geringeloort,En getemteert, jou guyt. nou wacker, gae maer voort.binnen
DiewDat komt al te vaets, &apos;k meende soo wacker te smullenMet Leander, en mijn buyck met soetigheyt te vullen;Dat &apos;s nou af: hoe schielijck is die vreugt vergaen.&apos;t Is mijn eygen schult. Hadt ick doch de deur niet op gedaen.En Leander sel licht om peper moete vaeren.
BeatIa Diewer, met Ian ginge z&apos; &apos;et niet beter klaeren.Hy hadt hem verhuert na de Straet, &apos;k wed het hem noch spijt,En sou naer boort toe gaen, kom Seun, eer je van ons scheyt,Riep sijn vaêr, noch eens op je gesontheyt gedroncken.Hy keerde weêr om, doen maeckte se hem soo beschoncken,Dat hy nergens van wist, soo wiert de knecht misleyt:In plaets van na de Straet voer hy na Oost-eeuwigheyt.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>