<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="moli015inge01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De ingebeelde zieke</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename></forename>
          <surname>Molière</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 4</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/moli015inge01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Broer" sex="m/f/u">
          <persName>Broer</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Petiet" sex="m/f/u">
          <persName>Petiet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bartrand" sex="m/f/u">
          <persName>Bartrand</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Baggalyn" sex="m/f/u">
          <persName>Baggalyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Alet" sex="m/f/u">
          <persName>Alet</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Pronk" sex="m/f/u">
          <persName>Pronk</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Helena" sex="m/f/u">
          <persName>Helena</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mamshart" sex="m/f/u">
          <persName>Mamshart</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Narticoforus" sex="m/f/u">
          <persName>Narticoforus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Tryn" sex="m/f/u">
          <persName>Tryn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Manshart" sex="m/f/u">
          <persName>Manshart</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Manshert" sex="m/f/u">
          <persName>Manshert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Boudewyn" sex="m/f/u">
          <persName>Boudewyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Anna" sex="m/f/u">
          <persName>Anna</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ferdinand" sex="m/f/u">
          <persName>Ferdinand</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Florentyn" sex="m/f/u">
          <persName>Florentyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bagotyn" sex="m/f/u">
          <persName>Bagotyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Marticoforus" sex="m/f/u">
          <persName>Marticoforus</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Mansh" sex="m/f/u">
          <persName>Mansh</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Comedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1686">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

DE INGEBEELDE ZIEKE.BLYSPÉL.
t&apos; AMTERDAMBy Albert MagnusMet Privilegie
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

Aan den Heere Pieter Ranst Valkenier, Secretaris der Stad Amsterdam
Durf ik dit spel in duitsche kleeren,Eerbiedig met uw naam vereeren,OVolmaakte twee, die van één vierUw beider boezemen voeld blaken;Kan deezeu vrolyk maaken,Zo is myn arbeid ruim betaald;Myn tyd met woeker ingehaaldPieterCroixDen 22 van Grasmaand 1686.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Copye van de Privilegie.DE Staten van Hollandt ende Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburg tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrinden hadden gemaeckt en ren Toonele gevoert verscheide Wereken, soo van Treurspelen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerckt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysonder ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaeckt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verleenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne wercken reets gemaeckt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoeck voorsz. overgemerckt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine magt ende authoriteyt deselve supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen ende octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achter een volgende Jaren de voorsz. wercken die reeds gedruckt zyn, ende die van tyt tot tyt door haer gemaeckt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Lande alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daerom allen ende eenen ygelyken de selve wercken naer te drucken ofte elders naer gedruckt binnen den selve Onse Lande te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurre van alle de naergedruckte, ingebragte ofte verkogte exemplaren, ende een boete
van drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te ap-xix G. FAGEL. Ter Ordonnantie van de StatenSIMON van BEAUMONT. De regenwoordige RegentenSchouwburghAlbert Magnus In Amsterdam denJuly
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Aan den leezer.IK heb met voordacht uyt dit Spel datrin &apos;t Frans gemaakt heeftgenaamt dehet tusschen Spel uyt gelaatenals meede de promotie vanom dat het eene tot de Historie in het Spel niet doeten &apos;t ander meer moeyten als vermaak geeft. Ik heb in &apos;t eyndigen van ditiets by gevoegdin gevalle het U zoo veel kan genoegen als ik my daar van inbeeldezal die stoutheid my haast vergeeven zijn. Zoo dit Spel te zien of te leezen U zoo voldoe als my het berijmenzal mijn arbeid ruym betaalt zijn P.d. la Croix
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    


De ingebeelde zieke.Eerste bedryf.Eerste tooneel.
ManshertKMoet voor geen reekening van de Apoteeker vreezen.Maar vijf en vijf maakt tien, en tien is twintig net.Voor een klistery die door dringent was, gezetDe vierentwintigste November ten half achten,Om de ingewanden te verkoelen te verzachten.Apteeker Bagotijn gy stelt dat heel beleefd,Al die zoo reed&apos;lijk is toond dat hy wijsheyt heeft;O gy verdiend dat elk van u wat goeds mag hoopen,Men moet een zieke niet ten eerste &apos;t vel afstroopen.Den zelve dito noch voormiddags een klisteer,Dats dartig stuyvers; maar ik ben uw dienaar Heer,Hoor Bagotijn gy schreeft daar niet meer voor, voor deezen,Als twintig, dat zal op zijn Apoteekers weezenTien stuyvers, Bagotijn daar zijnze en ok niet meer.Den zelve dito een afdrijvende klisteer,Na Doctoraal resept gemaakt van veele zaaken,Om &apos;t onder deel van Heer Manshert me schoon te maaken,Hoe dartig stuyvers? Hoor Apteeker, met verlof,Dats wel de helft te veel, o dit gaat al te grof.Den zelve dito een Mixtuur om rust te geeven,Twee gulden, &apos;t is niet veel, rust dranken doen my leeven.Maar tweemaal tien en tweemaal twintig &apos;t kan niet misDat is net sestig, ha, ik heb het kunsje wis.Den vijfentwintigsten een drank om te purgeerenVan verze Kassia en Seene die lakzeeren,Om daar door t&apos; ingewand te ontlasten van veel gal;Vier Gulden, Bagotijn, dit Paard en vind geen stal,Leef en laat leeven, foey, dit gaat te grof Apteeker,Dat heeft u Florentijn niet geordoneert voorzeeker.Schrijf daar dry guldens voor zoo &apos;t u belieft, dats goet;Nu toond gy dat gy hebt een oprecht teer gemoed.Noch op dien zelve dag een drank om te astringeeren,En te doen rusten, goed, twee guldens, &apos;t is ter eeren.Den zesentwintigste een Carminatief klisteer,Om al de winden van u af te drijven Heer,Hoe dartig stuyvers? hoor daar zal ik tien voor stellen.Des avonts nochmaals u een dito doen bestellen,Tien stuyvers &apos;t is genoeg ik heb&apos;er van gebraakt.Den zeev&apos;nentwintigsten een drank gereed gemaakt,Om kwa humeuren ras en vaardig te doen zakken,Om heel gemakkelijk en met vermaak te kakken.Hoe dartig stuyvers voor die drank? ik denk wel neen,Daar zijnder twintig, &apos;k zie gy zijt ook wel te vrêen.Den achtentwintigsten gemaakt om te verkoelen,een huy-drank, hoe een kroon? Hola na mijn gevoelenIs dat te veel, daar zijn tien stuyvers. Noch voort lestEen kostelijke drank van Bezoar, de restSyroop Alkermes en Limoen, maar hoe vijf gulden?Al zoetjens Bagotijn, dit hoef ik niet te dulden.Zoo jy zoo voort gaat Apoteker, halte, sta,Zal &apos;t my verveelen langer ziek te zijn? O ja.Hoor Bagotijn, gy moet wat zagter zijn in &apos;t schrijven,Wild gy Apteeker en zal ik uw zieke blijven.Daar zijn twee guldens voor, maar vijf en vijf is tien,En tien is twintig en noch dartig, laat eens zien,Dat maaken vyftig, en noch dartig dat is eeven,Net tachentig, zie daar, zie daar ik zalze u geeven.O Bagotijn gy hebt my dapper geabuzeerd,&apos;K ben zesmaal minder in vier dagen geklisteerd,Als in vier dagen die te vooren zijn verstreeken,Nou weet ik de oorzaak van mijn ziektens en gebreeken.Ik was van deeze week wel eens zoo ziek, maar hoor,&apos;K zegt u Apteeker en u Florentijn, Doctoor,Verbeeter dat en wilt wat meerder op my letten.Kom Trijntje, Trijntje kom om alles wech te zetten,tingHoe kom je niet, ja wel, elk laat my hier in nood,Ik zie die ziek is, o die is al levend dood;Elk vlugt my, o dit komt mijn ziekte noch vergrootentingTrijn, kom je niet, Trijn, Trijn, Karonje rept je pooten,En haal jou hielen zoo wat rasjes na je toe.tingWel hoord dan niemand niet, dit roepen word ik moetingJou Hoere kind, jou pry, jou vuilste der Schurkinnen,Vergeetje een zieke zoo, dit raakt my aan de zinnen.tingDit maakt me al bijster, o het Hoofd dat draayd my omTrijn zeg ik andermaal, Trijn zeg ik.ting
TrynHeer ik kom.
Tweede tooneel.ManshartTryntje
ManshartKAronje, Varreke, kreng.
TrynMaar Heer is dat ook gillen,Jou onverduldigheid doet al mijn leeden trillen,Ik liep door haastigheid mijn hooft daar schier uyt lit.
ManshartJou Aapebakkes, zie jy niet dat ik hier zit.Ik ben schier dood jou zwijn, daar is een uur verstreeken,Dat ik dus zit alleen verzeld met mijn gebreeken.
TrynOch, och!
ManshartZwijg Varken zwijg op dat ik jou bekijf.
TrynDoet dat toch niet mijn Heer, ik heb mijn heele lijf,Door ras te loopen, schier aan spaanderen gestooten.
ManshartIk riep en niemant kwam.
TrynIk liep met Haaze pooten.
ManshartMijn keel is schor en hees van &apos;t roepen. O jou pry.
TrynMijn kop is heel gescheurd. Hoor Heer kom schelden wyMalk aar dat kwyt.
ManshartJou Zwijn, jou lijf uyt.
TrynLaat dat blijven,Want ik zal huylen Heer wilt gy noch langer kijven.
ManshartVerraaderes, my hier alleen te laaten, nochDe vreugd vant kijven te beletten. O jou Zog.
TrynHoe vind jy jou vermaak in &apos;t kijven &apos;k magt wel lijen,Begin maar, want ik schep noch meer vermaak in schrijen,Zy huyld
ManshartHoor laat dat blijven Tryn, ik kijf niet, doe mijn wil.Zijt my gehoorzaam, zet dat alles weg, zwijg stil.Heeft mijn klisteer gewerckt?
TrynMaar wat klisteer? van heeden?
ManshartJa, is my daar door ook van daag veel Gal ontgleeden.
TrynHoor dat is Bagotijn de Apteeker maar bewust,Die laat ik met zijn Neus dat roeren zoo &apos;t hem lust.Hy heeft daar voordeel van.
ManshartGa Kalfsop prepareeren,Men zal van daag my voor de tweede maal klisteeren.
TrynDe Apteeker en Doctoor die speelen met u.
ManshartHoe?Wat zegje Tryn?
TrynIk zeg gy zijt haar melk Koe.
ManshartHoor Tryn het voegd u niet hier van te raizoneeren.Roep jy mijn Dochter, laat de Doctors ordoneeren.
TrynDaar komt uw Dochter zy verstaat uw meening ras.
ManshartHelena, Dochter hoor gy komt hier recht van pas.
Darde tooneel.Manshart, Helena, Tryn
ManshartLEen aan uw Vader, uw Papa, aandachtige ooren.
HelenaPapa Lief spreek zoo &apos;t u belieft, ik zal het hooren.
ManshartMaar zacht mijn stok, mijn stok, wat is die klisteer sterk.
TrynWat geeft ons Florentijn en Bagotijn al werk.Loop loop, mijn Heer loop ras, het mogt u aars ontglijen,Naa &apos;t Kakhuys al je best.
ManshartO Tryn wat moet ik lijen.
Vierde tooneel.HelenaTryn
HelenaTRyntje.
TrynJuffrouw.
HelenaTryntje.
TrynJuffrouw.
HelenaZie my eens aan.
TrynIk doe &apos;t al.
HelenaKunt gy wat ik zeggen wil niet raan?
Tryn&apos;t Zal van die Jongman zijn die u voor weynig daagen,Met weynig woorden kon bekooren en behaagen.Daar gy zes daagen lang van maalde, die gy mind.
Helena&apos;t Is wonder daar gy &apos;t weet dat gy niet eerst begint,Van hem te spreeken zo kost ik die moeyte spaaren.
TrynGy geeft geen tijd dat ik my voor u kan verklaaren.
HelenaDie tijd, die tijd alleen word van my maar betreurd,Dat niemant van hem spreekt.
TrynWel Juffrouw wacht uw beurd.
HelenaKunt gy de Liefde die &apos;k hem toedraag ook verachten,Benijd gy onze Min?
TrynDat zal ik my wel wachten.
HelenaDat ik zoo diep deel in al zijn bekoorlijkheen,Mishaagd u dat ook, spreek?
TrynDat zeg ik niet, o neen.
HelenaZoud gy my raan dat ik gansch roereloos van binnenBleef als gevoeloos van zijn bekoorelijk minnen.Ziet gy het nootlot niet in deeze Vrijery?Hoe dat hy door &apos;t geval eerst kennis kreeg aan my?
TrynO ja.
HelenaIs dat geen proef recht van een man met eeren.Daar hy my niet en kon, mijn zaak te diffendeeren.
TrynVerzeeker.
HelenaIs dat niet recht eedelmoedig, goed:Met welk een gratie doet hy alles &apos;t geen hy doet.Is hy niet wel gemaakt, en is hem niet gegeeven,&apos;t Aier van wel spreeken ende gaaf van wel te leeven?De tochten van zijn hert, zijn woorden, zijn gebaarDie komen over een, zoo wonder net.
TrynDats waar.
HelenaMaar zouder aan zijn trouw of liefde ook iets ontbreeken?Ey Tryntje zeg eens hoe het by u leyd, wil spreeken.Zou hy my niet oprecht beminnen?
TrynHet kon zijn,Een Minnaar speeld een rol in waarheit en in schijn.
HelenaHoe zou een Minnaar, die zoo spreekt als hy bedriegen?
TrynDe beste Minnaar is die maar het best kan liegen.Zy hebben dikmaals my met eeden dier en zwaar,Hun trouw gezwooren, maar ze liegen allegaar,Zoo meenigmaal als ik geloof sloeg aan hun loogen,Bevonde ik, maar te laat, my jammerlijk bedroogen,Met zy verkrijgen daar zy brandende na staan,Vervliegd hun liefde en al het vrijen is gedaan.Mijn lieve Juffer laat u door de hoop niet vlijen.Maar laat uw Minnaar tot op &apos;t echte bed u vrijen.Op morgen zult gy zien &apos;t begin van zijne trouw,Wanneer zijn vrinden u verzoeken tot zijn Vrouw,Gelijk hy in de brief belooft aan u geschreeven.Tot op de Trouw-dag moet gy in bedenken leeven.
HelenaZoo deeze my bedriegt in zijne vrijery,Geloof ik niemant meer hy zy ook wie hy zy.
TrynDaar komt uw Vader aan.
Vyfde tooneel.Manshart, Helena, Tryn
ManshartNu zult gy, Dochter, hooren,Iets dat u aangenaam zal klinken in uw ooren:Gy word ten echt verzocht, komt dat niet onverwacht?Wel Dochter, wel, my dunkt dat gy van blijdschap lacht,O dat ten echt verzocht kan recht uw hert verfraaijen.Die jonge Meysjes kan men maar met trouwen paaijen:Natuur! Natuura! Ha hoe is zy in haar schik.Helena &apos;k zie het zal niet noodig zijn dat ik,Of gy geneegen zijt te trouwen u zal vraagen.
HelenaHet is mijn plicht Papa in alles te behaagen.
ManshartKind uw gehoorzaam zijn geeft my een groot vermaak.Gy zijt de Bruyd, dat is nu een gedaane zaak.
HelenaPapa &apos;k wil blindelings my aan u overgeeven.
ManshartUw Stiefmoer wilde dat gy zoud in &apos;t Klooster leeven,Met uw kleyn Zustertje Alet: maar dat is mis.
TrynDat stuk oud Koe-vlees weet wel wat haar intrest is.
ManshartZy meende u huwelijk met kracht om ver te stooten;Maar ik gaf hem mijn woord, uw Huw&apos;lijk is geslooten.Gy zijt de Bruyd en zult ook trouwen, en al dra.
HelenaIk zal zoo lang ik leef u dankbaar zijn Papa.
TrynIk ook mijn Heer, gy hebt een wijze daad bedreeven,Aan een braaf eerlijk Man uw Kind ten echt te geeven.Gy hebt uw leeven noch geen beter zaak gedaan.
ManshartIk heb hem nooit gezien, maar echter &apos;t zal wel gaan,Ik twijfel niet of hy zal my en u behagen.
HelenaNu gy my door uw woord aan hem hebt opgedraagen,Zal ik niet veynzen maar u zeggen, hoe dat hyVoor weijnig daagen hier eerst kennis kreeg aan myDoor zeeker voor val, dat ons heeft aaneen verbonden,Zoo vast, dat hy daar om zijn Vrinden heeft gezonden,By u, die my voor hem verzoeken ook ten echt.
ManshartGoet, dat gevalt my, maar dat was my niet gezegt.&apos;t Is echter best dat hy ons beyde kan behaagen:Ze zeggen hy is groot en wel gemaakt.
HelenaVolslagen.
ManshartBevallig.
HelenaZeekerlijk.
ManshartDie een vroom aanzigt heeft.
HelenaZeer vroom.
ManshartOok wijsselijk, wel opgebragt, beleeft.
HelenaVolkomelijk, ô ja.
ManshartHy heeft een deugdzaam weezen?
HelenaPapa elk kan de deugd klaar in zijn aanzigt leezen.
ManshartHy spreekt Latijn en Grieks.
HelenaDat weet ik niet Papa.
ManshartHy zal ook in het kort al Doctor zijn, o ja!
HelenaHy Vader lief?
ManshartWel hoe? Dit komt my vreemt te vooren,Dat gy dat niet en weet.
HelenaWie heeft u dat doen hoorenHeer Vader?
ManshartWelk een vraag. Wel Doctor Florentijn.Dat is zijn Oom.
HelenaZijn Oom, zijn Oom! hoe kan dat zijn?Hoe is Heer Ferdinant zijn Neef? wie het zijn leevenDaar van gehoord Papa? dat moet gy my vergeeven.Heer Ferdinant die heeft een Oom die hiet de Groot,&apos;t is een besturve Soon zijn Ouders die zijn dood.
ManshartWat Ferdinant wat leyd u in het hooft te zweeven?Ik spreek van die ik u ten huw&apos;lijk heb gegeeven.
HelenaDaar spreek ik ook van.
ManshartWel, zoo weet gy ook dat hyDe Broeders zoon is van Heer Florentijn die gyVerkooren hebt. En dat hy word Bertrand geheeten.Maar hoe gy staat verzet &apos;k moet daar van de oorzaak weeten.Ik heb op gistren met de Doctor FlorentijnZijn Oom en met zijn Vriend de Apteeker BagotijnUw huwelijk mijn Kind geslooten, en zijn Vader,Verwacht ik hier van daag. Helena kan het nader?
HelenaGy spreekt Papa lief van een ander als ik dacht.
TrynDaar gy zoo rijk zijt Heer, zoud gy nu uw geslacht,Besmetten dat het met een Doctor werd geteekend,De Doctors worden maar by Ambachts-luy gereekend;Die door haar veelheit nu verdienen pas droog brood.Een die een Doctor trouwd, die is al levend dood;Het zijn meest beulen of moordadige tirannen.Een Docter Heer? wel foey, wil die gedachten bannen.
ManshartWel waar moey jy jou me? jou konkel houd je bek.Slorel, Karonje, zwijg of ik breek jou de nek.
TrynOnstel u niet mijn Heer want gy zijt ziek.
ManshartWarachtig,&apos;t Was my vergeeten gy maakt my dat weer indachtig.
TrynZoo &apos;t u beliefd ey spreek met een bedaard gemoed.Om welk een reede keurd gy doch een Doctor goedTe trouwen met uw Kind?
ManshartWel Tryntje hoor de reeden,Mijn lichaam ziek en zwak doet my haar uyt besteeden,Aan zulk een die my kan verlichten al mijn pijn,Die de remedien weet die my noodig zijn.
TrynIs dat de reede, hoor ga eens in uw geweeten.Zijt gy wel ziek mijn Heer?
ManshartHoe is u dat vergeeten?Karonje, wel ik zweer.
TrynMijn Heer bedaar, bedaar,Onstel u niet want gy zijt ziek.
ManshartDat is wel waar.
TrynJa gy zijt ziek mijn Heer, noch zieker laat dat weezen.Maar denk uw Dochter kunt gy zonder kunst geneezen:Zy is niet ziek, zy hoeft geen Doctor.
ManshartJy spreekt stout,Het is om mijnent wil dat zy een Doctor trouwd.O een goedaardig kind behoord met vreugd te trouwen,Een die haar Vader lang kan in gezondheit houwen.
TrynMag ik u raaden?
ManshartWel wat zoud gy raan?
TrynMaar hoor.Geef aan Helena, aan uw Dochter geen Doctoor.
ManshartWaarom?
TrynGeen Doctor kan Helena toch behaagen.Zy hoord u alle daag niet als van Doctors klaagen.Zy lacht met Florentijn en met zijn neef Bartrand,En alle Doctors die &apos;er zijn in &apos;t gantsche Land.
ManshartLacht zy &apos;er me, ik niet, hy zal alleenig ervenVan zijn Heer Vader, en komt Florentijn te sterven,Dan erft hy ook alleen, en die heeft dat is waarTwee duizend guldens aan inkomste jaar op jaar.
TrynDan heeft hy meenig onder &apos;t Paard zijn buik doen leggen.
ManshartTwee duizend gulden &apos;s jaars, ha dat is wat te zeggen.
TrynTwee duizend gulden &apos;s jaars is dat ook zoo veel geld?Zouw daar uw Kind om met een Doctor zijn gekweldZoo lang zy leefd, weg weg, de Doctors zijn meest vrekkenEn daar der dry zijn, zijn de meeste part wel gekken.Al wie een Doctor uit zijn huis houd heest geen nood,Die leefd gelukkig en die sterft zijn eijgen dood.De Doctors trouwen maar alleenig om te leeren,Om haar vergiften en haar pillen te probeeren.
ManshartWanneer mijn Dochter trouwd de Neef van Florentijn.Dan zal ik door zijn hulp wel haast genezen zijn.
TrynDats waar, maar door de dood zal hy u haast genezen,Door een klein poeijertje zal uw goed ziin goed weezen.
ManshartIk heb hem haar belooft, ik wil ook datze &apos;t doet.
TrynHoe tegens haaren dank? mijn Heer gy zijt te goed.
ManshartGoed ben ik, maar ook kwaad, wanneer ik kwaad wil worden.Jouw Apebakkus &apos;k wou dat jy my niet meer porden.
TrynAl zacht mijn Heer al zacht gedenk u ziekte.
HelenaJa.Bedaar, onstel u niet. Vergram u niet Papa.
MamshartHelena hoor ik wil, ik ly geen wederleggen,Dat yder wie u noemt Juffrouw Bartrand zal zeggen.
TrynDat zal heel anders gaan, mijn Heer gy hebt abuys.
ManshartDan zal het Klooster haar verstrekken tot een Kluys.
TrynGy hebt het hert niet om int Klooster haar te steeken.
ManshartHet zal my niet aan kracht veel min aan hert ontbreeken.
TrynDats in uw macht niet Heer, al wierd gy schoon getard.
ManshartWie zou &apos;t beletten?
TrynGy, uw Vaderlijke hart.
ManshartMijn hert is staal en steen ik laat my niet beweegen.
TrynDaar stel ik niet meer als van haar een traantje teegen.
ManshartHaar traanen, haar beklag, die acht ik niet een beet.Helena van nu af zoo maak u vry gereetOm met de Heer Bartrand uw Bruydegom te trouwen.
TrynEn ik begeer dat gy uw woord hem niet zult houwen,Ja ik verbie haar hem te trouwen.
ManshartStoute pry,Wat komt my over, jy verbied haar trouwen, jy.
TrynJa ik verbie het haar, de meyden, daar de HeerenNiet wijzer zijn als gy, die mogen wel regeeren,Als ik nu doe.
ManshartWel Tryn, wel Tryn hoe zal &apos;t hier gaan?
TrynHet is mijn plicht om de eer van &apos;t huys wel voor te staan.
ManshartHelena geef mijn stok, karonje &apos;k zal jou leeren,Zoo stout en onbeschaamt mijn achtbaarheit trotseeren.Helena houw haar vast.
TrynJa ik verbie het haar.
HelenaOnstel u zoo niet gy zijt ziek.
ManshartOch dat is waar.Die moeylijkheeden zijn genoeg om my te dooden.
Sesde tooneel.Manshart, Helena, Anna, Tryn
ManshartACh lieve Huysvrous ach uw komst was hier van nooden!
AnnaMonceur wat schortu? och!
ManshartKom help, kom help me voort.
AnnaWat let u Kindie lief?
ManshartZy hebben my verstoord.
AnnaMijn zoete lieve Man, wie derft u dus ontroeren?
ManshartDie ongebonde pry, die wil haar tong niet snoeren.
AnnaZijt doch zoo haastig niet.
ManshartS&apos; heeft my schier dol gemaakt.
AnnaUw herzentjens zijn teer, gy zijt wat licht geraakt.Spreek doch zoo hard niet Kind, al zachjens zoete Vader.
ManshartZy spreekt my teegen, en dat maakt my noch veel kwaader.
AnnaNu nu zijt wel te vreen, zijt wel te vreen Papa.
ManshartDie onbeschaamde, zeyd dat ik niet ziek ben. HaKaronje.
AnnaO die pry is altijd stout in &apos;t spreeken.
ManshartGy weet mijn ziekte Kind, ja gy kend mijn gebreeken.
AnnaGy hebt gelijk mijn Lief, o Trijn wat valje ons af.
ManshartZoo zy haar tong niet snoerd zoo helpt ze my in &apos;t graf.
AnnaOch! och!
ManshartZy maakt dat ik kom zoo veel gal te loozen.Onsla u van die Meyd, de booste aller boozen.
AnnaMijn uitverkooren Man, de Meyden allegaar,Scheeld vry wat aan, wy zijn gelukkig lieve Vaar.Men moet, gedwongen om haar deugden, wat verdraagen.Daar zijnder weijnig die veel deugen deezer daagen.En onze Tryntje is trouw, zorgvuldig, naarstig, net,De poort klok trekt haar alle dagen van het bed.Wat zijnder Vrouwen van haar Meyden al bedroogen,Schoon zy haar doen bespiên gelijk met hondert oogen.De Meyden zijn meest loos, arglistig, trouwloos, licht,Klapachtig, zorgeloos, vals, schoon voort aangezigt.En van dat alles valt van Tryntje niet te zeggen.Zy is stijfzinnig, zy wil altijd weederleggen.Zy zalt wat mye Vaar, kom Trijntje, kom hier voort.
TrynHier ben ik.
AnnaMaar waarom heb jy mijn Man verstoord?
TrynHoe ik Mevrouw, hoe ik? dat zal ik my wel wachten,Al wat mijn Heer en u behaagt, zal ik betrachten.
ManshartOntkenje dat jou pry, dit raakt my aan &apos;t verstand.
TrynHy zey Levyntje was de Bruyd met Heer Bartrand,Ik zy hem dat hy haar geen ryker Heer kon geeven,Maar dat haar nutter was voor de echt het kloost er leeven.
AnnaWel daar steekt zoo veel kwaad niet in mijn lieve Man.
Manshart&apos;k Weet niet hoe mijn geduld dat langer lijen kan.
AnnaGy hebt gelijk Monceur, jy Trijntje, jy zult zwijgen,Of jy zult in het kort van my jou paspoort krijgen.Geef my de mantel die gevoert is met rood Baay.Nou beddekussens zoo, zie daar, nouw zitje fraay.Trek nu de muts ter deeg in de oogen over de ooren.
ManshartDats goet mijn Engel. Maar nouw kan ik zien noch hooren.
AnnaDaars niet dat meer verkoud als wind ontrent het hooft.
ManshartWat ben ik u verplicht, ik was al lang berooftVant leeven had gy zoo op my niet willen letten.
AnnaLicht u Papa, ik zal u op dit kussen zetten.Laat my dit leggen om u te ondersteunen, wantGy zijt zoo zwak. En dat mijn Kind aan de ander kant.En dat Papa lief om uw hoofd wat op te houwen.
TrynEn dat mijn Heer op dat uw herzens niet verkouwen.
ManshartO jy versmoord my, ô Karonje.
AnnaDoetze u zeer?Zy dagt u wel te doen.
ManshartOch, och! ik kan niet meer.
AnnaWaarom verstoort gy u zoo ras mijn uytverkooren.
ManshartDaar is geen boozer noch geen vuylder Meyd geboorenAls dat kwaad aardig Kreng, och, och, zy hullip myDaar van mijn zelve, zy vermoord my noch die Pry.Wel tien Purgatien en ook wel tien KlisteerenHeb ik van doen om weer te reconvalezeeren.
AnnaZagt, zagt, mijn Boutje lief, ey hou u wat gerust.
ManshartMijn zoete Tortelduyf, gy zijt mijn troost mijn lust.
AnnaMijn Maatje lief, och, och!
ManshartIk zal uw Liefde loonen.Dat u mijn Testement op deze dag zal toonen.
AnnaOch spreekt daar toch niet van, want dat ontstelt my weer.Het woord van Testement benaut my &apos;t hert noch meer.
ManshartNotaris Pronk zal hier en met ten eersten koomen.
Anna&apos;k Heb hem eer ik hier kwam in &apos;t voorhuys al vernoomen.
ManshartKind laat hem binnen staan.
AnnaNotaris Pronk kom in.
Zeevende tooneel.Manshart, AnnaPronk
PronkHEer Manshart zijt gegroet.
MamshartHet gaat niet na mijn zin.Ik ben zoo ziek.
AnnaOch, och.
ManshartDies woude ik voor mijn Sterven,Mijn Vrouw by Testement doen al mijn goedren erven.Ik wil mijn Kinderen uyt sluyten.
PronkMaar dat kan,Onmooglijk niet geschien.
ManshartGeef my daar reeden van.
PronkBy Testement mag hier een Man zijn Vrouw maar maaken,Een Kindsdeel en niet meer, voor al, ten waare zaakenDat daar geen Kinders zijn, zie daar moet op gelet.Want dat is hier &apos;t gebruyk, dats vollegens de Wet.
ManshartDat kan niet mooglijk zijn, de Wetten en de ReedenDie koomen over een. Hoe word dat dan geleeden,Dat my verboden word, mijn Vrouw die ik zoo eerDie ik zoo Lief heb als my zelve, ja noch meer,Die al mijn wellust is, die om my te behaagenAlle ongemakken en veel last met lust wil draagen.Dat ik die goeje Vrouw die my bemind zoo teer,Een Kinds gedeelte maar zou maaken en niet meer?&apos;k Moet met mijn Advocaat daar over Conzuleeren.
PronkGeen Advocaat kan u van die Wet abzolveeren.Al hun advyzen zijn gegrondvest op de Wet,Op de Conscientie daar word niet eens opgelet.Dat is ons Werk, want wy Notarizen wy letten,Op de betaam&apos;lijk heit veel meer als op de Wetten.Geef uw gereed Geld by uw leevendige Lijf,Met Obligatien, Transpoorten aan uw Wijf.Maak Obligatien op u aan uw Vrouws Vrinden,Met Rissepissen dat zy &apos;t na uw dood zal vinden.
ManshartGy zijt een eerlijk Man, mijn Heer gy spreekt oprecht,Mijn Huysvrouw had my dat van u ook al gezegt.Daars in de Alkoove en in de Koffer aan KruzaatenTien duuzend guldens en zoo veel noch aan Ducaaten.&apos;k Zal u de Sleutel daar van stellen voort ter hand.Twee Obligatien ten lasten van het LandWaar van de een zes is, ende de aar vierduuzend Ponden,Met haar Transpoorten zijn zy aan malkaar gebonden.&apos;k Zal ze u ook geeven.
AnnaOch spreek daar toch nimmer van.Gy doet my sterven och, van vrees mijn lieve Man.Hoe veel Ducaaten en Kruyzaaten zey Papaatje?
ManshartTien duuzend guldens elk, daar is niet meer Mamaatje.
AnnaAl s&apos;Waerels goed acht ik by u als niet mijn Lief.Wat Obligatien zijn &apos;t?
ManshartMonceur hoor d&apos;eene BriefIs zes en de aar is vier.
AnnaMaar Paatje Lief zijnt Ponden,Als Zeeuwze Ponden Vlàams, of Steerlings als te Londen?
Manshart&apos;t Zijn Ponden Kindje Lief van veer, van veertig groot.
AnnaVan u te scheyden ach mijn Lief, ik schrey me dood.Wanneer gv dood zijt ach, dan wensch ik niet te leeven,Mijn uytverkoore Man wil my doch niet begeeven.
PronkEy spaar uw traanen tot het tijt is, want de zaakIs noch niet disperaad.
AnnaMijn Man, al mijn vermaak.Mijn hoop, mijn troost, mijn heil, van u te moeten scheyen,Dat kan onmogelijk zijn, ik wil my dood gaan schreyen.
PronkBedaar Mevrouw bedaar, ey stel u wat te vreen.
AnnaNotaris Pronk, och, och, gy weet het niet, o neen,Hoe bitter dat het valt van zulk een Man der MannenDie ik zoo Lief heb, door de dood, te zijn gebannen.
ManshartDat my zoo zeer bedroeft en ook het meest verveeld,Is dat ik by u niet een Kintje heb geteeld.De Doctor Florentijn had dat wel moogen zwijgenDat ik door hem, by u mijn Kind, zou Kinders krijgen.
PronkGelieft u dat wy nu beginnen?
ManshartJa, maar hoor,&apos;t Is beeter dat wy gaan hier naast in mijn Kantoor,Daar zijn wy Vryer Kind, ey wil my onder steunen.
AnnaKom, kom mijn zoete Man, wil op mijn Schouder leunen.
Agste tooneel.HelenaTryn
TrynHElena hoor, ik ben heel ongerust van geest,Uw Stiefmoer is hier met Notaris Pronk geweest.&apos;k Heb van een Testement gehoord, &apos;k vrees voor u Vader,Die hadden wy vergramt dat maakt de zaak veel kwader.Uw Stiefmoer zal haar vant geval bedienen.
HelenaStil,Dat scheeld my niet, hy mag zoo leeven als hy wil,Met al mijn Goed, indien hy my maar laat behouwen,Mijn vrye keur dat ik met die &apos;t my lust mag trouwen.En dat hy my maar van die Doctor wilontslaan,Wat dat zijn Goed belangt daar leyd my weinig aan.
TrynUw Stiefmoer tracht my tot haar hulp u af te troonen,Maar ik zal tot mijn dood u trouwe dienst betoonen,Dies zal het noodig zijn dat wy wel onderstaan,Wat hier gebeurd, op dat men ons niet kan verraan.Hoor, ik zal veynzen, en ik zal uw Stiesmoer zeggen,Dat ik met haar gelijk de zaaken aan wil leggen.Zy die daar na verlangt zal my haar hert terstond,Van alle zaaken voort ondekken tot de grond.
HelenaHoe zalmen &apos;t voort gaan van mijn Vaders wil best krenken,Dat schriklijk opzet, ach ik sterf daar aan te denken:
TrynUw Minnaar Ferdinand die moetme doen verstaan,Uw Vaders wil, en ook wat datter dient gedaan.Hy moet int zenden van zijn Vrienden niet vertraagen,Uw doen verzoeken.
HelenaWie zal hem die bootschap draagen?
TrynMijn ouwe Vryer die zal veel doen om mijn gunst,Hy zal ons deeze zaak uytvoeren na de kunst,Hy zal my daar voor weer wat kussen, strooken, streelen,En om u dienst te doen zal my dat niet verveelenVerlaat u op my, slaap gerust, ik hou de Wacht,En slaa op alles wat hier omgaat naerstig acht.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Tweede bedryf.Eerste tooneel.TryntjeFerdinand
TrynMAar is dat Schellen? wel de Schel die zouw wel breeken,Wats uw begeeren Heer?
FerdinandIk moet u Juffer spreeken.
TrynIk schrik dat ik u zie, zijt gy het Ferdinand?
Ferdinand&apos;k Zoek hier mijn nootlot, en daar ik door Liefde om brand,De schoon Helena, want ik kom om haar te vraagenHoe zy haar, by, Bartrand, die zot, van daag zal draagen,Ik ben gewaarschout dat haar Hnw&apos;lijk noch van daagGeslooten worden zal, ey roep haar eens om laag.
TrynO zy is zoo mijn Heer, ten eersten niet te spreeken,Wie by haar zijn wil moet gebruyken list, en streeken.Zy word zorgvuldig als gy weet, bewaart, zy gaat,Niet van haar Kamer, en komt nimmer op de straat.Dat gy haar onlangs op de Schouburg zaagt had reeden,Daar had haar oude min, haar Vader om gebeeden.Maar dat daar voor viel, is aan niemand noch gezeid.
FerdinandDat is voorzigtig. Maar hoor Trijntje, trouwe Meyd,Ik kom hier niet in schijn van Minnaar, mijn begeeren,Is om als Meester, haar de France Taal te leeren.Ik ben haar Meesters Vrind.
TrynDan hebje wel gedaan.Daar komt haar Vader, sta jy stil, ik spreek hem aan.
Tweede tooneelManshart, FerdinandTryn
Manshart&apos;K Moet daag&apos;lijks deeze Zaal met mijne stappen meeten,Ruym tien maal, maar oft in de lengte of in de breetenMoet weezen, weet ik niet, dat prijkel is te groot,Ging ik verkeert, gewis ik stapte in mijne dood.Hoe achteloos zou ik mijn zelve zoo verliezen.
TrynMijn Heer daar is een Man.
ManshartJa wel, zy scheurd de vliezenVan bei mijne ooren och, mijn hert dat klopt en slaat.Vergeetje, dat men met geen Zieken zoo hart praat?
TrynMijn Heer, daar is een Heer.
ManshartIs dat mijn hoofd weer breeken,Als jy wat zeggen wilt, zoo zeg het zonder spreeken.Schreeuw toch zoo hart niet Trijn.
TrynMijn Heer.
ManshartWel dat gaat goet,
TrynIk zeg.
ManshartWat zegje?
TrynDat die Heer u spreeken moet.
ManshartLaat hem hier komen, maar hy moet my niet veel vraagen,Hy maak het kort en klaar, mijn hoofd kan niet verdraagen.
TrynSpreek zagjes, op dat gy dees Zwakke en Zieke Heer,Niet moeilijk maakt, want ziet zijn Hersenen zijn teer.
FerdinandMijn Heer &apos;t is my een vreugd u op de been te vinden,Gy zijt veel beeter, als ik hoorde van uw Vrinden.
TrynHoe zou hy beeter zijn, wel dat komt niet te pas,Hy is veel Zieker als hy van te vooren was.
FerdinandZijn aangezigt staat wel, hy hoeft noch niet te klaagen,
TrynZijn aanzigt smelt als Was voor &apos;t vuur noch alle daagen.Het zijn maar Buffels die dat zeggen kleyn van geest.Mijn Heer is Zieker als hy immer is geweest.
ManshartDat is wel zeeker Trijn, uw oordeel moet ik achten.
TrynHy eet en drinkt met smaak, hy slaapt geheele nachtenGerust, hy gaat en staat, en heeft gezonde lêen;Maar dat belet zijn Ziekte en Krankheit niet, ô neen.
ManshartZoo ist ook.
FerdinandDats my leet, maar &apos;t geen my hier doet koomen;De France Meester, Heer, die gy hebt aangenoomenOm uw Helena te onderwijzen in die TaalIs Ziek, hy zend my hier, op dat niet teenemaal,&apos;t Geen zy geleerd had door zijn afzijn, word vergeeten.
ManshartGy doet zeer wel mijn Vriend, maar Trijntje laat haar weeten,Dat hier haar Meester is, zeg datze koomen moet.
TrynDat ik hem by haar bragt mijn Heer, was wel zoo goet.
ManshartGa roep mijn Dochter hier, en doe voort mijn begeeren.
TrynHy zal uw Dochter Heer in eenzaamheit best leeren.
Manshart&apos;k Zeg doe mijn zin en ga.
TrynHet brabbelen van die Taal,Die gy toch niet verstaat, vermeerdert wis uw kwaal.&apos;t Zal als het vijlen van een zaag zijn in uw ooren.
ManshartSchoon ik ze niet verstaa, &apos;k mag &apos;t echter noch wel hooren.Daar komt mijn Dochter, mijn Helena. Trijntje gaa,En ziet eens of mijn Vrouw gekleed is, repje draa.Helena, hoor mijn Kind, die u het Frans komt leeren,Is Ziek, dit is zijn Vriend, en die zou wel begeerenDat hy u mid&apos;lerwijl in &apos;t Frans voort onder wees.
Darde tooneel.Manshart, FerdinandHelena
HelenaO Hemel!
ManshartHoe mijn Kind, wel gy word bleek van vrees.Waarom ontstelt gy u?
HelenaAch Vader!
ManshartWil niet beeven.Wat scheeld u?
HelenaVreemder zaak en zag ik van mijn leeven.
ManshartHoe dat?
HelenaIk zag te nacht Heer Vader, in mijn droom,Daar ik ter dood toe was benard vol angst en schroom,Dat zeeker Heer, die daar by toeval was gekoomen,My reddede uyt gevaar int midden van mijn droomen,En dat geleek, dees Heer; hy maald my in de geest,De gansche nacht is hy niet uyt mijn zin geweest.
FerdinandAan wien gy immer denkt int slaapen of int waaken,Die is gelukkig of gy kunt het hem licht maaken.Ik zal gelukkig zijn dat moogt gy vast vermoen,Keurd gy my om u ooit of hulp of dienst te doen.
HelenaHoe heeft uw Beeldtenis my deeze nacht doen zweeten.Waar van &apos;t gedenken my onmooglijk kan vergeeten.
Vierde tooneel.Manshart, Ferdinand, HelenaTryntje
TrynAL wat ik van den Heer Bartrand zei dat is vals,Ik heb &apos;t geloogen en ik haal het in mijn hals.Zijn Vader zal met hem u de Visite geeven;Wat zal uw Dochter met een Man der Mannen leeven!Wat ist een Kaerel, wel gemaakt, wel &apos;t is te ondieft!Ik heb hem eens gezien, ik ben op hem verlieft.Zijn aangename Taal kwam naauwlijk in mijne oorenOf &apos;k wenschte dat ik hem altijt had mogen hooren.Zoo dra uw Dochter hem zal zien, al wast haar leet,Zal zy verlieft zijn en de Bruyd eer dat ze &apos;t weet.
ManshartMijn Heer, ay ga niet weg, maar blijf, &apos;k heb voorgenoomen&apos;,Haar uyt te trouwen en haar Bruygom zal straks koomen,Met zijn Heer Vader, maar zy heeft hem nooit gezien.
FerdinandMijn Heer ik bid u, my zal te veel eer geschienVan zulk een zaak vol vreugd, zelf oog getuyg te weezen.
ManshartHet is de Zoon van een wijs Doctor, waard gepreezen.Wy sluytent Huwlijk noch van deeze week.
FerdinandHeel goet.
ManshartZeg dat de Meester, die haar Fransleerd, komen moet.Hy word ter Feest genood.
FerdinandUw last word waar genoomen.
ManshartEn ik verzoek dat gy dan ook zult met hem koomen.
Ferdinand&apos;k Zal niet mankeeren, wijl my werd groote eer gedaan.
TrynSta breet, maak plaats, daar komt, daar komt de Bruygom aan.
Vyfde tooneel.Narticoforus, Bartrand, Manshart, Ferdinand, HelenaTryntje
ManshTast aan zijn muts maar neemt die niet afMYn Doctor Florentijn heeft my wel streng verbooden,Mijn hoofd te ondekken.
NarticoforusHeer dat is ook niet van nooden.Wy Doctors zijn om elk te redden uyt de nood,&apos;t Zy ver dan, dat door ons hun Ziekten wierd vergroot.
ManshartHeer ik ontfang.
NarticoforusIk kom my voor u needer buygen.
ManshartMet vreugde de eer die gy my doed
NarticoforusOm u te betuygen.
ManshartIk wenschte wel dat ik.
NarticoforusDe vreugde ons aangedaan.
ManshartMijn Heer tot uwent met mijn Vrou had konnen gaan.
NarticoforusDoor deeze Vrindschap.
ManshartOm verzeekering te geeven.
NarticoforusVan u zoo wenschte ik wel.
ManshertGy weet hoe Zieke leeven.
NarticoforusOnder het getal.
ManshartEn hoe die zijn gesteld
NarticoforusVan naast uw Vrinden Heer voortaan te zijn geteld.
ManshartIk kan niet anders doen.
NarticoforusEn u in deeze zaaken.
ManshartAls u te zeggen.
NarticoforusDie de Kunst alleenig raaken.
ManshartDat ik het al zal doen.
NarticoforusZal doen meer als gemeen,
ManshartOm u te doen verstaan.
NarticoforusIk dien u voor elk een.
ManshartDat ik u Dienaar ben.
NarticoforusZoon met bedaarde zinnen,Maar wilt u Kompliment wat grasieus beginnen,Tretoe mijn Zoon betoon uw yver.
BartrandWel ik ga.Wil ik de Vader ook niet eerst aanspreeken?
NarticoforusJa.Leg af uw Kompliment vryborstig, nu tree nader.
BartrandMijn Heer ik groet, ik eer u als mijn tweede Vader.&apos;k Bemin, &apos;k erken, ja &apos;k derf ook zeggen dat ik eerU moet bewijzen als mijn Vader, ja noch meer.&apos;k Ben u meer schuldig als van wien ik ben gebooren,Want de eerste teelde my, en gy hebt my verkooren.Door &apos;t vaste nootlot wierde ik mijn Heer Vaders Kind,Maar gy maakt my uw Zoon, om dat gy my bemind.&apos;k Ben daar gedwongen, hier vry willig aangenoomen.O tweede Vader! gy zijt de eerste voor gekoomen.Dat ik zijn Zoon ben, is door &apos;t lichaam maar geweest,Maar gy maakt my uw Zoon door krachten van uw geest.Zoo veel de gaaven van de geest zijn meer bevondenDan die van &apos;t Lichaam, zoo ben ik u meer verbonden,Dan deeze Vader, &apos;k houw dit Zoonschap meerder waard,Ik offer u mijn zelfs, zoo lang ik leef op Aard.
TrynDie hooge Schoolen zijn hoognoodig tot veel zaaken,Daar zietmen wijzen gek, en gekken wijzen maaken.
BartrandMaar Vader ging dat wel?
NarticoforusOptime.
ManshartLaat ons draMijn Heer begroeten.
BartrandMaar moet ik ook zoenen?
NarticoforusJa.
BartrandSchoonmoeder zulk een naam werd u met recht gegeven,Om dat de Schoonheid schijnt in uw gelaat te leeven.
ManshartHet is mijn Wijf niet, &apos;t is mijn Dochter dat je &apos;t vat.
BartrandWaar isse dan?
ManshartZe komt terstond vertoef noch wat.
NarticoforusZoon maak u Kompliment.
BartrandMejuffrouw ik ben eevenAls &apos;t beeld van Memnon, &apos;t geen wierd stem en spraak gegeeven,Wanneer &apos;t de alziende zon, sterk straalende bescheen,Zoo voel ik ook een kracht doorkruypen al mijn leen,Nu dat uw oogen, die twee zonnen, my bestraalen,Mijn tong word los, ik kan onmoog&apos;lijk die bepaalen.De zonneblom ziet staag de zon in &apos;t aangezicht,Zoo keert mijn hert alleen, naar u mijn zon, mijn licht.De Leidstar van mijn heil. Ontfang mijn offerhanden,Mijn hert zal op &apos;t Altaar uwes Schoonheids eeuwig branden.Dat hert, dat dan zijn roem en glory vinden kan,Als ik my noemen mag, uw Minnaar en uw Man.
TrynDats kennelijk en klaar, en niet te weederleggen,Al wie Studeert, die leerd moy denken en moy zeggen.
ManshartTegens FerdinandWat dunkt u daar van Heer!
Ferdinand&apos;t Is een verstandig man,Zoo hy zoo Doctoreerd gelijk hy spreeken kan,Zal &apos;t vreugde zijn, zijn Pasjent te zijn.
TrynBove maaten,Zoo hy zijn Zieken zoo geneest als hy kan praaten.
ManshartKom, kom, geen tijt verzuymt, geef stoelen by der hand.Heer Narticoforus, en gy mijn Heer Bartrand,Zet u, zet u ter neer, Heer Doctor een goet teeken,Elk staat verwondert die uw Zoon heeft hooren spreeken,Mijn Dochter zelf staat stom gelijk een roerloosbeeld,&apos;t Is uw geluk, dat gy die Jongen hebt geteeld.
NarticoforusDat ik zijn Vader ben mijn Heer, dat kan niet raaken.Hy heeft wat anders dat my kan gelukkig maaken.Al wie hem kent, kent hem geensints voor zot of mal,Maar vry van alle kwaat, vol goetheid zonder gal.Daar is geen vuur in als in veele Jonge bloemen,Noch zijn verstant is ook niet vlug om van te roemen:Maar &apos;t is een Jongman die bepaalt is van verstand,Hy draagd zijn lusten en zijn wijsheid in zijn hand.Toen hy een Kind was wist ik dat te Profeteeren,Hy liep ruym twaalef Jaar om &apos;t A, B, C. te leeren.Ha dacht ik, dat is goet, een Boom die langsaam wast,Draagt vaak de beste vrucht, dat maakt de wortel vast.Daar is meer tijt van doen om in het Staal te schrijvenAls in het zachte zand, maar &apos;t zal weer langer blijven.Hy heeft tot Leyen gestudeerd by dag en nacht,Gelijk het Yzer dat tot buygen word gebragt,Door staadig smeeden, zoo heeft hy hem door Studeeren,Bekwaam gemaakt om hem te laaten Promoveeren.De Medicijnen zijn hem reedelijk wel gelukt.De reegels van de Kunst zijn hem int hoofd gedrukt.Hy disputeerd zoo snel, en redeneerd zoo krachtig,Dat wie &apos;er oponeerd die maakt hy leugenachtig.De reeden waar door hy verdiend noch meerder gunst,Is, dat hy de oude volgt als ik doe in de Kunst.Die de ommeloop van &apos;t bloed nu anders willen leeren,Daar lacht hy me, en derft daar tegen disputeeren.
BartrandDe omloopers met het bloed die heb ik vast gezet,Met deeze Teezes, ha, die toont het wonder net.&apos;k Zal die met uw verlof uw Dochter offereeren,Als de eersteling van mijn verstant, en mijn Studeeren,Die ik haar schuldig ben.
HelenaDat huysraad is mijn Heer,My heel onnoodig ik verstaat niet, daar is &apos;t weer.
TrynKom, kom, geef hier, geef hier, ik zal het printje plakken.Daar elk het zien zal, die gemakkelijk wil kakken.
Bartrand&apos;k Verzoek Mejuffer doe my de eer aan, kan &apos;t geschien,Kom, hoe ik menschen kan ontleeden, toch eens zien.Een Vrouwe lichaam zal ik Anatomizeeren,Gy moet het zien, ik zal daar over Harangueeren.
TrynDat zal vermaakelijk te zien zijn schoon en raar,Daars de Komedie maar een kreng by ist niet waar?
ManshartMijn Heer meent gy uw Zoon ook naar het Hof te stuuren,By Prins of Koning, want daar leerd men groote kuuren.
NarticoforusNeen onze Kunst gelukt by groote zelde wel,Want groote willen voort als op een sprong en stelGeneezen zijn, maar hoor den Burger die kan geeven,Waar door een Doctor vry kan zonder opspraak leeven,Ik volg de slenter by den Burger en niet meer,Gelaaten, gepurgeert, gezweet, daar hebjet Heer.En volgt de dood dan, &apos;t word het nootlot toegeschreeven,Een Koning wil dat hem de Doctor lengt het leeven,Of anderschreeuwt men hem uyt voor een moordenaar.
ManshartWel dat is onbeleeft, hoe zoud gy Heeren haarHet leeven rekken of geneezen watte gekken,Gy gaat by Zieken om Visitens, loon te trekken,Haar raad te geven en dan heb jy &apos;t al gedaan.&apos;t Mag met de Zieken dan zoo als het wil vergaan.
NarticoforusDat is zoo, hoor ik volg de sleur by al mijn Kranken.Die sterft verwijt het nooit die op komt mag bedanken.
ManshartTaal Meester toon wat aan mijn Dochter is geleerd.
FerdinandDit Pastorel heeft zy van daag getranslateerd,Uyt Frans in Duyts, men hoord&apos;er twee te zaame spreeken.Het is een Herders Spel, Vol fijne Minne streeken.
ManshartZeg ons den inhout op dat elk het beeter vat.
Ferdinand&apos;t Is van een Herder die in diepen aandacht zat.Hy zag een Herders Spel, dat hem zeer kost behaagen,Maar wierd gestoord, door dien hy deerlijk hoorde klaagen.Hy keerd zich om, en ziet een Herderin in lastDoor vuyle woorden, van een ongebonden gast.Hy neemt het voor haar op, gelijk ook alle mannen,Verplicht zijn over al haar krachten in te spannenOm &apos;t Vrouwelijk geslacht, uyt allerhande nootTe reden, ja al waar &apos;t met prijkel van de dood.Als hy de booswicht had verjaagd en straf gegeeven,Sprak hy de Herderin, die door die smaat gedreeven,Vast traanen uyt haar oogen perste, die vol glans,De Zon verbeelden aan des Hemels opper Trans.Ach! zey hy met een zucht, zoude ik u niet verdedigen?Ha booswicht, ha Barbaar, dorst gy dit beeld beleedigen?Waar vindmen zulk een hert ontmenscht en zoo versteent,Dat deeze traanen ziet, zich niet tot traanen weend.Hy stuyte voort de loop dier traanen op haar kaaken.Zy die aan dankbaarheid haar niet wou schuldig maaken,Verzuymt geen tijt om hem te danken, wijl een gloed,Uyt haar bekoorlijk oog doorstraald zijn teer gemoed,Hy lag als in een beemt, door znchten, minnelonken,Van dat aanminnig beeld, vol wellust, als verdronken.Elk woordje datze sprak, en eyder tedere zucht,Door griefde hem het hert, hy vong die zoete lucht,En sprak, volmaakte beeld, bevallig en aanminnig,Daars geen gevaar zoo groot, noch geen geweld zoo vinnig,Dat ik ontzie, ik lee voor u de zwaarste pijn,Om van u dankbaar beeld, maar eens belonkt te zijn.Zy nam haar afscheid, zy vertrok op deeze klagten,En liet hem toen alleen verzeld met zijn gedachten.Hy draagt door de eerste maal van haar te zien, meer smert,Als meenig Minnaar door veel Jaaren in zijn hert.Op haar vertrek, schijnt hem haar af zijn al te dooden,Haar weer te spreeken wierd hem scherpelijk verbooden,Hy zuchten, sprak, helaas! die ik zoo weinig tijt,Gezien heb, met vermaak, raak ik voor eeuwig kwijt.Hy spant zijn krachten in, om haar maar eens te spreeken,Maar haare kluysters zijn met list, noch kracht te breeken,Dies port zijn Minnevlam hem aan tot dit besluyt,De Herderin te doen verzoeken tot zijn Bruyd,Dat zy hem toe staat, in een brief aan hem geschreeven,Maar in die zelve brief, doet zy hem kennis geeven,Hoe dat haar Vader had beslooten, vast gezet,Haar, aan een ander, na de Vaderlijke Wet,Die zelve dag, haar in haar weerwilte doen trouwen.Bedenk eens in wat angst, wat hertzeer, wat benouwenDie Herder was, hoe hy vol schrik gepijnigt werd,Hem drukt een heele berg vol rampen op zijn hert.Hy kan dat denkbeeld nooit uyt zijn gedachten krijgen.Van dat een ander maakt zijn Herderin zich eygen.Dat hy gedoogen zal, hoe dat bekoorlijk beeldOmhelst word en gekust, gevleyt word en gestreeld;Zijn tochtig hert gestelt om geen gevaar te vreezen,Besluyt, die zelve dag, by haar in huys te weezen.De Minnelust ondekt voor hem geleegentheid,Die hem de toegang tot zijn Herderin bereid.Om in dit noodgeval, zelf uyt haar mont te hooren,Haar uytspraak, en wat lot zy voor hem had beschooren.Hy gaat daar, en bevind al wat hy had gevreest,Ja al de toestel, wierd bereid, van &apos;t Bruylofts Feest;Hy zag de onwaardige, zijn mede Vreijer komen,Die door haar Vaders drift, wierd waardig aangenoomen,Die zeege praalend reets de zachte zy bekleed,Van &apos;t schoonste Schepzel, dat hy op de waereld weet,Die hy als winnaar met een nijdig oog begluurde,Vol bittre haat, &apos;t was vreemt dat hy hem noch bestuurde.Dit Schouwspel, deed zijn borst op zwellen, die de MinAan prikkelde tot wraak, hy kon zijn Herderin,Maar met zijn oogen, zijn gedachten laaten weeten.Door dien haar Vader was dicht aan haar zy gezeeten.Doch eynd&apos;lijk stapt hy stout verby die hinder paal,En spreekt zijn hert uyt, in deez minnelijke Taal. Ach! Filisach! ondek my uw gedachten,Al lang genoeg, mijn smert is veel te groot,Uw Tirsis bid, wil zijn lijden verzachten,Maak dat ik leef, of geefme een korte dood. Nu ist u beurd, nu moet gy antwoord geevenDaar ist Translaat &apos;k hebt voor u uyt geschreeven.Zijt gy nu Filis, ik zal Tirsis zijn, begin.Heer let aandachtig op de streeken van de Min.
HelenaAch Tirsis ziet mijn lijden uyt mijn oogen,Ik zit als gy met een zoo wreev&apos;le zin.Ik heb om meer te zeggen geen vermoogen.Als Tirsis, zijt verzeekert van mijn min.
ManshartDat wist ik niet kan zy zoo TranslateerenVan Frans in Duyts.
FerdinandJa, dat kom ik haar leeren.&apos;k Leer haar noch meer gelijk gy hooren zult.Hebt met vermaak, een weinig maar geduld. Helaas, nu my het al schijnt te verdrukken,Derf ik zoo veel niet hoopen, zonder smert;Van dat het my, mijn Schoone zal gelukken,Dat gy my geeft een Woonplaats in uw hert.
HelenaAch Tirsis, weet ik moet u eeuwig minnen,Of anders zou mijn mond mijn hert verraan,
FerdinandO woorden vol, vol Honingraad van binnen.Maar Tirsis zacht, heb ik ze ook wel verstaan?Ach Filis, laat uw Tirsis noch eens hooren,Die woorden daar gy my het hert me grieft.
HelenaZijt doch gerust, &apos;k heb ualleen verkooren,Uw Filis is op u alleen verlieft.
FerdinandHa Filis, wilt die woorden noch eens spreeken.
HelenaHoor Tirsis, ik bemin u maar alleen.
FerdinandO woorden! die mijn minnenijt verbreeken,Ey Filis spreek, ey spreeker anders geen.
Helena&apos;t Is Filis vreugd, haar herte blood te leggen,En hondert maal te melden haare trouw.Ik wensch mijn tong, nu anders niet kon zeggen,Als Filis blijft van nu af Tirsis Vrouw.
FerdinandRegeerders van Aard, Hemel ende Baaren,Gy Koningen, zoo machtig en vermaard,Al uw geluk is niet om te eevenaaren,Naast mijn geluk, want dat is meerder waard.O neen, &apos;t gezigt van die my staat te vreezenHet by zijn van mijn mede Minnaar-hier,Belet my de gelukkigste te weezen.Dies brande ik noch in een verslindent vier.
HelenaAch Tirsis, ach! zult gy mijn trouw verdenken,Maakt u ontrust een Minnaar die ik haat?&apos;k Verzeeker u, ik zal aan niemant schenkken,Dat hert, dat voor mijn Tirsis open staat.
FerdinandDenk Filis aan uw Vader en zijn krachten,In weerwil zal hy u doen minnen.
HelenaNeen,Neen Tirsis, &apos;k wil de dood veel eer verwachten,Als dat besluyt toe stemmen, zijt te vreen.
ManshartWat zey de Vader toen?
FerdinandDie deed niet als wat vraagen.
ManshartDan wast een groote gek, ik zou my anders draagen.
FerdinandO Liefde!
HelenaO trouwe Min!
ManshartGeef die Comedie hier.Daar steekt geen stichting in, kom geeft my dat papier.Die Herder sirsis is wel onbeschoft in &apos;t Vryen,En Filis is een Pry, ik zou haar straf doen lijen,In dient mijn Kind was, maar wat staat&apos;er op dit blad,Hoe is dit schrift? het is bekrabbeld en beklad.Waar zijn de woorden hier?
FerdinandHoor, dat was haar begeeren,Zy wil de France Taal kort door karakters leeren.
ManshartVertrek, dat Herders Spel is strijdig met de deugd,&apos;t Geest buyten spoorig, een kwaad voorbeeld aan de Jeugd.
FerdinandIk dacht dat Bly-spel zou u stof tot blijdschap schaaffen.
ManshartHet mocht de booze, ik zou eer zulke dingen straffen.Daar komt mijn Huysvrouw aan.
Zesde tooneel.Manshart, Narticoforus, Bartrand, Helena, Anna, Tryn
ManshartMonceur dat is de Zoon,Van Narticoforus.
BartrandMevrouw, wat zijt gy schoon!Schoonmoeder, zulk een naam is u met recht geschonken,Elk ziet de Schoonheid op uw roode kaaken pronken.
AnnaMijn Heer, ik ben verheugd dat ik u zie.
BartrandMaar hoor,Gy zijt gelijk een beeld, uw voorhoofd zonder voor....Maar zagt, uw komst Mevrouw heeft mijn konsept verbrooken,&apos;t Is my vergeeten, waar van heb ik daar gesprooken?
NarticoforusZoon wilt dat spaaren tot gy ruymer zijt van geest.
ManshartIk wensch mijn Huysvrouw dat gy flus hier had geweest,Gy had een Cicero gehoord.
TrynNa dat ik reeken,Gy had het steene Beeld van Memnon hooren spreeken,De tweede Vader en de Zonneblom gezien.
ManshartHoor Dochter, geef uw hand want ik kom u gebien,Dat gy de Heer Bartrand zult voor uw Man verkiezen.
HelenaIk Vader?
ManshartJa, kom voort, men moet geen tijd verliezen.
HelenaHoe, zoo ten eersten? ey, zoo haastig niet Papa.Geen eerbre Juffrouw zeid zoo licht ten eersten Ja.Maar door verkeering leerd men eerst elkaar recht kenken.
ManshartEerst trouwen, dan zalt veel vermaakelijker wennen.
HelenaEen wederzijde min, moet voorgaan of de trouwIs onvolmaakt, dat baard veel ramp aan Man en Vrouw.
BartrandWat my belangd, het is onnoodig meer te wachten.
HelenaZijt gy zoo haastig Heer? ik niet, &apos;k wil niet verachten.Uw goe geneegentheid tot my, maar weet mijn min,Heeft tot u noch in &apos;t minst genomen geen begin.
ManshartEen Juffers liefde moet nooit voor het trouwen koomen.
HelenaIk bid u geef my tijd?
ManshartDe tijd dient waar genoomen.
HelenaHoe Vaderlief, wilt gy dat ik uw outste Kind,In weerwil van mijn hert, my aan de boeijens bind,Van de onverbreekb&apos;re trouw, in dien mijn Heer wil weezen,Een eerlijk Man, moet hy voor zulk een Huysvrouw vreezen.Die teegens haaren dank hem tot haar Bruygom nam.Is dat niet waar?
BartrandNego consequentiam.Mejuffer hoor, ik kan wel eerlijk zijn en leeven,Met u in de Echt, als u, uw Vader my wil geeven.
HelenaTe dwingen tot de min, heeft de alderminste schijn,De Liefde lijd geen dwang, die moet vry willig zijn.
BartrandVeel oude lieten met haar wil haar Dochters schaaken,Om haare kuysheid dan daar door bekent te maaken.
HelenaLaat de oude, de oude zijn, wy zijn hier niet van &apos;t out.&apos;t Is nu geen oneer dat een jonge Juffer trouwtMet een die haar behaagt, al laat zy haar niet schaaken.Geen outheid maar &apos;t gebruyk, maakt wettig veele zaaken.Zoo gy oprechte trouw en liefde tot my draagd,Zoo wil, wat ik wil, en doe al wat my behaagd.
BartrandIk zal, behalve dat mijn liefde zoude krenken.
HelenaEen Minnaar die oprecht bemind doet niet als denken,Hoe hy zijn wil, best in de handen stelt van haar,Die hy bemind.
BartrandMaar hoor, distinguo, het is waar,Zoo veel zijn eygendom niet aangaat, vat de zaaken,Quod cedo, maar wat dat zijn eygendom mag raaken,Nego.
TrynJy bent het kwijt, hy komt van &apos;t hooge School,Hy zal &apos;t met woorden van u winnen, of ik dool.Maar waarom laat jy jou ook zoo onrek&apos;lijk vinden.Daar hy u door de trouw aan &apos;t Doctoors Gild wil binden.
AnnaEen and&apos;re Vrijer maalt haar moog&apos;lijk in de zin.
HelenaAls dat zoo was Mevrouw, wat kwaat steekt daar toch in?
AnnaPapa Lief ik zou haar niet dwingen om te paaren;Maar ik zou haar, in &apos;t kort, het Klooster doen bewaaren.
HelenaIk kan de goetheid, die gy voor my hebt, verstaan.Maar &apos;t geen gy Vader raad, word altijd niet gedaan.
AnnaAl wat de Vader wil dat moet het Kind behaagen.
HelenaDe lasten zijn bepaald die Kinders moeten draagen.
AnnaUw meening is dat gy wilt trouwen, maar met een,Die u behaagd, niet waar?
HelenaO ja, met anders geen.Zoo Vader na mijn zin, my meent geen man te geeven,Zoo hoop ik dat hy my niet zal in de Echt doen leeven.Met zulk een die ik gansch onmooglijk minnen kan;Geen Vader mach zijn Kind, zoo dwingen aan de Man.
ManshartMijn Heeren ik verzoek, wilt my dit doch vergeeven.
NarticoforusDat is onnoodig, want daar is noch niet misdreeven.
HelenaIk wil een man oprecht beminnen, niet in schijn,En eer ik trouw, wilik daar van verzeekert zijn.Daar trouwender om maar alleen te zijn ontslaagen,Van de Ouders wetten, die haar lastig zijn te draagen.Ook zijnder die alleen, maar trouwen om het goed,Om rijk te worden, maar ik zeg al wie dat doet,Verkoopt zijn lijf om geld; daar zijnder ook die trouwen,Om prachtiger te gaan, en grooter Staat te houwen.Ook zijnder die alleen maar trouwen om de zwier,Om dies te vrijer zonder opspraak het plyzier,Van al de waereld te genieten, zulke vrouwen,Verscheeld het weinig aan wat mannen datze trouwen.
AnnaGy valt nu spraakzaam, maar wat hebje daar me voor?
HelenaIk geef maar antwoord op het geen ik zie en hoor.
AnnaUw onbeleeftheid is onmoog&apos;lijk te verdraagen.
HelenaGy zoud wel wenschen dat ik stout sprak, om te klaagen,Maar dat geluk zal u Mevrouw nu niet geschien.
AnnaIk heb geen stouter noch geen boozer Kind gezien,Als gy zijt.
HelenaHoor Mevrouw, gy komt u zelf maar kwellen.Zeg wat u lust, gy kunt my daar door niet ontstellen.
Anna&apos;k Zeg door uw stoute bek, gy onverdraag&apos;lijk zijt.
HelenaDats vruchteloos, ik wil nu wijs zijn, tot uw spijt.Maar om u vorder tot geen gramschap te verwekken,Zal ik met dat gy hier gehoopt had gaan vertrekken.Binne
ManshartHelena &apos;k geef u noch vier daagen en niet meer,Om te verkiezen of gy trouwen wilt dien Heer,Of datge in &apos;t Klooster wilt vol eyndigen uw daagen.Stelugerust mijn Heer, gy zult haar haast behaagen.
AnnaHet valt my moey&apos;lijk Lief van u ook weg te gaan.Maar &apos;k heb een boodschap die noodsaak&apos;lijk diend gedaan.Maar zijt verzeekert dat ik spoedig weer zal koomen.
ManshartZeg aan Notaris Pronk, &apos;t geen hy heeft me genoomenDat hy dat op maakt.
AnnaWel Monceur, dat zal geschien.Vaar wel Papa Lief, ik hoop u haast weer te zien.Binne
ManshartVaar wel mijn Schoone, ha, dat is een Vrouw der Vrouwen,Haar trouwe liefde doet my &apos;t leeven noch behouwen.
MarticoforusWy zullen ook mijn Heer vertrekken.
ManshertEer gy gaat,Zoo zeg my hoe het met mijn ziekte nu doch staat?
NarticoforusBartrand neem de and&apos;re hand, ik leen aandagtige ooren,Om uw wijsoordeel van mijn Heer zijn pols te hooren.Quid dicis?
BartrandDico. Dat die pols, het kan niet mis,De pols is van een man die niet gezond en is.
NarticoforusHeel goet.
BartrandSe slaad, se slaad al vry, al vry stijfachtig.Om niet te zeggen stijf.
NarticoforusDat raadje wel, waarachtig.
BartrandZe stoot weerom.
NarticoforusZoo ist.
BartrandZe huppelt heen en weer.
NarticoforusDats recht.
BartrandPareuchyma, de mild die doet u zeer.
NarticoforusOptime.
ManshartFlorentijn zey dat al mijn gebreeken.Niet inde mild, o neen, maar in de leever steeken.
NarticoforusPareuchyma dat is het een zoo wel als &apos;t aar,De leever en de mild, die leggen by elkaar,En zijn door buurschap zoo medogent met elkander,Dat zoo der een lijt, voort zoo lijt ook straks den ander.Beveelt den Doctor u niet dagelijks gebraadOm te eeten?
ManshartNeen mijn Heer, als ik doe na zijn raad,Eet ik gekookte kost.
NarticoforusGezooden of gebraaden,Dat is al eeven veel, hy komt u &apos;t beste raaden.
ManshartMaar hoe veel korlen zout vereyst een Ey mijn Heer?
NarticoforusMaar zes, of acht, of tien, of twalef en niet meer.&apos;t Getal moet eeve zijn of &apos;t zou kwaad voetzel geeven.Maar met de pillen moet het altijd zijn oneeven.
ManshartTot weder ziens mijn Heer, gy hebt hier nu gedaan.
BartrandVaar tweede Vader wel.
NarticoforusVaar wel mijn Heer, wy gaan.
Zeevende tooneel.ManshartAnna
AnnaPApa, Helena stond daar met een man te praaten,Maar toen hy my zag, heeft hy haar terstond verlaaten.
MamshartEen man, een man, is &apos;t waar? Mama Lief kan &apos;t geschien?
AnnaAlet, uw Dochter, heeft hem neevens my gezien.Die was ook by haar, gy kund haar eens onder vraagen.Binne
ManshartZend haar by my. Heeft zy haar daarom zoo gedraagen?Ha, dat zal de oorzaak zijn van dat zy haare hand,Niet uyt wou steeken om te trouwen met Bartrand.
Achste Tooneel.ManshartAlet
AletKAn ik Papa Lief nu in &apos;t een of &apos;t aar behaagen?Mama zey dat Papa my yts hadde af te vraagen?
ManshartKom hier en slaa uw oog eens op my, zie my aan,Kunt gy Alet, wat gy my zeggen moet niet raan?
AletIk wil Papa Lief om uw ziekte te verlichten,Zoo wel wat sprookjens of wat raadzeltjens verdichten.
ManshartDaar vraag ik u niet na, weet jy niet anders?
AletNeen.
ManshartO jou slim prijtje, o jy, jy weet wel wat ik meen.Zie dat klein pinkje, dat en kan je niet bedriegen.Zeg op al watje weet, maar maakme niet te liegen.
AletVergeef het my Papa.
ManshartGehoorzaamt dan.
AletIk zal.
ManshartHeb ik u niet belast dat gy my al en alWat gy maar zaagt, aan my voort kennis zoude geeven.
AletO ja.
ManshartBedenkje wel, heb jy dan niet misdreeven?
AletO neen Papa, ik zeide u altijd wat ik zag.
ManshartKom zeg, wat zagje van je Zuster deeze dag.
AletIk zag niet.
ManshartNiet.
AletO neen!
ManshartKom, kom, ik wil u zweeren.Dat deeze gard van daag u noch zal klappen leeren.
AletOch, och! Papa Lief och!
ManshartKom jou geveinsde pry.
AletMijn lieste Paatje Lief.
ManshartZal jy zoo liegen, jy.
AletIk bid u Paatje Lief, ey wilt het my vergeeven,Ik zalt niet weer doen, &apos;k zal &apos;t niet weerdoen van mijn leeven.Gena Papa. Maseur die had het my verboon.
ManshartAlet, de gard alleen maakt deeze misdaad schoon.
AletGena, gena, gy zult, gy zult het alles weeten.
ManshartNeen eerst gegeezelt, want dat mocht ik aars vergeeten.
AletMijn zoete Paatje Lief gena, gena, gena.
ManshartIk zal genadig zijn, maar voel eerst hoe ik sla.
AletO my! ô my! ik sterf, ey my.Zy zegd als dood
ManshartWat wil dit weezen?Sta op Alet, sta op, och ik begin te vreezen.Aletje Lief mijn kind kund gy my niet verstaan.Ik ongelukkige ik, ach wat heb ik gedaan.Vervloekte gard moest gy mijn jongste dochter dooden.Barbaar, wreedaardige, &apos;k heb u niet meer van nooden.
AletPapa ey schrey niet meer ik ben pas hallef dood.De schrik is over, uw Alletje heeft geen nood.
ManshartKom mijn kleyn kleutertje &apos;k zal u dat nu vergeeven,Zoo jy my alles zegt, wat datter is bedreeven.
Alet&apos;k Beloof het u Papa.
ManshartDat jy jou niet bedriegt,Dit pinkje weet het al, maak datje maar niet liegt.
AletMaar zeg het tog niet aan mijn Suster.
ManshartWil beginnen:Ik zalt niet zeggen.
AletHoor Papa, hoor ik kwam binnenIn &apos;t kamertje van ons Heleen, daar was een Heer,Ik vraagde wie hy was, hy zey my, kind ik leerUw Suster Franz.
ManshartHier leyd den haaz. Laat hooren.
AletToen kwam mijn Suster in vol gramschap en vol tooren.Zy zey ga heen, ga heen, vertrek ik bid u ga,Of by mijn Vader raak ik heel in ongena.
ManshartWel ging hy?
AletNeen, zy kon hem zoo niet kwijt geraken.
ManshartWat zey hy?
AletO hy sprak van honderd fraje zaaken.
ManshartWel wat nog meer?
AletMaar hoor, hy zey haar dit en dat.Ja dat hy haar zoo lief, gelijk zijn zelve hadt.Ook zey hy dat zy was de schoonste van den landen.
ManshartEn toen?
AletToen knielde hy en kuste haare handen.
ManshartWat meer?
AletToen kwam Mama vlak voor de kamer staan.
ManshartWat deed hy toen?
AletPapa, toen is hy weg gegaan.
ManshartMaar zag jy anders niet?
AletO neen ter goeder trouwen
ManshartJy hebt noch wat gezien dat heb jy digt gehouwen.Mijn pinkje weet het, maak dat jy my niet bedriegt.
AletDan zeg ik Paatje Lief, dat jou kleyn pinkje liegt.
ManshartPas op, ik waarschou u.
AletPapa &apos;k heb niet versweegen.Al wat ik wist, daar heb jy kennis van gekreegen.Binnen
ManshartWel wel, wy zullent zien, pas op, gy moogt wel gaan.Wat wortme al moeylijkheit en onrust aangedaan.Daar elk gestaadig my de herzenz me komt krenken.Ik heb geen tijt om aan mijn kwaalen eens te denken.
Negende tooneel.ManshartBoudewyn
BoudewynHOe gaat het Broeder u?
ManshartAch Broeder Boudewijn.Och ik ben heel niet wel, vol ziekte, smert en pijn.
BoudewynHoe Broeder heel niet wel?
ManshartIk ben zoo vol gebreeken.Ik ben zoo flauw, zoo swak, ja ik kan nauwlijks spreken.
BoudewynO dat is moeyelijk ik kwam hier om eens vanEen Huwelijk met u te spreeken &apos;k weet een Man,Voor Nicht Helena.
ManshartBroer, ik wil van haar niet hoorenDat stoute stukke vlees verdient mijn haat en tooren,Die Voddemoer, die Pry die Hoer na allen schijn,Zy zal in &apos;t Klooster of ik zal geen Manshart zijn.
Boudewyn&apos;t Gaat wel, ik ben verheugd, gy neemt weer toe in kragten.Mijn aanspraak komt uw pijn en lijden wat verzagten.Wy sullen flus daar van wel spreeken met meer klem.Ik breng die Juffer mede om door haar zoete stem,Al uw melankoli zoo wat te diverteeren,&apos;t Zal u meer goet doen als dry Bagotijns scklisteeren.
ManshartIk moet op mijn gemak, ik ben wat teer van oor,Het zal ook best zijn dat ik haar van verre hoor.
     Zang.IK zing van de Liefde die &apos;t al heeft bewoogenEn zijn groot vermoogenIk zingZijn vermoogenHet beste op aarde is Liefde, en ook haar zoete vreugdGeen eer, hoe verhevenNoch Rikdommen, gevenDat de Liefde geeftDaar het al door leeft Ouwe kouwe Grysaards, denk eens aan uw jonge tijdGunt uw Kinders ook de vreugdDie zoo zoet was in uw jeugdOuwe Grysaards, wie gy zijtDenk eens aan uw jonge tijdEer de Liefde, &apos;t u verwijt
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>