<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="moli015schy01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De schynheilige, zynde het gevolg van de blyspelen genaamt: het gedwongen huwelyk, en Lubbert Lubbertsz</title>
      
          <title type="sub">zynde het gevolg van de blyspelen genaamt: het gedwongen huwelyk, en Lubbert Lubbertsz</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename></forename>
          <surname>Molière</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 6</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/moli015schy01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Lammert" sex="m/f/u">
          <persName>Lammert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Karek" sex="m/f/u">
          <persName>Karek</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Karel" sex="m/f/u">
          <persName>Karel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Jeronimo" sex="m/f/u">
          <persName>Jeronimo</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Franzyn" sex="m/f/u">
          <persName>Franzyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Isabel" sex="m/f/u">
          <persName>Isabel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Jan" sex="m/f/u">
          <persName>Jan</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Lubeert" sex="m/f/u">
          <persName>Lubeert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Koenhert" sex="m/f/u">
          <persName>Koenhert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Lambert" sex="m/f/u">
          <persName>Lambert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Fransyn" sex="m/f/u">
          <persName>Fransyn</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Lubbert" sex="m/f/u">
          <persName>Lubbert</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Jsabel" sex="m/f/u">
          <persName>Jsabel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Izabel" sex="m/f/u">
          <persName>Izabel</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Hoogadel" sex="m/f/u">
          <persName>Hoogadel</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Comedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1686">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

DE SCHYNHEILIGE,Zynde het gevolg van de Blyspeelen, genaamt;Het GEDWONGEN HUWELYK,ENLUBBERT LUBBERTSZ.

T&apos; AMSTERDAM.By Albert MagnusMet Privilegie
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Copye van de Privilegie.DE Staten van Hollandt ende Westvrieslandt doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoodige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrinden hadden gemaeckt en ten Toonele gevoert verscheiden Wercken, soo van Treurspelen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerkt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysonder ooghwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaekt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne wercken reets gemaeckt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daar toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t versoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine magt ende authoriteyt deselve supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen ende octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achter een volgende Jaren de voorsz. werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyt tot tyt door haer gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, binnen den voorsz. Onsen Lande alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daarom allen ende eenen ygelyken de selve werken naar te drukken ofte elders naer gedrukt binnen den selve Onse Lande te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebragte ofte verkogte exemplaren, ende een boete van drie
hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde-part voor den Armen der Plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde-part voor den Supplianten. Alles in dien verstaande, dat wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrukken van de voorsz. werken, daar door in geenige deelen verstaen, den inhoude van dien te Authoriseren ofte te advoueren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge, eenig meerder credit aensien ofte reputatie te geven, nemaer de Supplianten in cas daar in yets onbehoorlykx soude mogen influeren, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden; tot dien eynde wel expresselyk begerende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen, daer van geene geabbrevieerde ofte gecontraheerde mentie suilen mogen maken, nemaer gehouden sullen wesen her selve Octroy in &apos;t ge-xixG. FAGEL.Ter Ordonnantie van de StatenSIMON van BEAUMONT De tegenwoordige RegentenSchouwburghAlbert Magnus In Amsterdam denJuly
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>