<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="moli015bela01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Belachchelyke hoofsche juffers</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename></forename>
          <surname>Molière</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>13 A 22: 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/moli015bela01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1685">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
        <div type="scene">
            DE BELACHCHELYKE HOOFSCHE JUFFERS.Te AMSTELDAM,By d&apos;Erfg. van Jacob Lescailje, op den Middeldam, naast de Vischmarkt, 1685.Met Privilegie.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Copye van de Privilegie.DE Staten van Holland ende Westvriesland doen te weten. Alzo Ons vertoond is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburg tot Amsterdam, Dat zy Supplianten zedert eenige Jaaren herwaarts met hunne goede vrinden hadden gemaakt en ten Tooneele evoert verscheiden Werken, zo van Treurspeelen, Blyspeelen als Klugten, welke zy lieden nu geerne met den druk gemeen wilden maken: doch gemerkt dat deze Werken door het nadrukken van anderen, veel van hun luister, zo in Taal als Spelkonst zouden komen te verliezen, en alzo zy Supplianten hen berooft zouden zien van hun byzondere oogwit om de Nederduitschen Taal en de Digtkonst voort te zetten, zo vonden zy hen genootzaakt, om daar inne te voorzien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanig verzoekende, dat Wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verleenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne Werken reeds gemaakt, en de noch in &apos;t ligt te brengen, den tyd van vyftien Jaaren alleen te mogen drukken en verkoopen of doen drukken en verkoopen, met verbod van alle anderen op zeekeren hooge peene daar toe by Ons te stellen, ende voorts in communi forma. Zo is &apos;t dat Wy de Zake en &apos;t Verzoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wezende ter bede van de Supplianten, uit Onze regte wetenschap, Souveraine magt ende authoriteit dezelve Supplianten gekonzenteert, geaccordeert ende geoctroijeert hebben, conzenteeren, accordeeren ende octroijeren mitsdezen, dat zy geduurende den tyd van vyftien eerst achtereenvolgende Jaaren de voorsz. Werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyd tot tyd door haar gemaakt ende in &apos;t ligt gebragt zullen werden, binnen den voorsz. Onzen Lande alleen zullen mogen drukken, doen drukken, uitgeven en verkoopen. Verbiedende daarom allen ende eenen yegelyken dezelve Werken naar te drukken, ofte elders naargedrukt binnen den zelve Onzen Lande te brengen, uit te geven ofte te verkoopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebragte ofte verkogte Exemplaaren, ende een boete van drie hondert guldens daar en boven te verbeuren, te appliceren een darde part voor den Officier die de calange doen zal, een darde part voor den Armen ter plaatze daar het cazus voorvallen zal, ende het resteerende darde part voor den Supplianten. Alles in dien verstande, dat Wy de Supplianten met dezen Onzen Octroije alleen willende gratificeren, tot verhoedinge van haare schaade door het nadrukken van de voorsz Werken, daar door in geenige deelen verstaan, den inhoude van dien te authorizeeren ofte te avoueeren, en veel min de zelve onder Onze protektie ende bescherminge eenig meerder kredit, aanzien oft reputatie te geven, nemaar de Supplianten in kas daar in yets onbehoorlyk zoude mogen influeeren alle het zelve tot haren laste zullen gehouden wezen te veranwoorden; tot dien einde wel expresselyk begeerende, dat by aldien zy dezen Onzen Octroije voor de zelve Werken zullen willen stellen daar van geene geabbrevieerde ofte gecontraheerde mentie zullen mogen maaken, nemaar gehouden zullen weezen het zelve Octroy in &apos;t geheel ende zonder eenige Omissie daar voor te drukken
xixG. FAGELTer Ordonnantie van de StatenSIMONBEAUMONTDe tegenwoordige Regenten van de Schouwburg hebben het recht van de bovenstaande Privilegie, voor deze Klucht, vergunt aan d&apos;Erfgenaamen van Jacob Lescailje.In AmsterdamdenMaart
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vertooners.HariponJodeletAlardusBregtDinaMarotteBoonFrederikFerdinandRoelPietKaatAletSolTielHansHet speeld in &apos;t Huis van Alardus.
        </div>
    
        <div type="scene">
            De belachchelyke hoofsche juffers.Eerste tooneel.Frederik, FerdinandFrederikWFerdinandDie trotsheid staat ons niet te lijen.FrederikWeet, Ferdinand, dat zulk bezoek,Ik in de hoogste graad vervloek.Die Haagsche Poppen moet men stellen,By opgeblaaze waterbellen.FerdinandZie my eens zonder lachchen aan.FrederikMy dunkt gy zyt noch wel voldaan.FerdinandNiet al te wel, ik voel myn zinnen,Beroerd, door smaad van die Zottinnen;Heur slecht onthaal maakt my zo gram,Wy, Zuilen van de Beurs en Dam,Die op het Oosten, Zuide en Westen,Den handel dryven, als de besten,Zyn meerder waard, naar ik gevoel:Zy zetten ons niet eens een stoel.Wie zou haar hovaardy verdraagen?&apos;t Was of ze ons met de nek aanzagen.Zy luisterden elkaêr in &apos;t oor,En gaaven ons haast geen gehoor.Men zag haar rekken, geeuwen, gaapen,Als hielden wy haar van het slaapen,Zy vreeven de oogen een voor een,En spraaken niet als ja of neen.Ik meen haar nooit weêr aan te spreeken.FerdinandDat &apos;s niet genoeg, ik wil my wreeken,Wy zyn hier al te veel versmaad,Men moet haar straffen, &apos;t gaat zo &apos;t gaat.FrederikMen moet zo haast geen vonnis stryken.FerdinandMen moet haar gekheid haar doen blyken.FrederikMaar hoe wilt gy dat onderstaan?FerdinandIk heb my al in &apos;t kort beraân,Wy hebben knechts, dat zyn twee kwanten,Die zullen deeze hoofsche DantenBespotten door een valsche schyn,En toonen &apos;t geen zy niet en zyn;Myn Knecht, met grootsheid ingenoomen,Waand waarlyk dat hy is gekoomenVan edel bloed en hoog geslacht,Zo dat hy maalt, by dag en nacht,Dat elk hem een Marquies moet achten,Hy is ook geestig van gedachten,Hy pronuncieerd, hy zingt, hy dicht,En brengt veel snaakery in &apos;t licht.FrederikMyn Knecht, nu gy &apos;t zo hebt besteekenZal ook deeze aanslag niet verbreeken,Hy heeft zoldaat geweest wel eer,Waar door hy meend dat hy een Heer,Ja Veldheer is, hy derst vaak roemenZyn heldendaaden, en hem noemenBaron, of Admiraal, of Graaf.FerdinandWel, deeze Gekken zullen braaf,Als zy maar mooije kleêren draagen,Deez&apos; hoofsche Jufferen behaagen.FrederikHoe krygt men kleêren by de hand?FerdinandVan Jan, dat &apos;s een Komediant.Maar zacht, wie komt ons daar verstooren?FrederikAlardus is &apos;t, men moet hem hooren.Tweede tooneel.Alardus, Ferdinand, FrederikAlardusWEl, Heeren, hebt gy nu myn Nicht,En Dochter alzo zeer verpligt,Dat zy geneegen zyn te paaren?FerdinandDat zullen zy u best verklaaren.FrederikWy weeten u ons leeven lank,Voor al uw vriendschap, grooten dank.Derde tooneelAlardusNA dat ik hoor aan al haar reeden,Zyn zy niet al te wel te vreeden.Marotte, hola!Vierde tooneelAlardus, MarotteMarotteWEl, myn Heer,Hier ben ik, wat is uw begeer?AlardusGa, haal de Juffers, breng haar binnen,Want ik ben ongerust van zinnen,Zy hebben myn besluit verzet.MarotteZy zyn Heer, in haar Kabinet.AlardusWat doen zy daar?MarotteMaar, Heer, zy maakenPomade, daar haar bleeke kaakenEn lippen werden meê gesmeerd.AlardusAl lang genoeg gepomadeerd.Ga haalt &apos;er hier, zy doen my schaadeVeel duizenden met haar pomade.Vyfde tooneel.AlardusDE maagdemelk werd steeds van haarGeplengt als of het water waar;De Schagermart, met al haar Boeren,Kan haar op ver na niet toe voerenAl de eijeren, die zy gemeenVerbreeken om het wit alleen.Men brengt hier daag&apos;lyks flessen binnen,Met water van de KoninginnenVan Hongarijen, en de ApteekKrygt ook van my een goeije streek.Zy wassen borsten, hals en handenMet kamferwater, het is schanden,Met oleum Tatrijen, nochMet Tallikoly, vol bedrog,Die ik moet om haar prys verachten;Ik moet haar alle weeken slagten,Twee Biggen, om het spek dat zyVermorssen in haar smeerdery.Ik kon wel twaalf knechten houwen,Indien zy maar gebruiken zouwen,De schaapevoeten, die zy slaâgOnnut verkwisten alle daag.Zesde tooneel.Alardus, Bregt, DinaAlardusWAt schatten doet gy my verteeren,Met al uw pleisteren en smeeren!Maar, zegt, wat hebt gy toch misdaânDie Heeren, die &apos;k daar uit zag gaan?Hun liefde scheen verflaauwt te weezen,Dies ben ik niet heel buiten vreezen,Dat zy hier niet na hun waardyOntfangen zyn van u, daar gyGeweeten hebt om wat voor reeden,Dat ik u aan hen wou besteedenTen echt.BregtPapa, het heeft zyn reên,Wat achting kan daar zyn voor eenDie onordentlyk in het minnenTe werk gaat als hy &apos;t zal beginnen?DinaZy hadden geen resonnement.AlardusHa! ha! u is alleen bekendDe styl van wel te resonneeren:Laat hooren de aanspraak van die Heeren.BregtHaar aanspraak was, ai! hoor, Papa;Ten eersten om het woord van ja,Zy spraken niet als maar van trouwen.AlardusWel, woud gy liever dat zy zouwenMaar vraagen om een nacht drie vier,By u te slapen om plaizier;En zo gy hen dan niet behaagden,Zo waard gy twee beproefde maagden.Hee! staat u zulk een vrijen aan?Zy hebben wonder wel gedaan:Want al die zonder trouw beginnenZyn zotten, maar noch meest zottinnen.BregtHelaas! Papa, &apos;t geen gy daar zegt,Is triviaal, en laf en slechtVan styl, waar meê gy my maar de oorenOutsticht, ik kan die taal niet hooren.Heer redeneeren met bescheid,En &apos;t air van de welsprekentheid.Alardus&apos;k Weet niet van &apos;t air, noch wil &apos;t niet leeren,Ik zeg het voegt dat lui met eeren,Ten eersten met een volle mondHaar hert ontsluiten tot de grond.BregtZou elk van dat gevoelen weezen,Zo waaren haastig uit geleezenVeel boeken, die nu aan de jeugdLang stof verschaffen tot haar vreugd;Had Cirus &apos;t jawoord zo verkreegen,Mandanes naam was lang verzweegen,En had Aronce op staande voetClelle trouw belooft, wat zoetZou doch in die history steeken?AlardusWaar komt gy my het hoofd meê breekenBregtPapa, myn Nichte, die daar staat,Weet ook wel hoe &apos;t in &apos;t minnen gaat.Men moet veel Minnaars min verduuren,En trouwen, na veel avonturen.Een minnaar moet ook, vlug van geest,Betoonen dat hy boeken leest,En al wat liefde kan verwekken,Moet hy daar uit tot leering trekken;Hy moet door tochten van zyn hertBetoonen wat al pyn, al smertZyn teed&apos;re liefde heeft te draagen,Van welke last hy steeds moet klaagen;Hy moet door &apos;t oog de felle brand,Verbeelden van zyn ingewand.Hy moet liefkoozen, ook aanminnigZyn hert ontdekken, zeer zagtzinnig,En lyden lydzaam &apos;t geen hy lyd,Maar alles op zyn beurt en tyd.Wie aanvang maakt van wel te minnen,Die moet het op een Baal beginnen,Of op de Schouwburg, daar hy weetZyn Schoone vaak haar tyd besteed;Daar moet hy haar in de oogen houwenZoo, dat zy hem ook kan aanschouwen;Os heeft hy kennis aan een vriendVan haar, dat hy hem daar van diend;En laat hem in haar huis geleiden,Daar hy bedroeft van daan moet scheiden,Ook zwaar van hoofd, verbaast en stom,Maar komen echter vaak weêrom;Daar moet hy noch een tyd verbergen,&apos;t Geen hy wil van zyn Juffrouw vergen?Dus doende werd het tyd dat hySpreekt van zyn liefde en vrijery;Dan moet de Juffrouw haar verstooren.En moei&apos;lyk zyn van dat te hooren,En krygen op haar kaak een bloos,En zo vertrekken voor een poosVergramt, en met afgunstige oogen:Dit moet hy voor een tyd gedoogen,Maar dan moet hy dat gram gemoedVoorzichtig, stil, en zacht, en zoet,Door zuchten trachten te bedaaren,En zo zyn trouwe min verklaaren.Dan komen de gevallen aan;Zo dra als de and&apos;re dit verstaan,Laat hem de medeminnaar hooren,Om deeze minnaar te verstooren,Dan gaat hy vaak als disperaat,Vol wanhoop, zuchten over straat,Dan stort hy uit by dag en nachten,Veel treurgezangen, minneklagten,Dan draaft een dienstboode of een Min,In ambassaatschap uit en in.Die regels en galanterijenMoet elk met order in het vrijen,Zeer net betrachten, &apos;t zy wie &apos;t zyVan deeze wet is niemand vry.Dan werd het tyd dat by de vrinden,Door trouw contrakt die twee verbinden.Zo moesten deze slechte BloedsOns vrijen: maar op staande voets,Ten eersten zeiden zy, Madame,Indien &apos;t u lust laat ons te zameOprechten een contrakt van trouw,Op datwe als echte man en vrouw,Naar &apos;t Roomsche recht zo vast beschreeven,Den heil&apos;gen echtenstaat beleeven.My dunkt, Papa, dat zulk een taalVerdiend het allerslechst onthaal.Ik weet niet hoe ik met myn ooren,Die lekker zyn, dat aan kan hooren,Een styl die na den burger ruikt,En by &apos;t kanaly werd gebruikt.AlardusDe liefde heeft hen dus doen spreeken,Want komt een Koopman eens te breeken,Zo blyft door dat contract zyn vrouwGeprefereerd, versta jy &apos;t nouw?Woud gy hun goedheid kwalyk neemen?BregtMaar hoor, Papa, dat is maar teemen.DinaMaar waarlyk, Oom, werd niet verstoord,Nicht weet wat tot het minnen hoord.En deeze Minnaars geen van beijen,Verstaan hen op galanterijen;Hun kleeding, ja hun gansche schynToond dat zy geen Galanten zyn:Hun dassen zyn met slechte kanten,Hun schoenen met geen diamanten,Haar hoofd is zonder pruik, en &apos;t hairSchynt niet gekamt in een rond jaar.Zy gaan ook zonder knecht of deegen,Hoor, Oom, ik was met hen verleegen,Zy zagen treurig, bang en zuur,De beste was een styf figuur,Zo dat zy &apos;t allerbest geleeken,Twee houte beelden, buiten &apos;t spreeken.BregtPapa, Nicht leid het klaarlyk uit.AlardusWel gy zyt met de kop gebruid,Zottin, dat kostlyk &apos;s GravenhaagenZal met de Mode ons hier niet plaagen,Want hier tot Amsterdam zyn wyVan al die hoofsche streeken vry,Daarom ben ik hier komen woonen,Wilt u ook op die wys vertoonen,Niet opgeblaazen, maar oprecht,Verstaat gy, Dina dat, en Bregt?BregtOntsla ons toch van zulke namen;Wel, heer! Papa, ik zou my schaamen,Indien het iemand had gehoord.AlardusZo maakt uw doopnaam u verstoord!Zwyg stil, of anders moogje vreezen.BregtO Goôn! hoe kan het moog&apos;lyk weezen?Weet dat ik vaak verwonderd sta.Is zulk een slechthoofd myn Papa?My was al in de wieg gegeevenDe geest van wel te konnen leevenPapa, ik zeg u dat uw praatMy walgt, ik ben te delikaat,Het snyt my ook door &apos;t hert en ooren,Die slegte naamen aan te hooren.AlardusGy had gelyk, was &apos;t in den Haag,Maar hier, hier hoord men alle daagKatryn is Tryn, ElizabetteIs Lys, wil jy &apos;t gebruik beletten?Hier zyt gy Dina, en gy Bregt.DinaMaar, Oom, dat klinkt ook al te slecht.AlardusNou laat dat daar, ik wil u zweeren,Dat die twee Koopliên, die twee Heeren,Die gy veracht&apos;lyk houd van stam,De rykste zyn van Amsterdam.Ik wil ook dat gy hen zult trouwen,Want ik ben oud, en u te houwenValt lastig, ouwe Dochters hier,Is als een kelder met zuur bier.En, om &apos;t u rond uit te verklaaren,Ik wil u langer niet bewaaren.DinaTot trouwen zal ik nooit verstaan,Naakt by een man te bed te gaan,Dat zoude ik stellen als ligtvaardig,Geen man is ook dit lichchaam waardig.BregtHoor, Dianire, laat ons maarVoltrekken ons Roman, ze is klaarOp twee dry bladen, die zal toonen,Wat steiloors t&apos;Amsterdam al woonen,En wat hier aan de vrijers schort.Alardus&apos;k Zeg dat gy trouwen zult in &apos;t kort,En zo gy my wilt tegenspreken,Zal ik u in een Klooster steeken.DinaWat duisterheid is &apos;t dat &apos;er viel,Op uw Heer Vaders schraale ziel,Het deerd my hem dus zien te woelen;In burger drek, in modder poelen;Hy kend geen gaven dan het geld.BregtIk doe my zelf aan groot geweld,Als ik het kryg in myn gedachten,Wie ik moet voor myn vader achten;Doorluchter vader, houd ik wis,In &apos;t bloed, myn rechte vader is.DinaAl wie uw gaven mag aanschouwen,Die moet het daar voor met u houwen.Zevende tooneel.Bregt, Dina, MarotteMarotteDAar &apos;s een Lakay, die vraagt, Juffrouw,Of ook zyn Heer van daag noch zou,Voor de eerstemaal, u mogen spreeken?BregtMoet ik met u myn brein weêr breeken,O Slechthoofd, met uw klein verstand,Zegt; Juffers daar is een afgezand,Die komt hier als in ambassade,Gedepisieert van zyn Genade,En vraagt, met uw comoditeit,Of gy van daag visibel zyt.MarotteKon ik latyn zo had ik voordeel.BregtInpertinente, zonder oordeel,Wie is de Jonker van die knecht?Wie zond hem hier?MarotteMaar, Juffrouw Bregt...BregtDe booze moet uw brein bezitte:Noemt gy my Bregt! ik heet Bregitte.MarotteMejuffrouw, &apos;k zeg Bregitte dan,&apos;t Is een Marquis.BregtMarquis, waar van?MarotteVan Toorenvliet, zeer ryk van haavenBregtDat zal een geest zyn groot van gaaven.Ga, zeg den Dienaar dat zyn HeerVry aan komt, maar keerd gy voort weêr,En helpt my dan naar eisch paleeren,Ik moet ten hoogsten maintineerenMyn reputatie, &apos;t zal gewisEen Heer zyn die het waardig is.Men moet de hooggeboornen achten,En al die groot zyn van geslachten.DinaMaar hoe of die Marquies ons kend?BregtMaar, Nicht, tot aan des waarelds endWeet elk met lof van ons te spreeken,Want wy en hebben geen gebreeken,Ik beeld my vast en zeeker inTe worden noch een Koningin;Ik acht niet veel de Marquisinnen,Maar, Nichte, kom gaan wy, naar binnen,In ons zalet, eer &apos;t word te laat,Daar leid ook al myn halssieraad.Marotte, wil de spiegel draagen,En, als de Heer na ons komt vraagen,Zo breng hem hier.MarotteIk zal, zeer wel,Mejuffers, volgen uw bevel.Agste tooneel.Hariponin een draag stoelRoelenPiettwee draagersHariponSTa, of ik zal my aan u schenden,Gy, Schelmen, breekt my hals en lenden,Met zo te stooten heen en weêr.Sa, Rekels, zeg ik, of ik zweer...RoelWel, jy woud op de straat niet blyven,De deur is naau, jy moet niet kyven.HariponDat meen ik, Pluggen, zoud ik doenMyn pluimen tegen &apos;t nat saizoenEn regen vechten, en myn schoenen,Die ik zo schoon heb laaten boenen,Ofdrukken in het morzig nat?Ik zag jou liever op een rat.PietGelieft gy ons maar geld te langen?HariponWat?PietWy moeten nu ons loon ontsangen.HariponEen Heer van zulk een groot geweld,En magt, vraagt gy die noch om geld?Ha! schelm, daar is uw loon gaa heenen,Of ik breek u straks hals en beenen.PietIs dat betaaling? dat komt schoon!De honden sterven van zulk loon.Kom, kom, geef geld.HariponDerft gy noch spreeken,Vreest gy niet voor den hals te breeken?Vertrekt gy, uitgeschudde Plug.PietGeef geld, of anders zal uw rugBraaf vliegen vangen, zulke HeerenKan ik zo ras de ribben smeeren.Haripon&apos;t Is resonabel &apos;t geen gy zegt,En gy verzoekt ook niet als recht.PietKom, kom, schiet geld, wy doen &apos;t om voordeel.HariponGy spreekt gelyk een man van oordeel,Maar dat &apos;s een Rekel die daar staat,Die niet derft spreeken daar men slaat.Daar loopt hy als de bloode uilen,Of kinders om een slag te huilen.Daar is uw loon, zyt gy te vreên?Zo wilt vertrekken.PietNeen, ô neen!Myn Maat heeft al te veel ontfangen,Die slag moet ik u weder langen,Of gy waard anders niet voldaan.HariponHou stil, daar is voor hem een vaan;Al wie met my kan redeneren,Die krygt ten vollen zyn begeeren.Ga nu, kom haalt my te avond weêr,Omtrent ten achten.PietWel, myn Heer.Negende tooneel.Haripon, MarotteMarotteMYn Heer, de Juffers zyn straks vaardigOm hier te komen.HariponZy zyn &apos;t waardigDat ik vertoef, ik ben vereerd,En hier niet kwaalyk geposteert.Hier steekt geen zon, hier straalt geen hitten.MarotteMyn Heer, gelieft wat neêr te zitten.Tiende tooneel.Bregt, Dina, Haripon, BoonHariponMEjuffers, ei! ontzet u niet,Om datge een onbekende ziet,&apos;t Zyn uw merites en uw gaaven,Die u de waereld om doen draaven,Op vleugels van de vlugge Faam,Die melden uw doorluchte naam,En schoonheid, waardig om te aanschouwenDies kon ik my niet wederhouwen,Noch rust bekomen nacht noch dag,Voor dat ik u, Volmaakte zag.&apos;k Heb my in veel gevaar gesteken,Om u te mogen zien en spreeken,En nu ik zie uw glans en gloed,Kruipt een ontroering door myn bloed,Waar zal ik toch my best bewaaren?Myn vryheid loopt hier veel gevaaren,Hoe ben ik in het Moorenland?Myn witte ziel word zwart verbrand;Kom, breng my wapens aan van buiten,Om deeze schichten meê te stuiten;Gespt my een harnas aan van staal,Of anders ruim ook voort de zaal,Of steld my borg, hier moet gy kiezen,Ik vrees my zelf hier te verliezen.Uw schoonheid heeft myn hert verheerd,Roofd niet het geen gy niet begeert.BregtMaar, Nichte, dat is kragt van reden.DinaMaar zie eens welke fiere leeden.Dat is wel een volmaakt Marquies.BregtMyn Heer, ei! vrees voor geen verlies,Weest gy gerust, weet dat onze oogen,Tot diefstal hebben geen vermoogen,Verlaat die zorg nu, want gy zytHier veilig, en voor ramp bevryt.Hariponna dat hy zyn hair gekamt heeftMejuffers, ik beklaag, helacy!Dat gy, twee Eng&apos;len, zo vol gracy,Gewis uit adelyke stam,Moet woonen hier tot Amsterdam,Zo ver van &apos;t Hof als van &apos;t welleeven,Wie kan u hier na waarde geevenVisieten? want men vind hier meestMaar styve steilöors, zonder geest,Die maar van winst en woeker praaten;En voort bespotten alle staatenVan menschen, die door eer en lofHaar glory zoeken aan het Hof.Brect&apos;t Is waar, myn Heer, maar de Poëten,En &apos;t Schouwburg doen ons veel vergcetenVan &apos;t hofsche leeven, ik bekend,In &apos;t Hof is recht ons element;Maar nu by ons hier veel verkeeren,Die &apos;t Schouwburg en de Dichtkonst eeren,En ons vertoonen alle daagWat nieuws, vergeeten wy den Haag.Hier woonen schaaren van Poëten,Daarze in den Haag niet af en weeten,De een schryft hoe dat nu GalathéVerlaat haar trouwe Melibé.Een ander toont aan ons de wetten,Waar me in tooneelspel op moet letten.Een derde leerd een schoon moraalOns uit den zaater Juvenaal.Dus krygen wy veranderingen,Zo om te leezen, als te zingen,Hier daag&apos;lyks tot ons groot vermaak.HariponZo is de Dichtkonst hier de zaak,Die u kan vergenoegen geeven?DinaO ja, die is &apos;t die ons doed leeven.HariponZo is &apos;t hoognoodig dat gy weetDat ik Marquies ben, en Poëet;Ik heb aan Pallas borst gezoogen,En drink my vaak door veele toogenVan Hipocreen, tot boven vol,Ik ben de zoon van god Apol,De meester in het rederyken,Ik wil geen Hoofd noch Vondel wyken,Jan Vos, vol spreuken in zyn dicht,Valt by my duizend pond te licht;Ik laat my in Rondeelen hooren,Sneldichten zyn my aangebooren,In knippelvaars en AnagramDraag ik de roem van Amsterdam.&apos;k Heb in de Dichtkonst groote greepen,&apos;k Weet waar men é, en ó moet streepen.De Q, die ruk ik uit zyn stee,Als Lubber van het A.B.C.BregtMyn Heer, maakt gy ook Madrigaalen?Sy klinken, in verscheide taalen,Heel zoet en aardig.HariponIk bekend,Dat is byzonder myn talent,Ik schryf nu al de hoofsche pligtenGeheel in madrigaalse dichten.BregtDat zal wat raars zyn.HariponOngemeen!Bregt&apos;k Verzoek u dan voor ons elk een,Als die gedrukt zyn.Haripon&apos;t Zal geschieden,Maar &apos;t drukken is voor slechte lieden;&apos;t Vertreed myn glory, maar ik moetHet doen, op dat den armen bloedDen drukker noch mag blyven leeven,Ik heb hem ook myn woord gegeeven.Maar, appropo, daar valt my in,&apos;k Was gist&apos;ren by een Hertogin,Die ik, op staande voet, vereerden,Met meêr als zy van my begeerden;Dit staaltje van myn vlugge geest,&apos;t Welk haar behaagden op het meestMaar luister met verstand en ooren.DinaWy zyn begeerig om te hooren.HariponOch! och! myn herte my ontvloog,Door &apos;t zien van uw aanminnig oog,Ach! gy ontrooft my &apos;t lieve leeven,Geef weêr of wilt my &apos;t uwe geeven.DinaDat is galant, dat &apos;s uit de kunst,Dus steelt gy herten, en krygt gunst.HariponIk weet natuur en konst te paaren,Als ofze twee gezusters waaren,Dit vind men in geen boeken staan.Dina&apos;t Is daar wel duizend myl van daan.HariponZit het begin in uw gedachten?Ach! ach! als vreesde ik voor &apos;t verkrachten,Ontsteld, door laagen van bedrog,Riep ik verbaast, verschrikt, och! och!Bregt&apos;k Vind, die och! och! gantsch uitgeleezen,Meêr als een heldendicht te weezen.HariponDoor &apos;t zien, heel zonder erg of list,Verloor ik my eer ik het wist,Dies riep ik als vol angst en beeven,Geef weêr, of wilt my &apos;t uwe geeven,Als of ik riep, gryp aan die vrouw,Houw dieven! dieven! dieven! houw!DinaDie tour is zeer galant en aardig.HariponIk vindze daarom ook zo waardig,Dat ik die woorden, wel bedacht,Heb tot een air en zang gebragt.BregtHebt gy ook maatzang leeren zingen?HariponNatuur, en konst schenkt alle dingen,Zelf in de wieg aan edel bloed,Als ik, en dat in overvloed.BregtDat weet ik ook door &apos;t ondervinden.HariponNu luister, maar de noorder windenVerroesten my de keel, zo datMyn stem nu stram is, en niet glad,Hem, hem, hem, hem, fa, la, la, laren.&apos;k Zal &apos;t op zyn Kavaliers eens klaaren.Hy zingtUw glans kwam my bekooren,Zo dat ik ga verlooren,Al ben ik hoog gebooren,Ach! help, ach! help my nouw,Helaas! ik ben bedroogen,Myn hert is my ontvloogen,Door uw aanminnige oogen,Hou, dieven! dieven! houw.DinaDat is vol kruim, vol zin, vol krachten.HariponHoe klaar verbeelde ik myn gedachten.Ik roep als of &apos;t elk hooren zou,Hou dieven! dieven! dieven! hou!BregtNooit hoorde ik zang en woorden paaren,Zo net en kragtig evenaaren,Natuur heeft u getrouw bemind,Begaafd gelyk haar troetel kind.HariponDat &apos;s waar, ik laat ook myne gaaven,Niet opgeslooten, noch begraaven;Ik maak my over al bekend,&apos;k Heb steets myn divertissement,Nu zal ik na twee eerste dagen,Ter Schouwburg gaan, kan &apos;t u behaagen,Gaa met my, want gy werd genood.BregtMyn Heer, uw goedheid is te groot,Om zulk verzoek te refuseeren.HariponDus zult gy een Marquies verëeren.DinaHeer, weet gy ook wat voor een SpelHet zyn zal?HariponJa, ô ja! zeer wel.Het is uit Spaans, maar wel gevonden,En heel aan &apos;t Frans Tooneel gebonden.Den Dichter is myn groote vriend,Die weet ik is daar meê gediend,Dat elk het roemt en klapt de handen,Schoon dat de kaarssen noch niet branden.BregtMaar handgeklap mag dat wel door?HariponJa de Opera die gaat ons voor,Men acht het daar groote eer, geen schanden,Van vreugd te klappen in de handen.DinaWy zullen dan, op uw bevel,Ook zeggen dat is schoon, dat &apos;s wel,Dat &apos;s ongemeen, dat zyn Juweelen,Dat zyn vyf uitgevoerde deelen.HariponMaar, hola! zagt, na dat ik hoor,Heb ik hier zulken Juffer voor,Die ook tooneelspel heeft gevonden,En door de dichtkonst vast gebonden.DinaIs &apos;t niet, het kost nog wel geschiên.HariponMadame, &apos;k bid laat my het zien?&apos;k Zal u van my een spel meê deelen,Dat ik in &apos;t kort zal laaten speelen;Ik zal u toonen op myn woord,Wat rol voor yder Speelder hoord.De speelders komen by my leeren,&apos;t Air van zeer klaar te pronontieeren,Want ik ben, als gy hoort en weet,Een Hoveling en ook Poëet,Laat my de rollen maar verdeelen,Ik zal uw spel zo laaten speelen;Dat het zal weezen uit de kunst.DinaIk blyf steets dankbaar voor uw gunst.HariponWat dunkt u van de garnituuren?BregtMyn Heer, gy hebt hier geen gebuuren,Die u gelyk zyn in gewaad,Uw kleeding u hoogdraavend staat.HariponWat dunkt u van dat point, Madame?DinaDat &apos;s heerlyk, apres mon ame,Zoo schoon als iemand ooit versleet.HariponIs deeze pluim niet dik en breed?Hoe ruikt myn handschoen?BregtAls de roozen,Zy doet myn bleeke kaaken bloozen.DinaMyn Heer, daar is, na dat ik zie,In ons een groote zimpatie.BregtWy zyn ook prachtig in gewaaden,En delicaat in pronk sieraaden.HariponDat is niet resonnabel, neen!Gy met u beide valt op een,Gy komt, ter rechte en slinker zyde,My als bestormen en bestryden;Ik word verkracht, hou moord, en brand!DinaMaar, Nicht, dat maakt hy zeer galant.BregtMyn Heer, wat vrees doed u zoo gillen?HariponIk voel myn gantsche lichchaam villen.Elfde tooneel.Marotte, Bregt, Dina, Haripon, BoonMarotteMEjuffers, daar &apos;s een Heer die vraagt,Indien het u maar niet mishaagd,Zou hy van daag u gaaren spreeken.BregtWie komt hier ons vermaak verbreeken?MarotteMejuffers, het is een Baron.HariponHoe is zyn naam, of ik hem kon?Marotte&apos;t Is Baron Jodelet.HariponWel deezenZal wis myn oudste kennis weezen.BregtMarotte, laat hem binnen gaan.HariponZyn komst alhier staat my wel aan,Daar is van hem zeer veel geschreeven,Van daaden die hy heeft bedreeven.Mars heeft hem in zyn plaats gezet,Hy is den dapp&apos;ren Jodelet.Twaalfde tooneel.Jodelet, Haripon, Bregt, Dina, BoonHariponBAron, getrouwste myner vrienden.JodeletMarquies, docht ik u hier te vinden!Door blydschap juigt myn ingewand.HariponDe vreugd heeft in my de overhand,Laat ik nu in myn armen vattenEen die de waereld niet kan schattenNa zyn verdiensten, neen, ô neen!JodeletDien lof hebt gy met my gemeen.DinaBregitte, dat zyn groote zaaken,Dus zullen wy in kennis raaken,Van al den Adel tot ons lof,Dus strekt ons Amsterdam het hof.JodeletMejuffers, laat u niet mishaagen,Dat ik myn dienst u op kom draagen,De zoetheid van uw lief gezigt,Heeft my tot zulks te doen verplicht.BregtUw heusheit voert ons zwakke krachten,Te hoog op vleugels van gedachten.DinaNicht, dat deez&apos; dag van ons geluk,Nu raakt in de Almanak in druk,Met een roo letter, op dat deezenIn ons geslacht geroemd mag weezen.BregtGy, dienstbaar kreatuur, kom, gaat,Haal de Baron een stoel van staat.BoonEen stoel van staat! wie kan &apos;t verzinnen?BregtBreng noch een armstoel hier van binnen.Jodeletgaat zittenIk kom hier nu, na groot gevaar,Eerst uit een krankbed bleek en naar;Al de onrust van het Hof geeft neepen,Die zulke vruchten na zich sleepen.En de oorlog, daar myn ziel door leefd,Gemeenlyk zulke vruchten geeft.HariponMejuffers, deeze Graaf zyn daaden,Hem sieren meêr als lauw&apos;reblaaden,Heer, Jodelet, gy zyt een Leeuw,In kracht, een wonder in onze eeuw.Gy zyt in de oorlog Alexander,Vol vier, gelyk een Salamander,En dat gy zyt een groot Soldaat,Bleek laast by de Rivier de Eusraat,Toen gy de Goden en GodinnenVerbaasden, en kon overwinnen;Toen gy met Reuzen grof en groot,De gantsche waereld bragt in nood:Want Mars, het hoofd der moordenaaren,Is in een Baviaan gevaaren,En Bacchus in een stinkend Zwyn,Vrouw Venus in een Dollefyn;En Jupiter, die door zyn raazen,De gantsche waereld kan verbaazen,Herschiep uit angst zich in een Ram.En Pallas in een spier wit Lam.Silenus, vader van de Vraaten,Heeft al het Godendom verlaaten.En wierd een kaale Kaketoe.Vrouw Juno wierd een witte Koe.Diaan een Kat, Apol een Kater,En Herkules een vlugge Sater.Merkuur, der goden Koppelaar,Wierd door de schrik een Oijevaar.Vulkaan een Zechond, zonder ooren,Cupide een Haan met scherpe spooren,De Bosgod Pan kroop in een kuil;En Momus in vrouw Pallas Uil.Saturnus, vader van de Goden,Wierd lang gerekend by de dooden.Neptunus wierd, door dit gerucht,Een Zeemeeuw, en hy nam de vlugt.Dit alles heeft uw hand bedreeven;Wie kan u roem na waarde geeven?JodeletMarquies, gy zyt met my in magt,In dapperheid, in moed, in kracht,Gy hebt met my voor weinig daagen,Dwars door den vyand heen geslaagen,Daar &apos;t vry wat heet viel, ja gewis!Haripon&apos;t Was nooit zo heet als &apos;t hier nu is.My dunkt de tafel, stoelen, wanden,Myn kleederen aan &apos;t lyf verbranden,Myn schoenen schroeijen door de gloed,In de aad&apos;ren kookt myn jeugdig gloed,En dat alleen door het vermoogen,Der straalen, uit des Juffers oogen.JodeletWanneer gy my eerst wierd bekend,Had ik te paard een Regiment,Op de Galeijen der Malteezen.HariponDien dag schynt my van daag te weezen,Zoo vers staat my dien aantogt voor,Wy sloegen ons daar dapper door.JodeletDen Oorlog heeft wel goede zaaken,Maar wort het Vreê, dan ziet men wraakenDe grootste helden, vol van lof,Als wy zyn, van &apos;t ondankbaar Hof.HariponHeugt u hoe wy Arras verrasten,Toen wy die halve maan aan tasten?JodeletZaagt gy dat voor een halve aan&apos;t Was wel gewis een volle maan;Myn lichchaam kreeg daar twaalef gaaten,Door &apos;t bars gebarst van de granaaten,Myn leeden zyn van top tot teenGetekend, maar dat zyn trofeen;Zo gy uw hand eens wilde leggenDaar, daar, en daar, zo zoud gy zeggen,En roepen, met een naar gezucht,Uw lichchaam schynt het huis ter Lugt,Het is vol vensters en kanaalen,Maar dat heeft my doen zeegepraalen.Haripondreigende zyn broek af te strykenIk zal u ook wat laaten zien;Een wond vlak boven by myn knien.BregtOntbloot u niet, want wy gelooven,Uw heldendaân gaan &apos;t al te boven.HariponMastrigt spreekt daar volmondig af,En Candia der Fransen graf.Zyt gy hier met de Koets gekomen?JodeletWaarom?HariponZo had ik voorgenomenOm deze Juffers tot onthaalTervden op het groote Baal,Van jonker Blyhert die my nooden.JodeletMyn Heer, de Baalen zyn verboden.HariponDan is myn heel Proses verbruit.BregtMyn Heer wy gaan van daag niet uit.HariponLaat ons dan violons ontbieden.JodeletMejufters, mag dat hier geschieden?BregtDat werd aan u gekonsenteerd,Maar ons gezelschap diend vermeerdMet noch wat Juffers.JodeletHa! Rapailje,Lakay, Lakay, ô snood KanailjeWaar zyt gy? hoe! my dunkt niet eenVan haar verschynd, waar wil dit heen?Hier komt van my niet eenen rekel,Dat ruigt laat myn hier in de pekel.BregtGy, dienstbre Geest, ga by de KnechtVan deeze Heer, ga heen, en zegt,Dat hy hier violons moet stuuren,En haalt Alet, en Kaat, gebuurenHier aldernaast, maar wil u spoên,En komt haast weêr.BoonIk zal zoo doen.HariponBaron, wat dunkt u van dit wezen?JodeletMarouies, wat dunkt u dan van deezenHaripon&apos;t Zal moeiten kosten, zweer ik dier,Kryg ik myn vryheid vry van hier,Ik ben in &apos;t worstelperk getreeden,Met al de dry bevalligheden.Myn vryheid, ach! ik weet geen raad,Zy hangt maar aan een zije draad.BregtHoe klein verkleind hy zyne krachten.DinaHoe net verbeeld hy zyn gedachten.Hy is de Cicero van &apos;t Land.BregtWat draagt hy schatten in &apos;t verstand.HariponHeer Graaf, hoe staat het al in &apos;t minnenMet u, en &apos;t puik der Markgraavinnen?JodeletDie liefde is lang al uitgedooft.HariponDat had ik nimmermeer geloofd.Dertiende tooneel.Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Marotte, Alet, KaatBregtMEjuffers, zyt hier wel gekomen.AletWy hebben stoutlyk aangenomenUw heus verzoek.Haripon&apos;t Is wel gedaan,Wy roemen dit uw braaf bestaan.KaatWy komen het getal vermeêren.BregtGy komt ons op het hoogst verëeren.Gy doet my dienst, en ook myn Nicht.KaatWy zyn ten hoogsten u verpligt.Bregt&apos;t Verzoek is van die groote Heeren.Dat wy in &apos;t kort ons transformeerenIn vlugge geesten, maar in schyn.JodeletDit Bal zal à la basteHariponDan geeven wy een Bal na deezen,Dat zal in plena forma weezen.Veertiende tooneel.Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Boon, Sol, TielBoonDE Speellui zyn daar.HariponBreng haar hier.Myn hert danst tierelier, tierelier,La la, la la, zaag op, Canaly.Hy danst alleenBregtMaar, Nicht, hy heeft een schoone taly.Hy is een pronkbeeld by de Mans,Zyn gang gaat op een goê kadans.HariponMejuffers, laat ons met ons beiden,U alle vier ten dans gaan leiden.Gy, Speellui, pas wel op de maat,Dat gy die niet te buiten gaat;Speel een Courant met rasse streeken.JodeletMyn Heer, dat moet ik tegenspreeken,Het moet met lange streeken gaan,Ik kan pas op myn beenen staan,De ziekte zit noch in myn leeden.HariponSpeel langzaam dan, het heeft zyn reeden,Speel een Zarbande vast en hegt.Is dat Zarbande, Reekels, zegt?Ho, ho, ik hoor wel, deeze PlaagenGaan aan den Overtoom uit zaagen;Wy zyn hier met dat Ruigt gebruid,Zaag op, zaag op, of scheijer uit.Hoe Duivel zal het hier gelukken?Speel, of ik breek jou vlak aan stukken;Schraap op een zesje zo jy &apos;t kend,Dat gaat voor eerst voor compliment.Zy danssenVyftiende tooneel.Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Marotte, Boon, Sol, Tiel, Frederik, FerdinandFerdinandDE Droes moet u de beenen breeken;Gy, Schelmen, derft gy u gaan steekenIn ons gewaat? met Violons,U hier verheffen boven ons.Ik zal u braaf de ribben smeeren,En deeze stoutheid u verleeren.JodeletDat was zo niet gezeid, myn Heer.FerdinandHet past u als een man van eer,O Schobbejak, om hier te komen,Dus werd de danslust u benomen.Zestiende tooneel.Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Marotte, Boon, Sol, TielBregtWAt wil dat zeggen?Jodelet&apos;t Was gewed,Ik heb het daarom niet belet.DinaHoe! wedspul, u zo af te smeeren?Jodelet&apos;k Moet steeds myn toorne overheeren,Of anders ben ik wreed en fel,Gelyk een Duivel uit de Hel,Ja door het branden van myn blikken,Doe ik de booste beesten schrikken.BregtVerdroegt gy dat dan goedertier?HariponDat is gaar nix, dat &apos;s niet een zier,Die kaerel was beroofd van zinnen.Kom, laat ons weêr den dans beginnen.Zeventiende tooneel.Ferdinand, Frederik, Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Marotte, Boon, Sol, TielFerdinandBAntrekels, Buffels zonder eer,Derft gy hier blyven? wel, ik zweer.BregtDit zyn onlydelyke zaaken,Hier in ons huis remoer te maaken.Daar staat de deur, ik zeg gaat uit.FerdinandHoe, Juffrouw, spreekt gy voor een Guit?Weet wat ons hier tot gramschap porden;Wy zien dat onze Knechts hier wordenVeel beter als haar Heers onthaald.BregtUw knechts! uw Knechts! weg weg, gy dwaald.FerdinandMy dunkt gy wilt die naam verwerven,Dat gy kund Koopliêns knechts verderven;Maar op dat gy het zeker weet,Wie datze zyn, schud uit het kleed.Gy zult straks zien uit onze kleêren,Twee naakte vogels zonder veêren.FrederikSchud uit, schud uit, gy lompen Beest,Al lang genoeg een Heer geweest.Mejuffers, spiegeld u aan deezen,De waareld wil bedroogen weezen.FerdinandHans Kruijer, kom hier by de hand,Pak al de kleêren in de mand.FrederikNu zullen zy ons niet verveelen,U in die kleêren meêr te streelen,Bemind hen nu op de oude wys,Dat &apos;s naakt als in het Paradys.Hariponontkleed hemVaar wel, Marquies, met uw gewaaden.Jodeletontkleed hemVaar wel, Baron, met uw sieraaden.HansDat &apos;s recht, ik pakze by elkaâr,Marquis, en Graaf gy zyt niet zwaar,Ik zal van uw gewigt niet klaagen&apos;t Schynt eedel bloed is licht te draagen.FerdinandGy, Kruijer, trek hen alles uit.Laat hen niet over als haar huid.HariponWy waaren flus twee groote Heeren.JodeletMaar Brero zeid, het kan verkeeren.Hoe wankelbaar is &apos;t wisselot!HariponHelaas! hoe staan wy elk ten spot.FerdinandMejuffers, nu moogt gy beminnen,Die Heeren met geruste zinnen.Wy Koopliên hier tot Amsterdam,Zyn veel te styf, te loom, te lam,Maar die twee Vogels, zonder veêren,Die konnen recht galantizeeren.Maar weest gewaarschoud, zyt verdacht,Dat elk hier om u grootsheid lacht.Agtiende tooneel.Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Marotte, Boon, Sol, TielTielVAn wie zal ik myn geld nu haalen?HariponIk denk de Graaf zal u betaalen.JodeletNeen, eisch uw geld van de Marquies.SolWy mogen tegen geen verlies.Bregt&apos;k Wil aan de wraak my overgeeven.Negentiende tooneel.Haripon, Jodelet, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Marotte, Boon, Sol, Tiel, AlardusAlardusWAt doet gy, Vodden, my beleeven;Wat doen de Heeren my verstaan,Die daar al lachchend heenen gaan,Om uwe grootsheid, trotze Prijen,Die zy niet langer konde lijen.Nu is haar blaauwtjen afgevaagt;Haar Knechts die hebben u behaagt,Die waaren van een groot vermogen.BregtHa, Schelmen, gaat straks uit myne oogen.HariponEen kaal Marquis is hier bandiet.JodeletMeêr is een naakte Graaf hier niet.Deeze aanslag mogen wy vervloeken,En elders ons fortuin gaan zoeken.HariponDit Kluchtspel toond aan elk gewis,Wat dat de blinde waereld is;Men eerd om &apos;t kleed de grootste gekken.JodeletDe naakte waarheid moet vertrekken.Twintigste tooneel.Alardus, Bregt, Dina, Kaat, Alet, Marotte, Boon, Sol, TielSolMAar, wie, wie steld ons nu te vreên?AlardusGa, Beed&apos;laars, met uw Meesters heen,Of ik zal zo de vreede maaken,Dat u de lenden zullen kraaken.Landloopers, gaat hiet voort van daan.TielEi! slaat niet, Heer, wy gaan, wy gaan.BinnenDinaMaar, Nicht, ik sta als opgenomen,Is &apos;t ook al waarheid, of zyn &apos;t droomen?BregtDe vloer ryst my in &apos;t aangezicht.Wat komt ons over, lieve Nicht?KaatBregitte buur, laat u dit leeren,Eerd Koopliên, maar geen groote Heeren,Die opgeblaazen, in de schynVertoonen dat zy niet en zyn.AlardusWat zal ik nu met u beginnen,Hofpoppen, ja twee Hofzottinnen?Yltuiten, al uw wind en waan,Zal u noch doen te gronde gaan.Zy zullen van uw trots bedryven,Wel haast een Kluchtspel laaten schryven.Gy zult in &apos;t Klooster, hoe verbruidIs dan, als nu, uw kluchtspelUIT
        </div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>