<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ouda001haag01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Haagsche broeder-moord of dolle blydschap</title>
      
          <title type="sub">of dolle blydschap</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Joachim</forename>
          <surname>Oudaen</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>1 B 1</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/ouda001haag01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1673">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

HAAGSCHEBROEDER MOORD,OFDOLLE BLYDSCHAP:TREURSPELDoorCHEM OUDAAN.PraeCLaro gaVDent perfVsi sangVIne fratrVM.

Tot frederik-stad,By Johan Ernst Smith.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Inhoud.Het Treurspel is gebouwt op het voorval der alderafgrysselykste moord, begaan aan de Heeren Gebroederen KornelisJohan de Wittsten Het Tooneel is in &apos;s Gravenhage, en verwisselt zich op yder Bedryf van Toonplaats; alle dichte by, en omtrent het Hof. Het Treurspel begint &apos;s Vrydags, &apos;s avonds; en eindigt &apos;s Saturdags, &apos;s nachts.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Haagse broeder-moord, Of dolle blydschap, treur-spelEerste bedryf.
Zuylestein, OdykIMy nader om het hert, en veel benauder, nypen,Om d&apos;uitkomst, dan voorheen: wie weet wat ongevalHier toeslaande, ons misschien in &apos;t net verstrikken zal:Dies heb ik u, Me-neef, voor af gezocht te spreken,Om grondig te verstaan of d&apos;aanslag zy bestekenMet zulk een voorzorg, en bewrocht met zulk een krachtVan aanhang, en gevolg, dat m&apos; alles in zyn machtKan hebben; of, indien &apos;t ten argste mocht beslagen,(Waar van men d&apos;uitkomst dient te wikken voor het wagen)Dat m&apos; eerlyk het gevaar ontgaan kan, buiten vrees:Want zeker, &apos;k zoek me niet zoo spoorloos, als voor dees&apos;,Te wikk&apos;len in een&apos; strik, die eenmaal toegeknepen,Dan eerst een band verstrekt om by de keel te slepen,Den genen, dienmen dus beknelt heeft, en gevat:&apos;t Geen ik te nauwer nood ontslipte, toen &apos;t BuathBetaalde met den hals, en met zyn bloed moest boeten:En had het hen gelust dit verder op te wroeten,Of uit te voeren (want men wroete het ver genoeg,Dat alles lag ontdekt;) &apos;t werk had een&apos; and&apos;ren boegGekozen; &apos;t Staats-bewind waar onze vuist ontwrongen,En wy voorzeker niet zoo licht dien dans ontsprongen:Derhalven wensch ik nu op vaster voet te gaan;Dies laat ons grondig eerst op alles ons beraan.
OdykBeraan! dat &apos;s nu te laat, die teerling leit geworpen:En &apos;t waar laf hertigheid, nu weder op te slorpenDit stuk, het geen men dus bestak, van langerhand,Met doorzicht, en beleid; nadien de Grootste in &apos;t Land,En boven al, &apos;t Gemeen gesnoert zyn aan de keten:Zoo dat hier niet gebreekt als d&apos;uitkomst, diewe wetenDat reeds in arbeid gaat, en vordert ter geboort&apos;;Want alles gaat na wensch, en zonder horten, voort:Zyn Hoogheid slaat de hand met yver aan dien handel;En zoo m&apos; op deze voet &apos;t bebaande pad bewandel&apos;,Nu alles is aan &apos;t gaan, men zal zyn oogemerkBereiken zonder moeite, in &apos;t wel-besteke werk.
ZuylesteinMaar dees Gebroederen, dit weet gy, zyn geen kattenOm zonder handschoen oit lichtvaardig aan te vatten:En zoo ze dezen dans ontspringen, &apos;t zy met list,Door toeval, of geweld, dat ons dien aanslag mist,Zoo zyn we radeloos, en ons beleid ten ende:Waar op, indien ze een sprong ons zetten in de lende,Dat w&apos; allesins benart, benepen, en gevat,Geen veilige uitkomst zien, zoo zinkt de moed, zoo spatDe grondvest van &apos;t Gebouw; en &apos;t groote StaatsgevaarteVerplet ons hals en nek, door zyn gewicht en zwaarte;Niet houbaar, niet gestut, door yd&apos;le waan of schyn:Want zeker dezen lof, hoewel w&apos; haar vyand zyn,Kan m&apos; haare dapperheid, en wysheid, niet ontzeggen,Dat z&apos; eerst haar stuk met ernst, en zekerheid, beleggen,Dan met kloekmoedigheid volvoeren; zelf de handAan &apos;t werk slaan, zelf aan &apos;t roer te water, en te land:En zoo de dwersdrift niet had weten te ondergravenHaar grondig Staats-beleid, het Schip waar lang de havenBehouden ingezeilt; den Staat in veiligheidTen top van eer gevoert, door haar hoog wys beleid.
OdykDat mist hen nu, en &apos;t geen zy met veel smerts verkregenIs tot haar grondverderf, en onheil, uitgedegen:Zyn Hoogheid word in &apos;t hert gedragen van &apos;t Gemeen;Hun wysheid, om hem neerte drukken, lei&apos; den steenVan &apos;t Eeuwig-Eed-verbond, tot af breuk van zyn achting;Nu dient dees steen om &apos;t mes te slypen tot hun slachting;Nadien hier uit by &apos;t Volk, te wederzyde, ontstaatEen blakende begeerte, en onverzoenb&apos;ren haat;Een yver om den Prins in top van staat te heffen;Een wensch dat alle ramp de Witten koom te treffen:Waar op het vuur, dat dus gestookt is, word gevoedMet telkens nieuwe stof te werpen in den gloed:Nu met het traag besluit met Brandenburg en Zweden;Dan met het Landverlies, en d&apos;overgang der StedenAan Ryn-en Yssel-kant; als wierd aldus den Staat,Voorheen om goud verkoft, gelevert by verraad:Dit heeft men opgetooit, in zulk een stand en orden,Dat ze onverhoort alree tot duivels zyn geworden:En &apos;t geen den brand van nieuws ontsteekt, en &apos;t vuur ververscht,Is d&apos;oli uit het zaad der Princemoord geperst:Een stuk by &apos;t razend volk te heffen noch te leggen,Dat alles blindeling, en zonder tegenzeggen,Voor waarheid opneemt, wat de list voor waarheid veylt,En geen bewyzen toest, noch geene reden peilt.
ZuylesteinMaar gy, Me-neef, en ik, zyn wel bewust met eenenHoe zulk een toestel staat op zwakke schrankel-beenen,Dat alles op den stoot van een bedreven&apos; hand,Onthutst, en krachteloos, moet vallen in het zand:Want om van Brandenburg, en zyn verbond te spreken:Gy weet door wien die kaart zoo listig wierd versteken;En hoe die storm hierom zich op Heer Jan verhief:Als of hy, om &apos;t verdrag te steuiten, brief op briefVerduisterde, of weerhiel; hoewel hy al zyn krachtenInspande, reis op reis, om met d&apos;uitheemsche MachtenTe sluiten, zoo men kost; voor al met Brandenborg:Maar men verydelde al zyn arbeid en zyn zorg;Nu met onnutte twist, dan met ontydig schreeuwen,Dat zulk een Staats-verdrag in &apos;t Hof der Heeren ZeeuwenEerst te overwegen stond, eer &apos;t werk van wederzydsBekrachtigt wierd; het geen voor weinig dagen tydsVerwilligt, heeft men dit zoo weeten te besteken,Dat alles zonder kracht bleef slepen zoo veel weken:En hoe men &apos;t Staats-beleid arglistig onderkroop,(Als of &apos;t verraad om goud &apos;s Lands steden droeg te koop)Met hier de noodbehoefte, en toevoer, te behinderen,En daar ontydig de bezetting te verminderen,Dat &apos;s een geheimenis van velen niet doorgrond,Die meenen in het hert te kyken door den mond,Dies &apos;s herts-verholentheid met woorden kan vermommen,Of schoon de boosheid daar op &apos;t hoogste zit geklommen.
OdykMen wyt hem d&apos;intocht van de Fransen, door MombaBevordert, tot &apos;s Lands leed, en onverwinb&apos;re scha.
Zuylestein&apos;t Geleek wat, had Momba niet weten naakt te ontdekken,Wat voorval, en bevel; hem heeft te rug doen trekken;Zoo dat zelf Beverning zyn onschuld tuigde uit nood,In zyn geschreven brief tot antwoord aan de Groot:Hoewel men nu de Groot deze antwoord zoekt te ontduisteren,Zyn Kabinet ontrooft, om niet zyn eer te ontluisteren:Doch heeft Momba zyn stuk zoo rustig voor de vuistVerweert, en zich van &apos;t vuil, waar met hy wierd begruist,Gezuivert, datse noit die over &apos;t vonnis zaten,Bestemden in zyn dood, hoe zeer z&apos; hem mochten haten,Of wat hen wierd gevergt, of voorquam, telkemaal:&apos;t Welk zoo &apos;t d&apos;omzichtigheid wil wegen op de schaal,Zoo valt hier &apos;t werk te licht tot eenig vloekverwantschap:Ook weet gy zelf den last, en hand&apos;ling van &apos;t Gezantschap,Dat, aan de Majesteit van Vrankryk, by van Gent,De Groot, en U, bekleed, aan yeder is bekent,En niet meer d&apos;eenen kan dan d&apos;and&apos;ren schuldig maken;Al zoektmen op de Groot dien laster uit te braken:En echter volgt van Gent den Koning noch op &apos;t spoor,Op zyn ontfangen last aanhoudende om gehoor:&apos;t Geen van de Staten zelf, byna van al de LedenEenparig toegestemt, en Vroedschap in de Steden,Met ernst en rypen raad besloten in &apos;t gemeen,Word te onrecht op den hals gelegt van een alleen;En raakt de Witten niet: toen beide aan &apos;t bed gebonden,Daar d&apos;een van ziekte quynde, en d&apos;ander aan zyn wonden;Die reeds ontslagen van zyn ampt, en Staats-gezag,Geen deel had in den Raad, noch raadslag, als hy plag:Maar dat men nu voor &apos;t laatst den aanslag wil voltoyen,Met onder &apos;t Volk den roep der Princemoord te stroyen,Den Ruwaart aangetygt door dezen Tichelaar,Een overgeven boef, dat acht ik vol gevaar:De waarheid zal van zelf door alle spleten horen,Het Zonnelicht gelyk, dat schoonder dan te vorenUit eenen nevel komt, al dekt hy &apos;t voor een poos:Indien men onversaagt, boos, stout, en schaamteloos,Verwoed, en dol te zyn, voor dapp&apos;re deugden reken&apos;,&apos;k Beken, zoo is &apos;er stof om van zyn&apos; lof te spreken;Maar domheid, lossigheid, meineedigheid, en roof,(Zyne andre deugden) of, verdienen geen geloof,Of, zyn niet machtig, om &apos;t vergif der add&apos;re-betenTe smoren onder d&apos;aich van &apos;t afgebrand geweten:En raakt dit onder &apos;t volk, zoo lyd de handel last;Sta vast dan voor &apos;t Gemeen, al die &apos;er zyn aan vast:Zoo dat hoe dat men &apos;t hef, of leg, of keer, of wende,Ik noch zoo licht ons niet dien ophef zie ten ende:My leit als lood op &apos;t hert dat eenig ongevalOns met gelyke munt van ramp betalen zal,En dat we in ons bestaan ten halven zullen smoren:Verlichtme, zoo gy kunt, en laat m&apos; uw&apos; reden hooren.
OdykWat let u Zuilestein, is &apos;t arger als voorheen?Of als het is geweest? wat leit u op de leen,Dan yd&apos;le suffery, en een onnut bezwaren?Want wat gebreekt hier aan dan manlyk voort te varen,Met eenen moed, waar van den yver niet verkoelt?De Ruwaart zit in &apos;t net zoo vast, en wel bewoelt,Dat geene list, of kracht, die knoopen zal ontstrikken:En om Heer Jan hier niet argwanig af te schrikken,Is &apos;t vonnis ingestelt met zulk een&apos; zachten toon;Verwachtende zyn komst, tot &apos;s Broeders hulp ontboon,Om mee dien vogel dus in d&apos;eige knip te lokken:En &apos;k zie, zoo dat gebeurd, terstond het werk voltrokken:De dapp&apos;re Burgers zyn gehertigt met een hartDat onverwinlyk is, en staal en yzer tart,Door gunst- en ampt-belofte ontsteken.
ZuylesteinZoo die gekkenBedachten, dat die gunst d&apos;Aanleggers zoude ontdekken,Of dat zelf d&apos;Amnesty, voorzeker toegezeitOp &apos;t uitgevoerde werk, zouw toonen hoe &apos;t &apos;er leit,Zy deisden strak te rug; en zouden niet vertrouwen,Uit billyke achterdacht, zoo zwaren werk te bouwenOp zulk een&apos; lossen grond.
OdykUw&apos; zorgen zyn onnut,Door &apos;t Princelyk gezag word alles onderstut:Ook zynder aan die koorde, of wetende, of onwetend&apos;,Althans, in hun belang, zoo veele vast geketent,Dat men noodzaak&apos;lyk, om in eer, en ampt, en staatTe blyven, Staats-gewys moet styven deze daad:En die voor and&apos;ren zyn ter uitvoer uitgekozenStaan pal gelyk een muur: die kans verwareloozen,Waar dolheid, want ze stond ons nimmermeer zoo schoon.
ZuylesteinMaar krygt Heer Jan de lucht (gelyk hy is gewoonTe ontdekken, wat&apos;er schuilt) gy krygt hem in geen trali;Ik ken hem mans genoeg, om over eene baliZich dryvende ter vlucht te redden met een&apos; sprong,Indien hy &apos;t niet en ziet te ontworst&apos;len met de tong.
OdykIk ken my mans genoeg, hem aan te kunnen randen,Met eene macht van meer dan honderd duizent handen;Met eene menigte, die, brullende als een leeuw,Zyn wyze reden zal verdooven met geschreeuw;Hen beide, zonder keur van recht, geweld, of reden,Aan flent&apos;ren scheuren, en van lidt tot lidt ontleden:Geloofme, al valt de stof en d&apos;oorzaak van den haatTe licht aan Princemoord, en vloek van landverraad;Daar &apos;t oordeel zit te recht, met toetsen, wegen, meten;Dat geld niet by het volk, van and&apos;re waan bezeten;Dat oordeelt averechts, uit een&apos; verkeerden zin,Slaat heete dingen aan, en byst&apos;re wegen in;Byzonder, aangevoert, en in &apos;t gareel gespannen,Van Geest&apos;lyke yveraars, en Kerkelyke Mannen:Gelykwe althans die vrucht, en dank, den PredikstoelVerplicht zyn, dat het barnt van zulk een woest gewoel,Ontsteken op de stem dier Farizeesche Mommers:Men dekt ons met de schaan eens geestelyken lommers:En onder zulk een&apos; scherm geraaktme licht den hoekTe boven, in het werk: men houw zich fier en kloek:Men houw die Mannen Gods in yverig bewegen,In hoope om haar belang te styven met den degen,Terwyl zy ons bestaan vast vylen met de tong,En maken dat het blinke, en glimpig oud, en jong,Bekore met den glans der opgesmukte woorden:Zy konnen dat gewaad zoo schoon en cierlyk boorden,Dat onder zulk een&apos; rok terstond een moordenaarEen halve heilig word, of hemelsch Worstelaar:Wy hebben reeds beproeft van hoe vermoge werkingGeweest is by &apos;t Gemeen die Rotterdamsche Aanmerking,Omtrent Heer Jans bedryf; hoe yeder raast, en brult,Als waar hem &apos;t ingewand met buskruit opgevult,Dat maar een enk&apos;le vonk behoeft, om aangesteken,Met eenen slag, en berst, al tevens uit te breken,Om alles over hoop te werpen in den Staat:&apos;t Is nu de rechte tyd, om d&apos;ingekropte haat,En spyt, een open baan met woeker in te ruimen,En &apos;t Hof der Graven van onedel bloed te schuimen:Waar toe men wel van pas begint aan deze twee:Of sleept die holle storm noch and&apos;re koppen mee,Dat zal hen om doen zien, en voor de vuist doen bevenDie zulke slagen slaat. de leus hier toe gegeven,Is &apos;t woord van Landverraad, of, Liever Fransch als Prinsch:Ten minsten zal hen dit doen flauwen, om geensinsTe denken op verhaal: dies zullen w&apos; al die gasten,By ons geteikent, met een zelve streek bequasten;En deze Vaderen des Vaderlands, quansuis,Zoo dik bepoeyeren met dit gemaale gruis,Indien niet onder &apos;t peuin van&apos;t Staats-gebouw begraven,Dat haast het paard van staat op and&apos;ren trant zal draven;Waar op zyn Hoogheid in den Zadel vast gezet,Met sporen, roede, en toom, dat steigerent Genet,In zyne sprongen, zoo zal teugelen, en temmen,En met den kapisson het zoo den neus beklemmen,Dat het gedweeg en mak zal lillen voor de handDie maar den breidel rept; om, tot den hals in &apos;t zand,Zyn aangebonden last al hygende te trekken:Dan zal in dezen Leeuw de Ezel zich ontdekken,Die nu zoo lang, zoo trots, zich met den leeuwenhuitBekleed heeft.
ZuylesteinZacht Odyk, gy draaft te ver voor uit:Wy zyn noch zoo dit stuk geen meester; &apos;t mocht ons missen,Hoe zouden w&apos; ons gety, in dit bestaan, vergissen!Maar hier van zal hier na met meerder zekerheidTe spreken staan: althans verlang ik, om &apos;t beleidVan onzen aanslag, met gewisheid, vast te zetten:En kost men &apos;t met den glimp van &apos;t Kerkelyk blanketten,Zoo ging het werk na wensch: de tyd is kort, wat raad!Indien de Predikers, &apos;t geen reeds in arbeid gaat,Goed vonden by te staan, of zoo ze op &apos;t werk verschenen,Als kloeke vroedmoers, om de hand daar toe te leenen,Dat zoude een&apos; wond&apos;ren moed, tot voortgang van de zaak,Verschaffen; als een blyk der Godgetergde wraak.
OdykGevalt het u, men kan hen daad&apos;lyk hier ontbieden,Om &apos;t geen me noodig acht, dat by hen moet geschieden,Eens voor te stellen, en te hooren wat besluitBy hen genomen word: zy voeren loflyk uitWat hen geraden dunkt; inzonderheid daar &apos;t radenHun wysheid word vertrouwt.
ZuylesteinDie voorslag kan niet schaden:&apos;k Vind niet ondienstig, dat men met een woord, of twee,Hen d&apos;aanslag voordraag; want vermitse in &apos;t hert alreeVan wraak zucht branden, word hun heerschzucht aangesteken,Om tevens zich aldus te ontslasten, en te wreeken:Zoo kan haar minste woord gedyen tot een mesIn &apos;s volliks handen.
OdykFu! ga na Simonides,En Landman; zeg haar, dat ik hen verzoek, ootmoedig,Te komen aan myn huis, zoo heimelyk, en spoedig,Als moog&apos;lyk is, en pas hier toe op d&apos;achter poort.&apos;t Is nu te ver gebracht; die schelmen moeten voort.
ZuylesteinMaar kost m&apos; een middelweg beramen?
Odyk&apos;t Is niet doenlyk,Twee dingen maken &apos;t leed der Vorsten onverzoenlyk,De wraakzucht, en de spyt; die toegedreven hoon,Den Neef in zyn gezag, den Oom omtrent de kroon,Zit hen te diep in &apos;t hert; dies moet men deze gastenVerleeren eens voor al zich aan dat bloed vertasten:Dat Koningklyke bloed van Stuart kookt, en bruischt:En &apos;t geen de magt ontschoot in &apos;t vord&apos;ren voor de vuist,Dat heeft de list eerlang al heimelyk besteken,Om tevens al hun leed aan dit geslacht te wreeken:Zoo woed een eed&apos;le Leeuw getroffen van de speer,En rust niet, voor hy eerst zyn&apos; vyand heb ter neer;Want schoon de Jagers hem benarren in het ronde,Hy kent hem, die hem trof, en wreekt zich van zyn wonde:Had Jan zyn schrand&apos;ren geest, en snedig pen-geschryf,Kornelis &apos;t stout bestaan, en dapper krygs-bedryf,Gematigt: d&apos;eene die Deducti niet geschreven,En waar het Staats-Edict hem in de pen gebleven;Of zoo de Ruwaart noit op Chattham waar geweest(Dit drukt, dit drukt te diep die doornen in den geest!)En had hy noit de Vloot der Koningen geslagen;Zy lagen niet zoo diep gewikkelt in die lagen,Waar uit hen geen vernuft noch kloekheid redden zal:Zoo brengt de konst in &apos;t eind haar meesters tot den val.
ZuylesteinMaar stil, verberg een wyl uw&apos;meening, want daar komenDe Predikers, alree van fierheid ingenomen;Zoo dunkt my aan hun tred: &apos;t verwilderde gezichtWyst aan dat hunne geest iet groots, iet hevigs dicht.
Simonides, Landman, Odyk, ZuylesteinDen Heeren zy gewenscht den zegen uit den Hoogen,En een kloekmoedigheid van &apos;t opperste Vermogen,Gesterkt in al het geen de welstand van Gods KerkKan vord&apos;ren; &apos;t hoogste wit, en heiligste ooggemerkDat oit de handeling der Heeren kan beschieten.
LandmanOok zal ons nimmermeer dees handeling verdrietenTe styven met beraad, en hulpzaame onderstand,Daar ze ondernomen word voor God, en &apos;t Vaderland,En voor de welstand van zyn Hoogheid.
OdykDit &apos;s de redenDat we ons beraad, en hulp, by uwe EerwaardighedenTen hoogste zyn verplicht te nemen, in dit stuk,Dat ondernomen word om van &apos;t verwate jukZyn Hoogheid, Godes Kerk, en &apos;t Vaderland te ontlasten.
ZuylesteinGy kent den wreev&apos;len aart van die verwaande Gasten,Die alles naar hun kop doordryven, en den bandToestrikken om de keel van Kerk, en Vaderland:Dit zaad, heel Holland door gezaait in alle leden,Dient tevens uitgeroeit, en in den struik vertreden;Zoo word hier geene vrucht van eed&apos;ler aart gesmoort.
OdykDe Stam van Nassau quynt, dies dient ze rechtevoortGehandhaaft, en verquikt, met and&apos;re kracht en leven:De Kroontak kan geen loof, noch schadu, van zich geven,Indienze word verkort aan voedsel, of beletDat hare wortel zich niet diep in d&apos;aarde zet,Versteken van het nat dat ze eertyds heeft genoten.
SimonidesDie Kroontak ingeënt van eed&apos;le en hooge loten,De Franse Oranje-telg, en Britse Rozelaar,Is lang genoeg gesolt van blykelyk gevaar;&apos;t Word tyd dien ouden glans door nieuwe jeugd t&apos;ontvonken.
ZuylesteinEn wy maar aangezien voor averechtse tronken,Voor scheuten van ter zyde, en takken wild van stand,Verdorden als een blad; of stonden voor den tandVan &apos;t tuingedierte alom gereed om af te knagen:
OdykIndien w&apos;er niet met ernst, en manlyk in voorzagen.
ZuylesteinEn wierden we omgevroet, dat zou de Vad&apos;ren zelfVerdrieten in hun graf, en marm&apos;re grafgewelf:Myn Vader Henrik, en Neefs Grootvaar Maurits, levenIn ons, een kleen getal, van zonen en van neven.
SimonidesHun helden dapperheid, en wysheid, zouw dien hoonGevoelen, in hun&apos; zoon, en zonen van hun&apos; zoon.
LandmanMen moet hun Heldenas verquikken, door &apos;t besproeyenVan eenig voedzaam vocht, dat wasdom geeft in &apos;t groeyen,Waar door de stam in kracht, de bloesem zwelle in geur,De vrucht, en &apos;t blad, van sap, en hooge Oranje-kleur.
SimonidesZoo stonden schoon in &apos;t oog, en hoog in top geschoten,De Griekse Platanen, met rooden wyn begoten,Hier door in kracht verfrist, aan groente, en lof verrykt:Begiet met rooden wyn, of&apos;t geen &apos;er na gelykt,Den tuingrond van den struik.
LandmanNoem vry met ronde woordenDien wyn het Witte bloed; bespreng hier met de boordenDer Haagsche Hof-plantsoen, &apos;k wedz&apos; haast in glans ontluikt.
SimonidesGelyk myn Amptgenoot deeze aardigheid gebruikt,In woorde-wisseling, zoo maakt het my indachtig&apos;t Geen ons &apos;t Herschepping-boek van Naso maakt deelachtig,Hoe &apos;t witte boom-gewas verandert, door het bloedVan Thisbe, datse stort beneden aan den voetDer vruchtboom, op haar&apos; wensch, in roode en purp&apos;re vruchten;In App&apos;len, zeit het vaars: &apos;t is waar, het zyn maar kluchten,Doch onder welke schors men zin-geheimen vind,Van wysheid overbloemt; indien de vrucht begint,Tot noch toe wit geweest, van &apos;t roode bloed te blozen,Zoo wachtenwe een gewas van appelen, en rozen,Dat schoonder gloeyen zal, en bloeyen, als wel eer.
OdykZoo wachtenw&apos; haast in stand van mogentheid, en eer,Dien Kroontak onzer stam, en Koning onzer boomen.
SimonidesGelyk in Jothams eeuw tot Koning aangenomen?
LandmanNiet als de doorne-struik, maar als een frisse spruit,Die dauw, en schaduw geeft, en spreid zyn takken uit;Die &apos;t oog met kleur vermaakt, en &apos;t hert met geur bewaassemt,Zoo ver d&apos;Oranje-lucht den tuingrond over-aassemt.
SimonidesHoe zoude in schaduw van dien Vorstelyken boom,De Kerke Gods, op hoop dat se eenmaal rust bekoom;Van haar benyders, en bestryders, buiten kommer,Zich zelf verlustigen in lieffelyke lommer!O zegenryke dag, ik zie den morgenstondVan dat aanbrekend&apos; licht met blydschap in den mond.
LandmanGy Heeren, wat &apos;s &apos;t besluit te dezen eind&apos; genomen?Wy wenschen te verstaan waarom we herwaarts komen.
OdykGy weet, Eerwaardste, dat de hoogmoed; en &apos;t geweldVan &apos;t Loevesteinsch gespan, tot zulk een hoogte zwelt,Of al van langerhand gezwollen is, voor dezen,Dat reden, raad, noch recht, die ziekte kan genezen;En dat se nu, niet u, niet ons, met hals-gevaar,Maar zelf d&apos;uitheemschen, ja de wereld, word te zwaar:Want sedert men begost met een op al te zetten,Geen Koningen t&apos;ontzíen, Ryksvorsten met zyn wettenTe breid&apos;len, in hun recht, en opperheerschappy,Is dit den grond gelegt tot eene dwing&apos;landy,Die alles met den voet wil drukken, of verheerenMet indracht, en gezach, of met dien trots braveren:Dit staat geen&apos; Koningen te dulden; hier van daanOntstaat ons deze ellend, en menig droevetraan,Die&apos;t Vaderland gevoeld, en die het drukt uit d&apos;oogen,Waar van verlang helaas! de springbron op zal droogen,Ten zyze in haare quel, en oorspronk, word gestopt:Want meent men dat de moed der Koningen verkropt,Het geenze voor een poos genoodzaakt is te lyden:Neen, neen, hun hert bewaart de wraak voor and&apos;re tyden:Dies komt men tot geen vreede; of zoo men d&apos;overhandBehoud, en vrede maakt, die vrede houd geen stand.
LandmanGelyk we wel te recht beproeven met de Britten.
OdykDe grondaar dezer quaal, en Staatskoorts, zyn de Witten,Zy storten ziel, en geest, in &apos;t Loevesteinsche rot;Sny af die zenuwen, zoo leit de kracht geknot,En valt eerlang de romp in flauwte, t&apos;ende levens.
LandmanStel nu &apos;t byzonder leed der Burgery hier nevens,En &apos;t loed der Kerke Gods, zoo stemmen het Gemeen,De Koningen, en God, in &apos;t wraakrecht over een.
SimonidesHoe wel men schrikken moet van menschebloed te plengen,Nadien een man des bloets zyn dagen niet zal brengenTer helfte zynes tyds; &apos;k vind echter deze spreukZoo krachtig, datse &apos;t hert kan sterken met den reukDes Heiligdoms, om &apos;t vuur des yvers aan te steken;Als scheen de Geest alhier hun vonnis uit te spreken:Want David, daar hy meld d&apos;onwankelbaren standVan Gods rechtvaardigen voor eeuwig vast geplant,Begint ook &apos;t deerlyk eind der boozen af te malen:Gy, zeyt hy, zult, o God! ten put doen nederdalen,Ten kuile des verderfs, de mannen van bedrog,En bloed; hun dagen niet den loop verlengen, nochTer helfte voort doen gaan: &apos;t is God, en niet de menschen,(Hoe kan men kragtiger, of klaarder uitspraak wenschen?)Het is des Heeren hand, die haare straf bereid,En hen met recht verdelgt in zyne grimmigheid:Of is &apos;er d&apos;oorzaak van bedrog, en bloed, te zoeken,In mannen, wier bedrog den gauwsten kon verkloeken?Die door bedrog, en list, den Staat van &apos;t VaderlandVerwarren, in zoo droev&apos; en derelyken stand?Die d&apos;overlevering van zoo veel vaste Steden,Door hun bedrog bewrocht, noch met bedrog bekleeden;Dat bloedige bedrog, al geeft men &apos;t stuk een verf,Wat zal &apos;t een oorzaak zyn van bloed, en land-verderf!En ach! wat is &apos;er reeds al bloeds op zee vergoten,Dat bloed der Broederen, en trouwe Bondgenooten!Manasse, en Efrahim, staan tegen een gekant;Dat bloed roept wraak voor God, hy eischt het van hun hand.
LandmanMaar &apos;t geen de bloedigheid van hun&apos; bedriegeryenHen tot een bloedig eind rechtvaardig doet gedyen,Is dat verwate stuk der Prince-moordery;Een lidmaat der Gemeente, in hunne razerny,Bedriechelyk gevergt, om d&apos;oogen te bekorenDoor &apos;t aas der geldzucht, hen natuurlyk aangeboren:Zoo dat ik, in den naam des Heeren, zeggen derf,Uw&apos; geld (een loon des bloeds) zy met u ten verderf.
OdykMen heeft dan vastgestelt die Broeders bei te gader(Om &apos;t overstroomend&apos; quaad te stoppen in zyn ader)Te helpen aan hun eind: de wys hier toe bedacht,Is om Heer Jan met een te krygen in zyn macht,Daar nu zyn Broeder zit: en schoon men, door den Rechter,Het vonnis had verwacht, hier kreukt, hier hapert echterDe moed, en &apos;t heilig ampt des Rechters; hier bepleitGroot-aanzien, Staats-gezag, gunst, en medoogzaamheid,En vrinden, en verdienste (om d&apos;afbreuk &apos;t Huis van StuaartOp Chattham toegebracht) de misdaad van den Ruwaart,En stelt zyn straf te rug; schoon zelver, dag op dag,Zyn Hoogheid elk de zaak beveelt, zoo veel hy mag:Dies is de Borgery gezint om uit te voerenDaar &apos;t Hof in flaauwt: indien men nu door straatsrumoerenHier eenig&apos; hindernis mocht werpen in den weg;Of dat hun aanhang op een nader overlegEn uitstel dringen mocht; of dat ook, onder allen,Als &apos;t aan den man zouw gaan, de moed hen mocht ontvallen,Wien d&apos;aanslag is vertrouwt: of dat de gladde tongVan Jan zich, als een slang, in duizent bochten wrong,Om &apos;t oor door boorende de herten te bekruipen,Om dus met listigheid het lyfs-gevaar te ontsluipen;Zoo wacht men daar ter stee de bystand, en de trouw,Van u, Eerwaardige, ten dienste van MevrouwDe Douariere, en van den Prince van Oranje,En van de Majesteit, en kroon van Groot-brittanje;Ja &apos;t heele Land ten dienste: ik rep niet van de Kerk,Gy kent uw eigen hert, en heilig oogemerk:Uw&apos; tegenwoordigheid zal veelen &apos;t hert versterken,En met kloekmoedigheid dien toeleg doen bewerken,En toonen dat de hand der Goddelyke wraak,En &apos;t recht der Zake Gods, gekent word in die zaak:De tyd hier toe bestemt eischt alles te bezorgenMet volle zekerheid; dat vast staat tegen morgen,Wanner de Borgery zich tydig in &apos;t geweerZal vinden, en het Hof bezetten wyd, en veer.
LandmanMaar &apos;k zie Heer Jan noch niet besloten in die palen!
OdykOntboden van zyn&apos; Broêr, om hem te komen halen,Verwacht men dat hy koomt; of weigert hy misschien,Men zal het met een macht van borgers hem gebien.
LandmanMaar of den Ruitery den toeleg wouw beletten?
ZuylesteynMen heeft er in voorzien, en zal de Ruiters zettenTot eene voorwacht zelf, en hier en gins een troepTer aankomst van den Haag, op d&apos;algemeene roepVan dat&apos;er Vissers zyn in aantocht, om te plonderen;Waar toe een menigte van vissers op zal donderenVan Vlaardingen, en Sluys; en boeren: hier en daarDoor &apos;t Westland opgemaakt, in schyn van groot gevaar,
SimonidesMaar&apos;s Lands Vergadering, en &apos;t lichaam van de StatenZal licht, door hoog gezag, hier alles na doen laten?
OdykDat heeft de vrees in &apos;t lyf; zy zullen, al vervaartHeendruipen, als een hond met afgekapten staart;Byzonder die men nu voor deelgenooten rekent,Voor Loevesteinse maats gekent, en aangetekent:Wy zelf staan om terstont zyn Hoogheid op het spoorTe volgen, eer men ons ontydig lel aen &apos;t oor;Alleen uw byzyn dient om &apos;t werk wat aan te binden.
LandmanMen zal, vertrouw het ons, ons daar ter plaatse vinden.
ZuylesteinNoch dunkt my, dat het tot den eisch van &apos;t werk behoort,De mannen, wien &apos;t beleid vertrouwt is, met een woordGerust te stellen, en een hert in &apos;t lyf te spreken;Dat ingang vinden zal, zoo haast hen is gebleken,Eerwaardste, door uw&apos; mond, het heilig oogemerkDat d&apos;eere Gods betreft, in &apos;t vord&apos;ren van dit werk.
LandmanWel laat ons, dien gy wild, op staande voet gaan vinden,Men zal hen kragtiglyk, door klaar bericht, verbindenOm niet te wank&apos;len, maar ten vollen vast te staan:Gevalt u voor te treen, het lustme mee te gaan;Gy kunt hun lyfsbehoud hen, van zyn Hoogheids wegen,Verzeek&apos;ren, en ik zal den geestelyken zegenHen storten in de ziel.
Zuylestein&apos;t Zal goed zyn, dat we ditVoordragen aan hun hoofd, dien wakk&apos;ren zilversmitVerhoeven, die genoeg d&apos;aanleider zal verstrekken,Om d&apos;and&apos;ren, met hen tot den aanslag optewekken,Te waap&apos;nen met een&apos; moed van onverwinlykheid.
SimonidesO weldoorwrocht besluit, en wonderlyk beleid!Iets meer dan menscheylk, iets heerlyks speelt hier onder,Waar aan het oordeel Gods gekent word. In &apos;t byzonderBehaagt me, dat dit werk juist voor den Sabbatdag,Juist voor den Rustdag word voltrokken; &apos;t geen men zagDat ook geschiede met den Ruwaart vast te zetten.
OdykEn ook met op zynfeit in meerder ernst te letten;Want op een Saturdag te voren, wierd met vierOf vyf Raadsheeren, en zyn HoogheidIn huis, door d&apos;achterpoort, met zyn geheim vertrouden heim&apos;lik hierBy donker ingebracht) hier over raad gehouden,En zonder &apos;s Presidents bywezen vastgestelt,Hem hier te halen, &apos;t zy met wil, of met geweld.
SimonidesO diepen schat, waar in Gods wysheid is gelegen,En raad, en kennis! hoe onvind&apos;lyk zyn zyn&apos; wegen!Hoe onnaspeur&apos;lyk zyne oordeelen, en beleid!Hoe vangt hy in hun net, voor and&apos;ren toebereid,De boozen, op zyn&apos; tyd! hoe zal het ons gelustenHier op dien Sabbatdag, dien Rustdag, uit te rusten!Hem in te heiligen met wierook van gebeen!&apos;t Lof-offer klim alom ten hoogen hemel heen,Wanneer we met een schaar van dankb&apos;re medegangersAl juichende, op den toon des Koninglyken Zangers,Genaken tot het huis des Heeren, daar een PsalmVan eer en dankbaarheid het Heiligdom doorgalm.
Natuur- en Staat-Beschouwers
    BespiegelingHoe weinig weet de Morgenzon(Indien m&apos; haar weten toe mag schryven;)Of&apos;t licht, waar met se haar loop begon,Haar tot den avond by zal blyven,In d&apos;eigen glans: en helderheid;Dan of ze, van verwoede windenGevolgt, of met een mist bespreid,Van wolken zich bezet zal vinden:Waar uit een onweer aangevoert,Op &apos;t rollen van den donderwagen,De heel&apos; Natuur met schrik beroert,Door blixemstralen, regenvlagen,En stormen; op een jacht-orkaanEerlang al vliegende uitgeloopen,Dat aard en hemel wil vergaan;Dat zich een gapende afgrond open,Waar door de Zee, met hol gebruis,En drift van zwarte en blaauwe zanden,En mengeling van schuim en gruis,Wil sling&apos;ren in haar ingewandenDe kiel die op haar baren dryft.O Morgenzon die vroeg gerezen,Met gloeirood overgoten blyft,Hoedanig zal uw einde wezen?Wie kan bevroeden, wie doorgrondDen stand van uwen avondstond?
OpvolgingZoo weinig weet in onze zielHet zonnelicht, of&apos;t licht der reden,Daar oit de nevel over viel,En drift van eigen zinlykheden,Wat einde het wacht: d&apos;ontrouwe hoop,Van losse, en ydele verwachting,Belet de Deugd in haren loop,En brengt de Wysheid in verachting:De Staatzucht, met ter hand te slaanHet geen haar hoogmoed &apos;s nachts durft droomen,Ziet heilig, noch onheilig aan,Noch laat zich van geen tucht betoomen;Waar door ze (die &apos;t gemoed ontsteltMet winden van onstuimigheden)Een storm van oproer, en geweld,Een onweer jaagt, door al de ledenVan &apos;t lichaam van den Staat; waar metDe zee des Volks geraakt aan &apos;t zieden,En past op plicht, gezag, noch wet,Op heilzaam raden, noch gebieden:Waar door de Staatshulk in dien noodHet roer verliest, de mast moet kerven,En &apos;t anker spilt; daar stoot op stootHaar door de barning heen doet zwerven:Zoo niet de Stuurman, en zyn Maats,In zee verzinken, buiten gaats.
ToepassingDe held&apos;re Morgen schiet zyn stralen,En flikkert over &apos;s Gravenhaag;Doch of de dag zoo schoon zal dalen,Bevryd van storm, of dondervlaag,Dat moet de spaden avond leeren:Of Staatzucht van hoogmoedig&apos; Heeren,In &apos;t snood bevord&apos;ren van den valVan and&apos;ren; die ze ontzien en haten,Haar eigen voordeel vinden zal,Op &apos;t breken van &apos;t gezag der Staten;En zich onwank&apos;lyk in &apos;t bezitVan eigen macht, en grootheid vesten;Of dat ze red&apos;loos, ook, ten lesten,Licht deer&apos;lyk raake in &apos;t onderspit,Van zulk een maling weg gedreven,En in den stroom verongelukt,Waar toe ze, om &apos;t water bot te geven,De schotdeur uit haar krammen rukt;Dat &apos;s met geen passer af te meten:Maar d&apos;uitkomst zal het best doen weten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Tweede bedryf.
Johan de Witt. Jakob de WittHeer Vader, &apos;k heb de weet gekregen, om myn BroederTe mogen, met de koets, afhalen; God de hoederDer zynen, die de macht des afgronds palen stelt,Zy eeuwig lof en dank: ik had het wel gespelt,Dat in zyn hevigheid het Hof begon te flaauwen,En dat de wrok haar roof moest flaaken uit de klaauwen;Vermits men voor het laatst, om immers elken steenTe went&apos;len, nu begon te woelen door &apos;t gemeen,Met onder &apos;t Volk den roep der losse straat-geruchtenTe strooyen, hoe by nacht de Ruwaart dacht te ontvluchten;Een weerslag van de kracht des buskruits, dat, geperst,Geluid en vlammen baart, en uitbreekt met een berst;Maar als het niet door wicht, en zwaarte word gedrongen,Noch zwaarte van zich dryft, haast krachteloos gesprongen,Geen and&apos;re werking doet, noch teeken na en laat,Als van een zwarte smook, of brandsmet op de straat.
JakobIk weet niet Zoon, ik word een weinig achterdachtig,Of niet dit straat-boha verstrekte, om alles machtigGeworden, als m&apos; hier door &apos;t gemeene volk aan &apos;t gaan,De Burgers in &apos;t geweer, gebracht heeft, te bestaanHet geen me buiten dat niet eens zouw durven denken,Om &apos;t recht met force te verkrachten, en te krenken;Om tevens u, en uw&apos; Heer Broeder, met êên&apos; slagTe plett&apos;ren, door &apos;t geweld, daar &apos;t recht niet reiken mag:Gy zoud dan, dunkt me, best u uit hun handen houwen.
JohanIk kan geen Hollandsch volk deeze ondaad toe vertrouwen;Ons&apos; landaart huist geensins die woestheid in &apos;t gemoed,Waar door ze onstuimig zich bezoed&apos;len zouw met bloed,Of beest&apos;lyk woeden, als uitheemsche en and&apos;re wreeden;Ze draagt te groot ontzag aan al haar Overheden.
JakobDat mocht men denken, had men &apos;t voorbeeld noit gezien,Hoe ook in &apos;t Hollandsch volk de dolheid kan gebien:Heer Wolfert vander Veer te veinster uit gesmeten,Gevangen op de punt der pyken, wierd geretenEn deerlyk, binnen Delft, van lidt tot lidt gescheurt:Het zelfde is, op dien tyd, te Dordrecht ook gebeurtMet &apos;s Stads Balju Aloude; een wyl de woede ontwekenOp &apos;t Huis te Krayestein, te Slydrecht; waar versteken,En eind&apos;lyk afgehaalt, toen hy te lande tradWierd daad&apos;lyk van &apos;t Gemeen, in onze Vaderstad,Met zyn twee Broederen, en and&apos;re zyne magen,En knapen, aangeranst, en deer&apos;lyk dood geslagen:Een vrees&apos;lyk voorbeeld, Zoon! en sedert was &apos;t de sausDie velen, op &apos;t gerecht van &apos;t Hoeks en Kabbeljauws,Gedischt wierd by het Volk, bloeddorstig in &apos;t gebeente.
JohanToen zag m&apos; een wederzyds verbitterde Gemeente;De Heeren tegens een gekantet, in &apos;t geweer,Ontstaken &apos;t volk, dat dus elkand&apos;ren ging te keer:Maar sedert heeft de tyd het Hollandsch volk in zeden,En tucht, en heuscheid, veel verbetert, en besneden:En &apos;t onderling geschil in &apos;t lichaam van den StaatDygt nu niet uit tot dees uitsporigheid van haat;Derhalven staat ons nu die moed wil niet te duchten.
JakobEerst bott, dan bloeit de boom, en dan verwachtme vruchten:Dees Staattwist heeft een wyl staan zwellen, als een knop,Van langerhand gezien; toen sloeg z&apos; haar bladen op;En hebbende eene poos in volle kracht staan bloeyen,Schynt nu tot hare vrucht van rypheid aan te groeyen;Waar van de bittre sinaak eerlang te wachten staat,Als van een appel, die, doorwormt, het bitt&apos;re zaadVan binnen draagt, waar van het gave deel blyft quynen,T&apos;wyl &apos;t and&apos;re word geknaagt van vinnige venynen;God geef, dat u, en my, die wrange vrucht, in &apos;t kort,Niet tegen heug en meug eens ingewrongen word&apos;.
JohanIndien de bitterheid der boozen dit mocht lusten,&apos;k Getroostme deze zorg op God te laten rusten:De goedheid, macht, en wil, die myne ziel erkentIn zulk een&apos; Heerscher, welk dat woedende Element,D&apos;onmetelyke Zee, kan breid&apos;len, en bepalen,Kan ook in haren loop die boosheid achterhalen:En hier in stel ik my te vreden, &apos;t ga zoo &apos;t kan;Zyn&apos; macht bepaalt haar macht tot op de minste span:Zyn&apos; goedheid laat hen niet na haren lust verslinden;Of zoo &apos;t zyn wil gehengt, of wysheid goed kan vinden,Daar tegen worst&apos;len waar hardnekkig onverstand:Zy sparren haare keel, maar zyne rechterhandBestendigt; of indien wy hier dees hoede missen,&apos;k Aanbid het heiligdom van zyn geheimenissen.
JakobZie daar uw Zuster, met uw&apos; Kind&apos;ren alle vyf;&apos;t Schynt dat haar d&apos;eige zorg en inzicht her waarts dryf.
    Anna de Witt, Johan de Witt, de Vrouw van Zwyndrecht, Jakob de WittIs Grootvaar hier, en heeft hy VaderBewogen om niet heen te gaan?Dat waar me wensch&apos;lyk te verstaan:Helaas, de vrees beklemt me nader,En nader dan voorheen om &apos;t hert;&apos;k Zag Oom wel garen vry verschynen,Ontlost door Vader uit zyn smert;Maar tot verlichting van de zyne,Is d&apos;onze onnut; en &apos;t schynt my toe,Dat hier de list haar best om doe:Want zeker &apos;t is niet min gevaarlyk,Dat Vader zich ter plaats begeeft,Daar Oom dien hoon geleden heeft:De bitse boosheid kan bezwaarlykHaar aart verleggen; heeft m&apos; in &apos;t zinOom uit zyn hechtenis te ontslaken,Waar toe dan loktm&apos;er Vader in,Als om hen tevens af te maken?Als om hen beide, met êên&apos; slagOm hals te brengen: ach! ach! ach!
Johan&apos;k Word zelf althans van Oom ontboden.
AnnaZoo voor gegeven word: misschienHeeft Oom geen kennis van &apos;t ontbien;Of, zynde niet haar macht ontvloden,Kan door bedwang, of listigheid,Van die u dingen naar het leven,Hier toe gebracht zyn, of verleid,Al had hy schoon den last gegeven:Och! Vader, och! &apos;k voel luttel goedsUit deze bangheid des gemoeds.Hoe kan ik myn verdriet verkroppen!Och Moeder die zoo lief&apos;lyk rust,Van geen ellend, noch ramp bewust!Wie zal de bron der tranen stoppen,Die ons te storten staan op &apos;t lykVan Vader, daar hy omgekomenOns weder t&apos;huis komt, te gelykMet d&apos;alderdapperste aller Oomen,In zulk een jammerlyken stand!Hoe sluit my &apos;t hert, en &apos;t ingewand!
JohanMyn Kind, gy quelt u veel t&apos;ontydig:&apos;k Hoop Oom t&apos;ontfangen aan den dischMet blydschap, en verheugenis;Uw&apos; vrees, en droefheid, is te strydigMet myn natuur, en liefde, en plicht,En tevens met den stand der zaken:&apos;t Gaf stof van vrees, toen Oom betichtNiet wist wat ramp hem kon genaken;&apos;t Was stof van droef heid, toen zyn smertEn ongeval ons raakte aan &apos;t hert:Maar nu hy van die smert ontslagen,En van den Kerker vry gestelt,Ontwykt het woedende geweld,Begint het weder op te dagenMet lieffelyker zonneschyn:En vindmen tot zyn dood geen reden,Veel minder vindm&apos;er tot de myn&apos;,Om dat ik in oprechtighedenAl myne daden heb verricht;En noit verdacht ben, noch beticht.
Vrouw van ZwyndrechtHeer Broeder, is &apos;er stof te zoekenTot uw&apos; betichting, daar de NydU met zoo veel gewelds bestryd,Met last&apos;ren, schenden, en vervloeken?Vooral, nadien zyn Hoogheid zelf,Die &apos;t keeren kan, en hoort te keeren,Als zocht hy dat m&apos; u onderdelf,U, op uw&apos; wel gegrond begeren,Dit spytig afslaat; en den briefIn &apos;t licht doet gaan, tot elks gerief?Bedenk eens wat dit uit kan werken:Die &apos;t quaad verbieden kan, en moet,En des vermaant het niet en doet,Schynt des te meer het quaad te sterken;Met voet te geven aan de stofBy lasteraars eerst uitgespogen;Om dan &apos;t geweld (zoo niet met lofGelokt) met blydschap te gedoogen:Bedenk eens waar dit heene wil:Vertrek veel eer gezwind, en stil,Als dat ge &apos;t woeden dezer menschenZoud uitstaan, met u te onbedachtTe gaan vertrouwen in hun macht,Die niet dan uw verderf en wenschen:Want onz&apos; Heer Broeder kan zoo welGeholpen worden, van een&apos; ander,Dan dat men in de waagschaal stelTwee dierb&apos;re panden by malkander:Ook word de boosheid best ontdekt,Indien g&apos; u zelfs haar macht onttrekt;Want zoo ze dan niet toe wil latenDat Broeder veilig af mag gaan,Zoo kan men hare taal verstaan:Al gietse het schoon in alle vaten,Om hem te houden is geen schyn,Dewyl zyn vonnis is gewezen:Zoo dat dit recht de proef kan zynVan &apos;t geen men vreest, of heeft te vreezen:Bewaar u zelfs tot nutter werk;Hier is &apos;t geweld de deugd te sterk.
JohanVrouw Zuster, laat my toe myn boezem eens te ontlasten:Men zoekt my, ik beken &apos;t, met last&apos;ring aan te tasten,Als of ik heulde met den vyand; hem de hand,En hulp, en bystand bood, door onderling verstand:Een boosheid my zoo stout, en valschlyk aangesmeten,Gelyk myn&apos; haters zelf, en tegenstrevers weten,Als of men zeggen dorst, dat vuur en water eenGeworden, hun natuur, in eigenschap gemeen,Vermengden onderling: Ik met den vyand heulen!Dat bleek wel, toen ik zocht bezetting binnen KeulenTe brengen, en een macht van krygsvolk binnen LuikTe werpen; dat, gelyk een haspel in den buikVan Vrankryk, hen hier dwers zouw leggen; daar de machtenDes Franschen Konings op hun wallen af te wachtenDie Steden zyn getroost; manmoedig, en getrouw;Daar ik aan dit verdrag het zegel steken wouw:En &apos;t waar volvoert geweest, indien &apos;t niet van de ZeeuwenBelet waar, met een driest, en onverstandig schreeuwen:Zoo verder op myn raad en voorslag waar gepast,Men had de Fransche Vloot geslagen, en verrascht,Zelf eer ze vaardig was om Zee te kunnen kiezen;Nu deed bedrog, en list, zoo schoonen kans verliezen:Eerst drong men om geen Vloot te brengen in de Zee;Toen, datse in Tessel moest vergaad&apos;ren op de ree,Om daar de Zeeuwen, en de Vriezen; in te wachten:Welke alsse niet in tyds hun deel te water brachten,Wierd voorgeslagen, om met Hollands macht alleen,Als onlangs, na de Kust der Britten toe te tre&apos;en:Hier wist m&apos; al weer een knoop in eene bies te vinden,Met ons aan &apos;t wachten na de Zeeuwen te verbinden;Waar toe dan afgezakt tot op de Zeeuwsche stroom,Wierd zoo lang &apos;t waterpaard gehouden by den toom,Eer &apos;t d&apos;ongerusten geest der wreev&apos;len kon vernoegen,Tot dat hun watermacht de Kroonen t&apos;samen voegen.Noch heb ik hen getoont de weg, om, voor de hand,Het Magazyn te Nuis te zetten in den brand,En hoe het doenlyk was, en mak&apos;lyk uit te voeren;Al mede onsmakelyk, men mocht die snaar niet roeren:Al proeven, hoe by my noit streek en is gezet.Tot gunst van Vrankryk, om &apos;t belang der Staten, metHet Fransche zich te doen vereen&apos;gen, schoon PomponeDit zocht; waarom? my schrikte het zwaar geweld dier Kroone,Wiens vriendschap eind&apos;lyk eens gedyen moest tot schâ:Hy zie, wien &apos;t lust, hier op de Staatspapieren na;En of ik niet altyd gewrocht heb tot besluiten,Om meerd&apos;ren aanwas van de Fransche macht te stuiten:Of meent men myn bedryf en oogwit (zoo misschienMyn eygen Kabinet doorzocht wierd) best te zien?Wel, laat men als men wil vry myn papieren ziften,Om al myn handeling te ontdekken uit myn&apos; schriften;&apos;k Houw my verzekert, dat ook zelf myns vyands mondAls dan getuigen zal, dat hy &apos;er niet en vondAls eerlykheid: en deugd; en &apos;k heb, om zoo te spreken,Geen minste snippering geen enkel blad versteken:Want toen ik onlangs scheen in &apos;s doods gevaar gestelt,Getroffen van den slag van &apos;t gruwzaam nacht-geweld;Van eenige aangezocht om weer te willen gevenHun brieven, vry van styl, na &apos;s tyds belang geschrevenIn openhertigheid, als vrienden zyn gewoon:Sloeg ik hun voorstel af, en weigerde dien hoonVan achterdenkentheid my zelven aan te vryven;Want wat een ander my met eere niet kon schryven,Konde ik met eere niet ontfangen; of de penDoen treden in het geen ik niet voor eerlyk ken:Men zal dan na myn dood geschrift en brieven vindenIn ongerepten stand; van vyanden, van vrinden,Van magen, van geslacht, en huisgenooten zelf:Zoo niet myn vyand, die te diep hier wroete, en delv&apos;Ontdekke, &apos;t geen hem kan al wroegende overtuigen,Met welk een overlast hy zyn gemoed moest buigen,Om in het Staats-bewind te komen tot den pas,Die schoon hy nu bestapt hem toen onmoog&apos;lyk was:Maar immers zal zich dan de boosheid moeten schamen,Die my bewroegt, en noit de misdaat weet te ramen:Had my dan goed gedacht met Vrankryk aan te slaan,&apos;t Werk had op vaster voet, en beter grond gestaan,Eer eens de Staten zelf &apos;t Verbond der Dry-verbonden,Op Engelands verzoek, te sluiten onderstonden;&apos;t Geen hier de Britsche Vorst dryft met arglistigheid,Maar daad&apos;lyk te Parys den Koning lokt, en vleit,Tot recht het tegendeel; verplicht aan God, noch eeden:Gelyk my laas! zoo lang de Kancelier van ZwedenVoorspelde: &apos;k heb nochtans in yver niet gez wicht,Maar alles aangewend tot quyting van myn plicht:Eer Vrankryk aan den Ryn quam naad&apos;ren, aangewezenOp welken voet geen ramp noch onheil was te vreezenVoor Wezel, of Rynberk; &apos;t wierd alles ongeachtVerwaarloost, of verbrod met averechtse wacht:Want dat men d&apos;Yssel-kant beschanste, sprak ik tegen;Al wist men nu zoo zwaar dit Staats-belang te wegen:Schoon zelf Vorst Maurits, voor zes jaaren, d&apos;YsselkantVoor &apos;t Munstersche geweld met al de macht van &apos;t LandNiet houwbaar hiel te zyn; &apos;t geen toen zoo wierd begrepen:Ook heeft men noit ontlost de knoopen, daarze nepen,Toen &apos;t schanssen voortgang nam: wat scheelt nu, &apos;s Bisschops machtBy zulk een leger als van Vrankryk wierd verwacht:&apos;t Gevolg (God weet met welk een&apos; toeleg) heeft doen kennenHoe m&apos; hier het paard van Staat zich t&apos;enden ââm dee rennen,Wanneer men schielyk &apos;t heir dee ruimen d&apos;Ysselboord,En tegen Staten dank het veld verliet; en voortHet meeste gros verdeelde aan brokken in de Steden,Daar zulk een harteneep wierd by den Staat geleden,Door een verlies van meer dan twintig duyzend man,Daar Stad voor Stad zich niet beschermen wil, noch kan:Ik rep niet van Mastricht, waar uit men waar geweken,Met eerst te derelyk de Stad in brand te steken,Indien men niet met kracht dien raadslagh had belet,En met omzichtigheid het dol besluit verzet.Nôch dacht ik om den band deronderlinge LedenTe houden by elkaar, eer &apos;t Staats-verderf de StedenVan Holland, op een bot, quam knagen een voor een,Het zy door list, of dwang: waar toe my noodig scheen&apos;s Lands krygsmacht binnen &apos;s Lands te voeren, om te wendenDaar, daar &apos;t de nood vereischte; om &apos;t Land aldus de lendenTe styven: dies ik ried dat binnen AmsterdamHet lichaam van den Staat, eer &apos;t op zyn quaadste quam,Als in een vaste Stad, den zetel vast zouw zetten,Tos onderling behouwd; eer &apos;t iemant wou beletten:Dit, schoon by Beverning voor heilzaam ingezien,Mocht door den tegendrift van and&apos;ren, niet geschien:Dien voorslag wist men strak te last&apos;ren, en te stuiten.
JakobWat kunje nu, o Zoon, hier anders uit besluiten,Als dat getrouwen raad, en reden, niet en geld,En dienst geen voordeel doet? dies wacht u voor &apos;t geweld.
JohanNeen Vader, &apos;k stel my voor, hoe in oprecht gewetenIk my in alle stand van zaken heb gequeten;En dat ik in myn ziel geen minste kennis draag,Van iets in myn beroep waar van ik my beklaag:En toen ik wierd verzocht, om noch voor weinig wekenTe blyven in myn ampt, liet ik my niet verspreken,Om dat ik zag, hoe nu de tyd aanstaande was,Waar in men zekerlyk zouw komen tot den pas,Die, volgens myn gemoed, my niet en stond te treden,Met dingen te bestaan die vlak&apos;er tegen streden:Ook heb ik menigwerf my zelleve onderzocht,Of ik de minste lust, of glori, scheppen mocht,Of eene prikkeling van vleyend welbehagenGevoelen, om het Ampt my heerlyk opgedragen;Dewyl ik achte dit de proef van myn gemoedTe strekken, of het zich hier in oprecht en goed,Met op zyn eigen schaal te wegen, mocht bevinden;Nadien ik vast stel dat alle Ampt- en Staats-gezindenHun&apos; staat onwaardig zyn, en dat hem &apos;t ampt bekleed,Hy niet het ampt, wie zich hier in te buiten treed:Doch &apos;k vond (God lof) my noit van deze proef verlaten.Hoe nu myn ommegang met and&apos;ren, die my haten,Met myn&apos; beledigers geweest is, &apos;k heb haar zaakVan goeder herten, en met yver, en vermaakGehandhaaft, en alom, wanneer ik ze in myn oordeelGerechtig keuren kost, bevordert t&apos;haren voordeel,Zoo wel of &apos;t voor my zelve, of voor myn&apos; vrinden waar;&apos;t Geen niet onkenbaar is, aan &apos;t Huis van Wassenaar:Dies durve ik op den schild van &apos;t onbesmette levenAfwachten al &apos;t geweld dat and&apos;ren zouw doen beven;En ben, met God, getroost standvastig uit te staanAl wat my treft, om &apos;t geen myn&apos; liefde en plicht my raan.
VrouwZwyndrechtMaar Broeder, onschuld, en oprecht bewind van zaken;Zyn geene wapens, die d&apos;onnoos&apos;le scheutvry maken;Dit bleek aan Naboth, die hoe vroom, en schuldeloos,Onschuldig sterven moest: de tyden zyn te boos.
JohanDie boosheid heeft men nu aan &apos;t aarf&apos;len; z&apos; is aan &apos;t zwichten.Men moet dan uit hun klauw ons&apos; Broeder zien te lichten,Nu &apos;t tyd is: en wanneer men heeft de handen ruim,Dan wyder raad geleeft.
VrouwZwyndrechtZe leit noch op haar luim,Vertrouw haar niet te veel, om noch een sprong te wagen:Die woede toestel doet my sidd&apos;ren; en vertsagen:&apos;k Verwacht niet goeds van dat gewapend onverstand,Haar houd noch deugd, noch tucht, noch oordeel, in den band:Dies laat zich dit bestaan een&apos; ander onderwinden.
JohanWat and&apos;re kan men tot dit werk gedienstig vinden?Dewyl ik Broeder zelf verborregtochten moet:Uw&apos; vrees en achterdacht ryst uit zwaarmoedig bloed.AnnaOch Vader, &apos;k weet ik heb geen reden.Die machtig is uw&apos; wyze mondTe wederspreken, als gegrondOp tranen, zuchten, en gebeden;Ach! laat u deez&apos;ter herten gaan,Daar z&apos; u van elken kant bestormen:Zie my, zie deze Weesjes aan,Vyf machtelooze onnoz&apos;le Wormen:Uw oudste Zoon kryt overluid,Gelyk uw&apos; Dochters; om hun jarenNiet in hun droefheid te bedaren:De hartstocht drukt haar krachten uit;&apos;t Verstand heeft noch geen stand gegrepen,Om door de reden dat geweldTe stutten, daar het hert genepenKleinmoedig dus tot water smelt:Uw jongste Zoontje ziet ons schreyen,En weet niet of het schreyen moet,Maar doet het geen een ander doet;Het noost, en wikkelt tusschen beyen;&apos;t Wil Vader kussen, met een lach,En zoekt hem lieff&apos;lyk, als voor dezen,En zacht te omhelzen; laas! maar, ach!D&apos;onnooz&apos;le kindscheid schynt te vreezen,Of &apos;t zich hier aan vergrypen zouw,Indien het lachte, als and&apos;re schreiden;Tot dat het eind&apos;lyk zich laat leiden,Door blinde neiging, tot den rouw:Rouw die eerlang hem wel zal passen;Nu doet het dat Natuur gebied,En laat met ons zyn traantjes plassen,Al weet het zelf de reden niet:Wy vallen dus aan uwe voeten,Met onz&apos; gebeden, alle vyf,Verlaat ons niet, o Vader, blyf!O blyf ons by! of zoo we u moetenOmstreng&apos;len, zoo &apos;t onze armen past,Wy vatten Vader om de beenen,Och kind&apos;re, ombelst, en houd hem vast!Och ga niet! of ga anders heenen;Ga heen, en berg in zekerheidUw leven, voor &apos;t geweld der menschen,Die naar uw&apos; dood, en einde wenschen;Gelyk we rood, en heesch geschreid,Met half-gebrooke woorden smeeken,Zoo neem het aan; dewyl we tochNiet beter als met tranen spreken:Och, Vader, och! och! och! och! och!
JohanMyn Dochter doe my&apos;t hert niet smelten met uw&apos;tranen:Ik hoop u haast den weg tot zoo veel vreugds te banen,En uw&apos; kleinmoedigheid te straffen, wen met OomIk binnen korten tyd behouden wederkoom.
AnnaDan zal ik, beurt ons dat, van blydschap tranen storten.
JohanMen dient zyn hertstocht dan tot d&apos;uitkomst op te schorten:&apos;t Staat alles in de hand des Heeren; zyne wilGeschiede! nu myn Kind, bedaar, en houw u stil,En spaar tot daar en toe uw&apos; tranen, en uw&apos; klachten.
AnnaAch! ach! ach! ach! ach! ach! zal dat myn leed verzachten,Dat ik om Vader treur, wanneer ik Vader mis!Wen door geen tranen dat verlies te boeten is:Nu worden noch met recht myn&apos; tranen uitgegoten,Uit voorsmert op uw lyk; dan zal myn hert geslotenGeen zuchten, myn gezicht geen tranen machtig zyn:Gemeene droef heid laat zich kennen in dien schyn,En word aan paarledauw door d&apos;oogen uitgedreven;Maar groote klemt het hert, en blust den geest en&apos;t leven:Ja blusch myns levens geest, o groote smert! ten zyOns dit beschoren word van d&apos;eige razernyVan &apos;t hollende Gemeen, dat schichtig voort geslagenAl &apos;t Stamhuis van de Witt zoekt tevens uit te vagen:Doch &apos;k acht ons in dien stand gelukkig, zoo &apos;t gebeurt,Wyl &apos;t dan met eenen slag is uit en af getreurt.
JakobIk slacht het jongste kind, en wikkel tusschen beyen;Ik wenschte wel myn Zoon Kornelis af te leyen,Maar zag myn Zoon Johan niet garen in gevaar;En hoe ik &apos;t overweeg den uitslag valtme zwaar:Ik moet my in den Tuin een weinig gaan verluchten.
JohanWie Gods bestiering volgt heeft voor geen quaad te duchten;Ik ga my dan voor af met God hier op beraan,Dat hy my wysheid geef wat dienstigst is gedaan.
Natuur- en Staat-BeschouwersStel-standDe Bloedhond (zoo m&apos; in Neerland sprak)Duc d&apos;Alba, met zyn&apos; Spaansche knechten,Die &apos;t al vertrapte, en scheurde, en brak,Handvesten, Godsdienst, Wet, en Rechten,Sloeg, in die barning, ook den klauw,Aan wylen Jakob van den Ende,&apos;s Lands Voorspraak: toen hy drong in &apos;t nauw,En met bebloeden breidel mende,Den Staat des Lands; dien, met den Man,Ontvoerende al de Staats-papieren:Maar wat hy durft, of wil, of kan,Met moordschavot, en martelvieren,Met bloedraad, krygsmacht, hoog gezagUit &apos;s Konings naam, den Heer van allen;Hy durft, hy wil, hy kan, hy magNiet verder gaan, niet harder vallen,Omtrent den Man; Hy zet hem vast,Die over &apos;t jaar blyft zitten quynen:Doch &apos;t Vonnis dat &apos;er volgt, ontlastIn &apos;t eind zyn&apos; naam, en al de zynen;Mits hy &apos;t in hecht&apos;nis zelf besterf:Tot meerder moedwil was geen verf.
Vergelyk-standPrins Maurits, een Godzalig Vorst,(Gelyk hem Holland heeft geheten)Gaf ander blyk, van &apos;t geen hy dorstTer handslaan, en zich zelf vermetenIn macht; wanneer hy Barneveld,&apos;s Lands Voorspraak, en verscheide LedenVan Holland, in bewaring stelt:En niet en past op &apos;t Recht der Steden,Noch &apos;s Lands beklag, noch eigen eed,By hem, &apos;s Lands dienaar, hen gezworen;Die &apos;t hoog Gezag met voeten treed:Om zoo den Staat na &apos;t hert te boren,Wanneer die bloeide in vollen glans:Waar in hem d&apos;Algemeene Staten,Quansuis, verstrekken tot een schans,En naamscherm van zyn doen, en laten:Tot dat m&apos; een bloedig vonnis raamt,Het geen met goed-verbeurte, en banden,De minst-gehaatten Heeren praamt;Maar d&apos;Ouden stok, dien Steun der Landen,Op &apos;t Hof-schavot de hals-aar kerv&apos;:Zoo kreeg van &apos;t bloed dat stuk zyn verf.
Hoog-stygingMaar...... jonger spruit,Schiet, pas maar uit de kim gerezen,Een and&apos;re kracht van stralen uit;Dat geeft al &apos;t werk een ander wezen:Want nacht-soldaten, zoo verhitOm af te maken, en te grieven,&apos;s Lands Raad, en Voorspraak, Jan de Witt,Staan heet, en driest tot zyn believen:Recht, onrecht, handvest, of geweld,In eed-verbond, of onbeëedigt;Al evenveel, wat raakt dat geld:En of men dus den Staat beledigt,Of voorstaat, dat gedoogt geen toets:God geef, dat niet al voort aan &apos;t hollen,Die paarden, voerman, vracht, en koets,Eens over hals en hoofd doen rollen;Die dolle paarden van &apos;t Gemeen;Na datse spoorloos voort geslagen,Afwerpen, en tot drek vertreenD&apos;ervare Menners van den Wagen:Daar tucht noch straf het LandverderfWeerhoud, begeert het stuk geen verf.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Derde bedryf.Arent, Beernaart, CoenraatWy Burgers die voor deze poortDe wacht bezetten, rechtevoort,Behoeven nu, naar eer en plicht,Te passen op de toeverzicht,Althans ten dienste van het Land,In hooger ernst, van hooger hand,Ons aanbevolen, en vertrouwt.
BeernaartDe moedwil acht geen stuk te stout,In &apos;t geenze durft ter handen slaan:
ArentEn d&apos;onversaagtheid zal bestaan,Uit nood, het geen waar door ze niet,Of zeer bezwaarlyk, heene ziet:Want een benarde kat in &apos;t nauwWaagt sprong, op sprong, en zet den klauwIn &apos;t geen waar aan geen vatten was,Of vliegt al dryvend door een glas.
BeernaartDe Vogel, hier in &apos;t tralinetEn yz&apos;re kevi vast gezet,Is onversaagt, en stout, en schalk,En afgerecht gelyk een Valk,Of Arent, die met klauw, en bek,Een&apos; mind&apos;ren vogel breekt den nek;Of die geraakt aan ruime lucht,Noit achterhaalt word in zyn vlucht.
ArentDie vlucht bedacht men met een listTe nemen, eer men &apos;t merkte, of wift,Daar op zyn&apos; uitkomst, in der nachtBesteken, fix wierd opgewachtMet ingespanne veld-karros:Om los geraakt, gezwind en losTe jagen over duin en zand;En afgezeten aan de strand,Te schepen in een Vissers-pink:Had dat gelukt, weg waar de vink.
BeernaartDie toeleg gaf met recht het Hof,En boven al de Burgers, stofOm zich van vrees en achterdachtTe vryen, door een dubb&apos;le wacht;Om te verzeek&apos;ren wel en wisTerwyl &apos;t in hun vermogen is,Dien schelm, en Princemoordenaar,En meer dan dubb&apos;len Landverraar,Op dat hy niet zyn straf ontga,Die hem met recht te wachten sta.
CoenraadWat hoor ik voor geluid, daar komt &apos;er een van boven,Het slot word opgedraait, de grendels afgeschoven,Daar opent men de deur: elk op zyn rang: wie daar!
Arent, Beernaart, Tichelaar, Coenraad, Dierryk, Ernst, Franken andere BurgersHet is die vrome ziel, die trouwe Tichelaar.
BeernaartWel Landsman benje &apos;t zelf!
TichelaarWie anders zouw het wezen?
ArentGezond en wel te pas?
TichelaarIk had geen quaad te vreezen,Die niet dan waarheid sprak, en &apos;t werk ontdekken dorstDaar &apos;t heele Land aan hing.
CoenraatWeest welkom brave borst.
DierrykVan harten wellekom.
TichelaarIk dankje maats van harten.
BeernaartJe hebt de baare droes in &apos;t aanzicht durven tarten,Je hebt de dood getrotst, en voor de vuist gedaagt,Toen van u wierd voor&apos;t Recht dien Duivel aangeklaagt,&apos;k Verlang al na &apos;t verslag van al je wedervaren,En &apos;t einde van de zaak.
TichelaarIk zel &apos;t je gaan verklaren:Maar mannen staaje hier dus en schildert voor de deur?Zoo pas wat op de klink, de Vogel is &apos;er veur,En zelje door de reet der slagkoy straks ontsnappen:Men zelje met een glimp wat zands in d&apos;oogen lappen;Maar &apos;t vonnis is de leus, om, buiten lyfs-gevaar,Te helpen buiten &apos;s Lands dien Prince-moordenaar.
BeernaartWat zegje! heeft hy dan geen vonnis om te sterven?
TichelaarTe sterven, zegje! ja, om buiten &apos;s Lands te zwerven,Om des te meerder quaads te brouwen; of misschien,Om zich, gelyk ik zeg, in zekerheid te zien;Diens goed niet eens verbeurt, maar die van ampt en statenVervallen word verklaart, en moet het Land verlaten.
BeernaartDat mocht de duivel doen! daar zouw &apos;er meer dan eenMe speelen.
Dierryk&apos;k Dacht het wel, en &apos;t lag m&apos;al op de le&apos;en,Dat alles op een wind noch eind&apos;lyk uit zouw drayen:Maar neen, men zal byget de Burgers zoo niet payen.
ErnstDit is een ronde O, indien hy schuldig is,Zoo heeft hy straf verdient; of is &apos;t getuichenisVan Tichelaar verziert, zoo is die zelver schuldigEn strafbaar, met een peen zoo zwaar, en menigvuldig,Als op zoo zwaar een stuk van &apos;t valsch bewroegen past.
TichelaarMen heeft my wel doorzocht, en grondig ondertast,Op alle omstandighe&apos; en gelet, en klaar bevondenOp hoe gezetten voet dat al myn&apos; dingen stonden:&apos;t Hof heeft me wel gezocht te komen aan het lyf,Maar bleef in all&apos;s voldaan; hoewel hy stout, en styf,Al wat men hem bewees, met schaamtelooze kakenBleeflooch&apos;nen, en zyn stuk beweerde met missaken.
FrankZoo heeft hy niets bekent?
TichelaarGeen enkel woord.
DierrykMisschienHeeft uw bewys de zaak zoo klaar en naakt doen zien,Dat zulks hem stommelings heeft konnen overtuigen?
TichelaarEn echter was die schelm te breken noch te buigen.
BeernaartMaar hebben ze hem hier op niet scherper aan getast?
TichelaarWat met een vossestaart, om welstaans wil, gequast,Maar waar &apos;t met ernst geschied, hy waar (wat duizend schanden!)Al lang, hoe stout hy is, gevallen door de manden.
Beernaart&apos;t Is noodig, heeft het Recht by &apos;t Hof geen plaats gehad,Dat eens de Burgery het stuk van nieuws hervat,Om dan naar eisch van &apos;t werk een vonnis uit te voerenDat met de schrik der straf alle eeuwen zal beroeren:Dies maak ons Tichelaar de waarheid van de zaakOmstandelyk bekent, wy zullen zelf de wraakBevord&apos;ren, en het Hof die vadzigheid verleeren:Wy zyn de Heeren zelf, en kennen nu geen Heeren.
DierrykDe Heeren zetten zich.
FrankZoo midden op de straat?Dat geeft geen achtbaarheid: wy Heeren van den Raad,Wy mannen van bewind, in &apos;t groote werk getreden,Voor wien zich &apos;t groot gezag des Ruwaarts moet ontkleeden,En die nu d&apos;achtbaarheid des hoogberoemden MansDoen zwichten, moeten nu &apos;t kenteeken van dien glans,Waar door ons &apos;t hert alree van glori is gezwollen,In zyne waardigheid bewaren; en ten vollenHandhaven, met den zwier die &apos;t aanzien waardig zy,Aan &apos;t Princelyk belang verplicht: of zouden wy,Wy app&apos;len, die men dus met onzen gouden AppelZiet zwemmen, lyden dat m&apos; onz&apos; achtbaarheid vertrappelBy openbare straat? neen zeker, daar m&apos; in huisGeheime Vierschaar houd, belet geen straat-gedruis&apos;t Omzichtige beleid van hooren, zien, en vragen,Op al wat Tichelaar den Heeren voor zal dragen:Derhalven vinden dit de Heeren goed, men kanMet meerder zekerheid in huis gaan, om den manTe hooren, om de zaak na waarheid te overwegen.
DierrykTut, tut, wat is &apos;er aan dien zwier zoo veel gelegen?De Heeren nemen &apos;t zelf zoo nauw niet rechtevoort,Nadienze tegen styl het vonnis op de poortUitspreken, &apos;t geen men op de Rol moest hooren lezen.
FrankOm dat hier tegen styl van Rechten word gewezen,Zoo moeten wy den styl verand&apos;ren, en het RechtHerstellen, dat het ga rechtmatig als het plecht.
ErnstJa mannen, &apos;t zouw zoo wel behooren; treed na binnen,Om daar met ryp beraad, en met bedaarde zinnen&apos;t Bewys van Tichelaar te leggen op de schaal,Waar van &apos;t gewicht alleen bestaat by zyn verhaal.
ArentMaar echter dient de poort niet zonder wacht te blyven.
CoenraadWy zullen &apos;t, ga vry heen, hier met ons vier of vyvenWaarnemen, en indien men iets verneemt, waar aanIet vast is van belang, dit straks u doen verstaan.Coenraad, Goossen, Frank, WarrenarIndien nu &apos;t Hof een vonnis veldt,Dat schuld bewyst, noch misdaad meldt,En echter hem van waardigheidEn ampt ontkleed, en &apos;t Land ontzeit,Zoo merkt men dat dien handel stinkt:De kar gaat slim, of &apos;t paard dat hinkt,En trekt de wagen buiten &apos;t spoor:Want ziet de Rechter hier niet door,Dat hy geen blyk van schuld en speurt,Hoe word dan staat of ampt verbeurt?Hoe &apos;t Land ontzeit? of blykt hem klaar&apos;t Betuigde stuk, en hoe, en waar;Hoe wyst men dan geen misdaad aan,En laate het Recht zyn gangen gaan?&apos;t Zy dan zoo &apos;t wil, hier hapert iet;Dat ziet men klaar; al ziet men nietWaar juist de knoop en &apos;t broeinest leitVan dees doortrokke dubbelheid.
Goossen&apos;t Word wel bespeurt, en uitgevischtWaar &apos;t schelmstuk zit; maar dus met listBedekt: want dat men zulk een&apos; Man,Gelyk &apos;t Gerecht en moet, en kan,Ten scherpste juist niet aan en tast,Is om &apos;t gevolg, hier voorts aan vast;Dat zoo veel voeten heeft in d&apos;aard,En zich niet garen openbaart,Mits dan voor yder word ontdektWat staart, en sleep het na zich trekt.
Coenraad&apos;t Is meer gebeurt: want toen men zagHoe &apos;t volgen van de Blauwe VlagNiet buiten toeleg was geschied,Men roerde, of onderzocht dat niet;Maar speelde slechts, dek toe de pot,&apos;t Bewys aan kant, de kist in &apos;t slot.
FrankJa vrienden, meenje dat het hierDen Ruwaart gaat, op Tromps manier?Ik meen recht anders: want men toenNiet veel bewys en had van doen,Daar &apos;t schelmstuk van zich zelve sprak;Doch &apos;t welk m&apos; aan kant schoof en verstak:Daar, nu de Wrok in tegendeelDe Witt gevat heeft by de keel,Men alle vlyt, en list, besteedtOm op te vissen wat men weet,Of niet en weet; als blykt alreeAan &apos;t geen de Ruiter schreef uit zee:Men zoekt de schuld dan in den Man;Maar nu men die niet vinden kan,En niets &apos;er uithaalt, schoon &apos;t geweldHem perst, en pynigt, prangt, en knelt,En tot zyn straf geen kans en ziet;Zoo meen ik, dat men, nu m&apos;er ietVan maken moet, en &apos;s Keizers vriendWil blyven, zich van &apos;t voorwerp dientVan zulk een uitspraak.
CoenraadMooi bescheid!Zoo &apos;t dus by deze Rechters leit,Gelykje meent, of by die geen&apos;Om wienze &apos;t Recht geweld aan de&apos;en,Zoo waar &apos;t voor al wel noodig, datMen haar eens by de lurven vatt&apos;,Om rekenschap te geven vanHet geen men niet doorgronden kan.
GoossenDat by de Rechters, &apos;t is zoo &apos;t is,De moss&apos;len leggen, dat &apos;s gewis;Maar wie dit werk dus heeft beschikt,Die knoop gestrengelt, en gestrikt,Daar zoude ik anders van gevoelVan zyn, als jy: want dat gewoelVan Jan de Witt, was niet om niet;Of is niet zonder vrucht geschied.
WarrenarDat loof ik best: dat &apos;s recht de slag!&apos;k Zeg dat het Heerschap wat vermag,Vermag hy dat.
GoossenJa lange Jan.Kan dat de duivel niet en kan;Te door en door in all&apos;s doornaait.
CoenraadHeeft hy dien haspel zoo gedraait,Hier toe de Rechters omgekocht,Of anders dit te weeg gebrocht,Door vleyery, of dreigement,&apos;k Wensch dat hem dan fint felten schend.
WarrenarIk wouw niet veul; ik wouw maar datHy mee hier makk&apos;lyk binnen zat,Als ook den ouwen schelm heur vaar;Dan had men &apos;t broeinest by mekaar:En boven Rechters, boven al,Met zulke rotten in de valZouw &apos;t wraakrecht and&apos;re gangen gaan;Met eene barning waar &apos;t gedaan:Of Jan dan zong, of peep, of scheet,De Ruwaart dreigde, of vloekte, of smeet,Den Oude kermde, of vleide, of bad;&apos;t Waar wonder zoo m&apos;er ooren had.
GoossenEn zeker deze kooi, hoe klein,Houd beter slot dan Louvestein,Daar borenze eind&apos;lyk, een voor een,Of teffens door de trali heen:Dat weet de Louvesteinse Witt:Zet nu die twee daar d&apos;and&apos;re zit,Zoo rakenz&apos;er zoo licht niet uit.
FrankNu zyn z&apos;er noch niet ingeluit:Ey mannen wacht wat, neem geduld,Tot dat ons &apos;t vonnis, van zyn schuldOf van zyn straf, verklaring doe;Dan zal men weten wat, of hoe:En dees verklaring wacht men strax,De Heeren zyn hier binnens daks;Maar best is &apos;t, dat men t&apos;eenemaalHet zwaard, en &apos;t wikken van de schaal,Die &apos;t heilig Recht in handen houd,De zaak, en d&apos;uitslag, toevertrouwt;Dan dat men, door te stout bestaan,Iet roek&apos;loos zouw ter handen slaan:&apos;t Kan zyn ook, dat in dit geval&apos;t Gewysde elk een vernoegen zal.
Ernst. FrankJa zeker! gaat het zoo! en meent men, zonder spreken,Ons dit voor gladde munt dus in de hand te steken:Daar zeg ik neen toe; &apos;k ben veel liever ver van daan,Dan over, of omtrent, een werk dat zoo zal gaan.
FrankZoo komje, zonder &apos;t slot te hooren, weer na buiten?Of zonder datje weet wat hier den Raad zal sluiten?Dat &apos;s wonder!
Ernst&apos;t Lust me niet te morssen in een werk,Daar &apos;t schaamteloos bedrog gekent aan merk, op merk,Met baar geweld die rol van boosheid zal volspelen;&apos;k Zoek in den lof, of &apos;t loon, niet garen diep te deelen;En al die eerlyk is, of deugdzaam van gemoed,Verwaarloost deugd en eer indien hy anders doet.O Rechters! zelve Gy, die met het werk verlegenDit moog&apos;lyk tegensprakt, als wien het onrecht tegenDe borst was, nu gy niet dorst spreken uit de borst,Zoo rustig als &apos;t betaamde, al mê met bloed bemorst,Zult in der eeuwigheid dien naamsmet noch zien klevenOp u, en uw&apos; geslacht, uw&apos; kind&apos;ren, en uw&apos; neven;Uw&apos; schaduw zal u zelf doen sidd&apos;ren, waar gy zyt,En &apos;t knagend&apos; naberouw u nagaan met verwyt:Maar om die waarheid niet met bitt&apos;ren hoon te ontgelden,Indien w&apos; hier onderling een woord in vryheid melden,Zoe treed wat aan d&apos;een zy; of wandel wat omher,Zoo kan m&apos; op ons bedryf niet letten, als van ver.
Frank&apos;k Verlang hoe Tichelaar zyn zeggen heeft bewezen.
ErnstDe valsheid van dien schelm is uyt zyn mond te lezen;Want hoe hy &apos;t stuk beglimt, en oppronkt &apos;t geen hy zeitMet een verhaal, het welk met groote omzichtigheidHem voorgeschreven schynt; zy kykt &apos;er dwers door henen:En zoo men van ter zyd&apos; zyn zeggen poogt t&apos; ontzenen,Waar door de valsheid best zouw komen aan den dag,Men schreeuwt &apos;er tegen aan, zoo vinnig als men mag.
FrankVerhaal me dan in &apos;t kort den inhoud van zyn reden:En hoe de Ruwaart tot dien voorslag is getreden;Wat aanzoek hy hier toe gedaan heeft; met wat schynBewimpelt, &apos;t geen hy zeit hem voorgestelt te zyn.
ErnstWat schyn, wat aanzoek, of wat voorslag! niet met allenDe Ruwaart is van zelf op deze zaak gevallen,Niet anders als een eend komt vallen in de wrak:Want, zonder dat hy eerst van and&apos;re dingen sprak,Met een&apos; die hier van zelf, en zonder oit ontbodenTe wezen, by hem quam; met een&apos;, die niet ontvlodenHet vonnis des Gerechts, op schuldeisch van dien Heer,Den toegang vord&apos;ren dorst; en schoon geweigert, weerDorst komen, om dien Heer van zelf iet voor te dragen;Zoo heeft zyn dol besluit dit schelmstuk voorgeslagen:Behoudens &apos;t breed verslag, dat deze quant ons geeft,Hoe d&apos;onderhandeling zich toegedragen heeft:En zoo m&apos; op d&apos;aan vang let zoo heeft hy moeten duurenTen minsten een gety van zes of zeven uuren,Al eer hem Tichelaar door spraak, en wederspraak,Bericht heeft kunnen doen van &apos;t voorwerp, en de zaak,Die hy voor d&apos;oorzaak stelt waarom hy was gekomen:Ja zoo de redens-peil aandachtig word genomen,Zoo voert de Ruwaart hier een reden, die van woordTe woord zich bind, dat daar niet verders toe behoort;En echter durft hy van een tusschenspraak betuigen,Die dikmaal by de Witt gebruikt wierd; &apos;t moet nu buigenOf berstenWanneerze wierd gebruikt, of datse ontydig was?Indien ontydig, dat &apos;s te spoorloos om vermoeden:Indienze quam te pas, zoo kan ik niet bevroeden,Waarom hy niet vermeld de reden daar ze in quam;Ten zy hy dacht, dat dit noch meerder tyds benam.
FrankMaar zoo men het Vertoog der Vrinden zal gelooven,Dat met getuigen word bestendigt, duurtse bovenGeen vierde van een uur; &apos;t geen niet het middel laatDat &apos;t eerste ontwerp vereischt tot voorslag, en beraad.
ErnstVeel min om zoo den koop te slulten, en met eedenTe sterken wederzyds, op deez&apos; hoogwichtigheden?Die met een handgift van zes zilv&apos;re dukatonsBevestigt, standzaam wierd; en zulke toont hy ons,En hakkeltse op den kant met krappen, tot een rekenVan &apos;t bloedloon, daar ze by zyn and&apos;re geld gestekenUitmunten zullen, en in eeuwigheid dit merkVertoonen, tot een blyk van &apos;t onderleide werk.
FrankDat &apos;s recht: in eeuwigheid kan hy dit bloedgeld toonen:Maar wie hem met dien prys van &apos;t bloedloon quam beloonen,Dat blykt niet; dat betuigt het geld niet: doch misschienZal dit de tyd eerlang elk een zoo klaar doen zien,Als &apos;t middaglicht, dat geen verduist&apos;ring kan gedoogen;Wanneer hy tot een ampts-bediening voort getoogen,Zulks opentlyk betuigt wiens dienst hy heeft betracht;En van wat kant hy tot het schelmstuk is gebracht:Maar noemt hy nu een loon van zilv&apos;re dukatonnen?De valscheid van den schelm zouw m&apos; achterhalen konnenMet opentlyk bewys van tuigen, meer als een,En van geloof baarheid; voor welk&apos; hy &apos;t stuk voorheenVerhalend&apos;, heeft verklaart van goud by hem genoten;Dies zal zyn eigen mond &apos;t bewys om verre stooten.
ErnstVoeg nu hier by &apos;t bewys dat van de Ruwaardin,En Vrinden ingedient, zyn eerloosheid niet minTe kennen geeft, als wien zyn Ouders zelfs verklarenEen fielt, en schelm, te zyn; die op bedrog ervaren,Zich met een&apos; valschen brief, in zyne Maagdenroof,Trouwloozelyk behielp; wiens eeden geen geloofVerdienden voor &apos;t Gerecht, waar van hy wierd verwezen;En die de breuk, uit zyn onstuimigheid gerezen,Voor God en het Gerecht moest boeten op zyn knien:Schoon namaals, by gebrek van tegenstand, misschien&apos;t Hof hem vernietiging van vonnis mag vergunnen,Dat tuigt geen onschuld; want wien zouw &apos;t gelusten kunnen,Met zoo verwoeden dogge, en bloedhond, in krakkeelTe treden? om een hap te krygen tot zyn deel:Die van zyn&apos; meerd&apos;ren in zyn moed wil aangedreven,De haaren zet om hoog, om zulk een beet te geven,Waar van de wond niet licht geheelt word, en de smertBlyft duuren, op &apos;t geheug, dat eeuwig zuurt in &apos;t hert:Dat nu de Ruwaart zich, met zulk een&apos; God vergetenEn boozen mensch, zoo los, en zonder grond te weten,Zouw werpen in een wel, en maalstroom, kan &apos;t beleidVan zyn gespitst vernuft, en wyze omzichtigheid,(Al kon de vyandschap zyn vroomheid des verdenken)Niet lyden: maar ô neen, men zoekt den Held te krenken,En hem te voeren op een bloedig moortschavot,Door &apos;t uitgemaakt bedrog: ô Rechters, die voor GodMet hem gelyk zult staan, waar zyt gy toegekomen!Wier wroegende gemoed dien toestap heeft genomenOm d&apos;eer des grooten Mans te trekken tot de proefDer Pynbank, op geen blyk als d&apos;aanklacht van een boef.
FrankEen stuk dat Albaas tyd, noch Bloedraad kon gedoogen:Want toen men den Griffier Martini zag betogenTer daading, om de blaam van vloekverwantschap, dat,Vast smeulende onder &apos;t dak t&apos; Antwerpen in de Stad,Nu kenlyk wierd op geen verwerpelyke blyken,Wouw&apos;t scherprecht met den Man voorts na de plei toe stryken:Maar Delrio, een lidt des Bloedraads, stemde &apos;t af;Om dat &apos;er &apos;t aanzien gold, dat aan&apos;re wetten gaf,Waar door m&apos;een Man, dus lang van onbesproken leven,Niet zoo lichtvaardig mogt aan &apos;t uiterste overgeven,Op de betichting van een enk&apos;len tuige alleen,Hoewel een eerlyk man, en die niet wraakbaar scheen:En weet men nu een&apos; fielt, en booswicht, op te maken,Om door &apos;s gewelds bedrog ter dwing&apos;landy te raken,Zoo wacht vry dat dit werk een&apos; uitslag nemen zal,Die &apos;t Aardryk overklink&apos;, om &apos;t gadeloos geval.
ErnstNu word voor &apos;t laatste noch het stuk aldus besteken,Dat hy voor af, om &apos;t Volk de boosheid in te spreken,Ontslaakt word; daar hy met zyn doodelyk vergift&apos;t Meuitruchtig oproer helpt aan &apos;t hollen met een drift.
FrankDaar komt hy voor den dag, met zulk een bank van Heeren:
ErnstDie &apos;t Hof quansuis zyn plicht in &apos;t hoog Gerecht zal leeren,Met niemant aan te zien, en recht door zee te gaan:Om, &apos;t geen men met geen schyn van halsrecht kan bestaan,Vermits &apos;er dat geen schuld, noch misdaad, uit kon rekken,Met openbaar geweld, en boosheid, te voltrekken.
Beernaart. Ernst. Arent. Tichelaar. DierrykWat zegje, benje noch van meening, dat dit feitZich niet genoeg ontdekt? of met geen zekerheidVan waarheid kenbaar word?
ErnstVeel zeggens mocht me krenken,Want zeggen eischt bewys; men geeft geen tol van denken:Zoo dat hy minst verbeurt, die denkt en niet en spreekt:Want waar toe veel gezeit wanneer bewys ontbreekt?
ArentZoo wilje dan den schelm in zulk een stuk verschoonen?
ErnstGeensins; ik wouw men my den schelm maar wist te toonen.
BeernaartDe Ruwaart is dien schelm, en Princemoordenaar.
ErnstIk hoor wel dat gy &apos;t zegt, maar maakt dat zeggen waar:Wie weet niet tot wat peil de boosheid niet kan ryzen?Maar &apos;t is een wyd verscheel, met zeggen, of bewyzen.
BeernaartZoo moest dan Tichelaar de schelm zyn?
ErnstLaat die schaalEens langzaam over gaan; om nevens zyn verhaal&apos;s Beschuldigers persoon, en vroomheid, t&apos;overwegen;Leg nu den Ruwaart eens, en zyn bedryf, daar tegen:Wat helpt het! zoo men niet oogschynlyk word gewaar,Wie meer een&apos; schelm gelykt, de Witt, of Tichelaar;Of wien het lichter viel zich tot een&apos; schelm te maken,Een man van eer, en trouw, in zyn bewind van zaken,Of een die van zyn deugd byzond&apos;re merken draagt;Eens voor &apos;t gerecht gedoemt, en andermaal gedaagtOp stukken, diep bedeelt in &apos;t lof van boevestukken:En tot wat overmoed een schelm zich laat verrukken,Dat leert dat schendig stuk, niet min vervloekt, dan stoutVan Jakob Foppens Zoon, den Harelemmer Schout;Die zelf een moord bedreef, en &apos;t lyk in koelen bloedeWegstommelde onder &apos;t bed, daar niemant iet vermoede,Doch daar hy &apos;t zelve dorst ontdekken, toen hy quam,Amptshalven, in &apos;t Gerecht, dat oogbeschouwing nam:Toen sloeg de gruwel voort; hy om zyn stuk te dekken,Bestaat den erfgenaam des dooden te betrekkenTer scherper rechts-geding, als schuldig aan de moord;Daar toe quansuis door &apos;t loon der erffenis bekoort;Hy perst de misdaad uit d&apos;onschuldigen gevangen,Met dat vervloekt behulp van pyningen, en prangen.
BeernaartWat duivel hebje voor? wat zal ons deze gekHier spelden op de mouw! ik brui je voor je bek.
ArentZacht mannen, houw gemak, vergryp u met geen vloeken;Men moet de zaak, &apos;t is recht, na waarheid onderzoeken.
BeernaartSchyt onderzoeken! &apos;t blykt zoo klaar gelyk den dag:&apos;t Verhaal sluit als een bos, zoo zuiver als het mag.
ArentGy hebt dan, Tichelaar, met eede te verklarenDAt gy de waarheid spreekt, in al uw&apos; woorden;
TichelaarGaren,&apos;k Zweer heiliglyk, als in Gods tegen woordigheid,Dat het waarachtig is, al wat ik heb gezeit.
Dierryk&apos;t Blykt ook genoeg van zelf: hoe zouw men &apos;t zoo verzieren?Dat waar niet mogelyk, al waar me met zyn vieren.
BeernaartJa met zyn vyftigen.
DierrykDe man spreekt al zoo welHet geen hem tegen gaat, als mee gaat.
TichelaarIk vertelDe zaak gelyk ze leit, oprecht en gansch eenvuldig.
ArentDe Heeren Borgeren verklaren dan voor schuldigDen hier gevangen?
DierrykJa.
ArentGy Tich&apos;laar word nu voortUit uw&apos; gehoudenis ontslagen; zoo &apos;t behoort.
TichelaarZoo zal ik met verlof der Heeren dan vertrekken,Om voorts de Borgery de zaak te gaan ontdekken.
ArentJa doet zoo.
Ernst&apos;t Gaat al wel!
BeernaartNu verder met malkaarBeraadslaagt op de straf van dezen Moordenaar.
DierrykSus, sus, ik hoor gerucht: &apos;t Gevangenhuis gaat open.
BeernaartPas op den schelm, byget! hy moest ons niet ontloopen.
ArentHet zyn de Heeren zelf die afgaan; de GriffierDraagt in de hand, zoo &apos;t schynt, een open blad papier.Het Hof afgaande:
PotsGy Burgers die u hier zoo loff&apos;lyk hebt gedragen,In&apos;t uitstaan van uw&apos; wacht, word van dien last ontslagen:Want de Gevange staat om daad&apos;lyk af te gaan:Gelyk gy uit dit blad zyn vonnis kunt verstaan.
Warrenar. Coenraad. Goossen. DierrykOm daad&apos;lyk af te gaan! hoe duivel zel dit wezen!Laat hooren wat het zeit.
CoenraadKom, laatme &apos;t blad eens lezen.
Sententie&apos;t Hof van HollandADaar hebje &apos;t maatje met de knollen.
WarrenarMaar...
GoossenJa, ja,Wat wisjes wasjes maat, maar zegt &apos;er wat van na.
CoenraadEen vonnis zonder blyk van misdaad! dat zyn potsen!Wel Pots die potst het wel!
GoossenDat komt van al dat rotsenEn ryen heen en weer, en vlund&apos;ren door den Haag;Gelyk hier lange Jan vast uitvloog alle daag:Nu had hy deez&apos;, dan die, en dan den Prins te spreken;Voorzeker heeft die schelm dit weten te besteken:En met die slinkse slag is &apos;t heele spul verbruit.
WarrenarNoch zoo niet, Broertje, neen, hy is &apos;er noch niet uit;Die kloot en leit noch niet.
CoenraadIndien we nu begeerden&apos;t Goeddunken, en &apos;t bericht, van zomm&apos;ge Rechtsgeleerden,Die ik wel ken, op dat men weet&apos;, hoe hoogen prysHet vonnis halen mag: dat waar de beste wys.
DierrykWat dunkje?
Goossen&apos;k Vind het goed.
WarrenarIk heb &apos;er mê niet tegen.
DierrykGa heen dan, laat het stuk eens grondig overwegen;Wy zullen midlerwyl oppassen als een vink.
WarrenarDie &apos;t nest te vroeg verlaat-broed al de ey&apos;ren stink.
Goossen, Warrenar, Dierryk, Arent, FrankAl weer een nieuwe gek! zie daar de Pensenaris,Hy treed vast herwaarts an.
WarrenarNoom Kool meent dat het waar isDat hy zyn Broertje zel verlossen! wat een dingIs mostert!
DierrykJa een trap!
ArentVerkeerde rekening.Genomen, meester Jan; hoe gauw je waart voor dezen,Je schynt in dit bedryf niet gauw genoeg te wezen.
GoossenStaruim, klop an de deur, klop an uit al je macht;Het voegt niet dat men Heer zoo lang hier buiten wacht.De HeerJohan de Wittin de Gevangen-poort ingaande
DierrykDat &apos;s binnen.
ArentDat &apos;s de knip op &apos;t nacht-slot, om te sluitenVry vaster dan hy meent, wanneer hy wil na buiten.
WarrenarJy groeten hem goed schiks! wel ja je!
FrankWaarom niet?Is d&apos;eer niet die ze doet?
Goossen&apos;k Had liever dat!...
WarrenarIk stietHem liever in zyn huit.
FrankGelyk de Vander Graven,De Bruin, en Borrebach, en andere zulke braven?Om dan als Vander Graafte varen, om die zaak?Neen vriend dat lustme niet.
DierrykNu roept dat bloed om wraak,Dat moet men met het bloed van deze schelmen payen.
ArentNu zynder duizenden, al maats zoo heet als hayen;Die zyn op geen schavot te smoren: &apos;t zal wel gaan,Het volk raakt op de been, en zakt vast herwaarts aan.
Dierryk, Warrenar, Goossen, Koetsier, Beernaart, ArentDaar komt Heer Jans Karros, wat mag de gek wel meenen,Dat alles als een lier zoo glad gaat?
WarrenarSta: waar heenen?
GoossenNiet verder.
Koetsier&apos;k Ben hier op myn verdste, rechtevoort,Om hier myn&apos; Heer, en zyn&apos; Heer Broeder, van de poortTe wachten, zoo terstont, en in Karros te ontfangen.
BeernaartIk zag &apos;er aan de wip veel liever ophangen.
KoetsierWat beestelyk bescheid!
WarrenarWel rekel! snoerje mond.
BeernaartWaar is de oude schelm, de Loevesteinschen hond?
KoetsierHy zit hier in de koets.
ArentZit hy &apos;er in!
GoossenDaar binnen!
DierrykDe Vaêr zit in de Koets.
Koetsier&apos;k Zeg dat niet, al met zinnen;Gy vraagt my na den hond.
GoossenWy hebben hem, de Vaêr!
WarrenarDe Witt zit in de koets, de ouwe!
Koetsier&apos;t Is niet waar.
WarrenarJe zegt het.
Koetsier&apos;k Zeg het niet: hoe roepje zoo voorbarig?
ArentDat vliegt al door den Haag, en maakt de roep eenparig.
WarrenarWel hondsvot, spotje met de Burgers! dat je &apos;t zegt?
KoetsierIk antwoord op je vraag.
Arent&apos;t Is hier zoo Heer, zoo knecht.
WarrenarOf leer je deze kunst van liegen van je Heeren?
DierrykDie zulke meesters dient wat zouw hy anders leeren?
BeernaartIk raadje, pakje deur, zoo daad&apos;lyk, of ik zweer!
KoetsierIk zal, zoo ras ik maar bevracht ben met myn&apos; Heer.
WarrenarJa kostje deur de deur, zoo mochtje (&apos;k mocht het ly&apos;en)Dus met Karros, met al, mooi voor den duivel ry&apos;en.
Beernaart, Simonides, Goossen, KoetsierVoort, voort!
SimonidesWat &apos;s hier te doen? wel mannen, Burgers, hoe!Wat houdmen hier voor huis? dat gaat al wonder toe;Wat &apos;s d&apos;oorzaak van &apos;t rumoer?
GoossenDees Koets wacht, om de WittenVan hier te voeren, die nu beide hier binnen zitten;Heer Jan komt om zyn Broer, en had hem garen los.
SimonidesEn dat zoo op zyn breedste in prachtige Karros!Als om de Borgery te trotsen en te tergen!Wel, wel, dat gaat al braaf! &apos;t is veel haar dit te vergen.
GoossenDit kan de Burgerwacht, noch &apos;t Volk zoo niet verstaan.
WarrenarZoo! raak wat! dat hy &apos;t voelt; en dryf hem hier van daan.
SimonidesZacht mannen: Jongman &apos;t waar u, dunkt me, best geraden,Dat gy van hier vertrokt, om ongeval, en schaden,Zoo van u zelve, als van de paarden, te verhoe&apos;n.
KoetsierGedwongen, zoo je kunt getuigen, zal ik &apos;t doen.
Simonides, Goossen, Arent, Kornelis de Witt, Johan de Witt, Warrenar, BeernaartWat &apos;s daar al wederom te dringen, en te loopen?
GoossenDaar gaat, gelyk je ziet, de deur der voorpoort open.
SimonidesDaar zyn de Heeren zelf.
ArentBlyf in! doe toe! doe toe.
KornelisWel mannen wat geweld! gedoog dat ik voldoeAl wat myn vonnis eischt,
ArentDat leit noch niet gestreken.
Johan&apos;t Leit in zyn volle kracht.
ArentOns is dat niet gebleken.
WarrenarO schelmen! landverraars!
BeernaartSchiet, zeg ik, of ik schiet.
JohanHier heeft het recht geen plaats, en reden geldt &apos;er niet.
KornelisHet eerst geschonde recht word andermaal geschonden.
JohanOf heeft men dit, om &apos;t eerst te dekken, uitgevonden?
Warrenar, Simonides, BeernaartDie Princemoordenaar, hoe ongedaan, en bleek,Geleek hy, dat hy schier hem zelven niet geleek:Men scheen het schelmstuk zelf uit zyn gezicht te lezen.
Simonides&apos;t Geweten drukt het merk al wroegende op het wezen.
BeernaartNu is voor deze maal hen d&apos;uitgang wel belet,Maar daar mê word de zaak gevordert noch gered:Ik weet niet, of we niet veel beeter, met ons allen,Hen hadden afgemaakt, of manlyk aangevallen:Waar dient dit uitstel toe? men haal en ruk veel eer&apos;t Huis van zyn stylen, en de Voorpoort gansch om veer,Om onder &apos;t wicht van steen, en balken, hen te pletten,Dan datmen ons de wraak der schelmen zouw beletten:Die welverdiende straf van landverraad, van moord,Van landsdiefte, en van &apos;t bloed dat wraak roept, rechtevoort:&apos;k Wensch aan myn&apos; eersten dronk de dood te mogen drinken,Eer ik den yver van zoo heil&apos;ge wraak laat zinken,Die w&apos; uwe zielen, ô Buath, en Vander Graaf,Verplicht zyn; dat met my de duivel heene draaf,Indien ik niet en koom myn&apos; handen in de plassenVan &apos;t bloed dier schelmen noch van dezen dag te wassen.
SimonidesEen schrikkelyke wensch! ik ken hem voor een ManVan imborst fors genoeg, om in de herssenpan,Een&apos; and&apos;ren door zyn zwaard by d&apos;oogen afgeslagen,Tot pronk het naakte brein al lillende om te dragen:God geef, dat in die wraak de yver zich bepaalMet &apos;t oordeel, en &apos;t gerecht, daar God zyn eer uit haal.
Natuur- en Staat-BeschouwersAanmerkingWaagmeesters van de Nieuwe schaal,Gehangen in het Kerk-portaal,Die glad, en styf van tong gegoten,Waardeert verscheide Schaalgenooten,En Deugden, tegens een gezet:Wat weegt die Schaal byzonder net!Want straks begint de tong te hellen:Gelyk men zag op &apos;t nederstellenVan Vander Graaf, en Jan de Witt:Wat ongelyker paar was dit!Want d&apos;eene schaal (wie zouw &apos;t gelooven!)Vloog daad&apos;lyk met Heer Jan na boven;En Vander Graaf bleef t&apos;eenemaalOp d&apos;aarde stil staan; daar de schaalGenagelt scheen, of vast gebonden:Zoo groot wierd hier &apos;t verschil gevonden.Men weeg nu eens een ander paar;Den Ruwaart tegen Tichelaar:Al &apos;t eige werk! De Witten zwierenZoo licht op &apos;t schaalblad als plavieren,En schong&apos;len zonder stil te staan:Zoo nu de Schaal zal overgaan,Zoo moet m&apos;ons and&apos;re Mannen wyzen,Of and&apos;re Deugden, eerze ryzen.
Op-volgingMen zett&apos; dan Jakob vander Graaf,Met zyn bedryf, zoo schoon, en braaf,Zyn nacht-geweld, en Heere-moorden;Benevens zyn bewys, en woorden,Van ootmoed, en geloof, omtrentZyn heilig en godzalig end,Eens in de Schaal; men zett &apos;er tegenD&apos;Aarts-Vader Jakob, om te wegenHun wederzydsche Worsteling:Het Boekje van de Worstelinge Jakobsgepast op het godzalig eindezoo men &apos;t noemdevan Jakob van der Graafen waar in dezelve by den Patriarch Jakoben diens worsteling met eenen Engel Gods by het sterven van Vander Graaf vergeleken wordis wereldkundig en aan allen kenlykDes Een&apos;s, in &apos;t sidd&apos;ren voor de kling;Des Anders, met Gods Held t&apos;ontmoeten:Des Een&apos;s, om zyn misdryf té boeten,Na dat hy den verdienden slagMet geen geweld ontworst&apos;len mag;Des Anders, daar hy zelfs, hier tegen,Met worst&apos;len aanhoud om den zegen:Hier dryvenze op gelyk gewicht,Nu dees te zwaar, nu die te licht;Een aasje, in &apos;t heen en weder beven,Schynt uitslag van een pond te geven:In &apos;t einde toont hier d&apos;evenaarJuist een gelyke Worstelaar;De Schaal blyft net in &apos;t huisjen hangen.
Toe-voegingEn om een tweede proef te erlangen:Neem eens dien groot&apos; Apostel Gods;Hy stond in &apos;t stryden als een rots,En streek zyn Kroon by &apos;t Godgezantschap:Leg nu hier tegen &apos;t Vloekverwantschap,En neem het in de beste vouwVan &apos;t afgeperst Schavot-berouw;Hier word een zelve Stryd gewogen:Want op het Tytel-blad van deze Worstelinge Jakobsheeft men tot een Byspreuk gesteltde woor den des Apostels PaulusIk hebbe den goeden stryd gestredenik hebbe den loop ge-eindigtik hebbe het geloove behoudenEn straalt een zelve Kroon in d&apos;oogen,In &apos;t vinden, op den evenaar,Van weer een evenwichtig Paar:Geen Goudschaal is zoo net in &apos;t luisteren,Om niemants Deugden te verduisteren.Wie wyst ons verder nu den Man,Die Tichelaar op halen kan?Die word, van Salomon geprezen,Op het Tytel-blad van het Verhaal van Tichelaarhoe het zich tusschen hem en den Ruwaart hebbe toegedragenleest men deze Spreuk van SalomonOns in zyn&apos; Spreuken aangewezen;Daar ziet men de Gedachtenis,Des genen die rechtvaardig is,Tot prys en zegening gedyen:Wil iemant dit gevolg bestryen?Dit &apos;s na &apos;t gewicht van &apos;t Heiligdom:Dat maakt alle and&apos;re tongen stom,In &apos;t waardig wegen van Gods Helden.
Tegen-stellingIndien hier and&apos;re tegensteldenHet heilig voorbeeld van Garnet;PaterJesuyts-Priester in Engelandvan het Buskruids verraad medewustigom het zelve gehangen en gevierendeeltAls waardig op de Schaal gezet,Om &apos;t wonder uit zyn bloed gesproten,Te deerlyk op &apos;t Schavot vergoten;Als dacht men, dat zyn KoorenaarBy de Beschryving van zyn dooduitgegeven by den Jesuyt Andreas Eudemon-Johannes Cydoniusen gedrukt tot Keulen by Jan Kingziet menna den Bladwyzeren voor het voorname Werkin prent uitgebeeld zekere Koorenaarmet de letterenen eenige nagelenof spykers van het Kruice Christien midden op dezelve Koorenaar d&apos;afbeelding van eene Manstronialles binnen dusdanigen ring van omschriftmiraculosa. effigies. r.p. Henrici. Garneti. sotisJesu. martiris. angliaeamaiiTot verklaringe van deze Prentende Koorenaar aldaar verbeeldzeit de bovengenoemde Schryverop hetblad aldusDe uitvoering van het vonnis volbracht zyndeals het Volk een weinig vertrokken wasquam Jan Wilkinson een weinig dichter by de galgniet zoo zeer uit begeerte om te kykenals wel met inzichtomwaar &apos;t mogelykeenige Reliquie te bekomen: De Beulwanneer hy het lichaam van Garnet zou vierendeelenhad het Schavotom het niet met bloed te bezoedelenmet kaf bestrooiten veel daar van in den korf gelatenom de stukken van het gesneden lichaam daar op neer te werpen: Hier op Jan het oog geslagen hebbendezoekende de gelegentheidzie hierzoo komt hemeer hy &apos;er op denktonzeker op wat wyseen Koorenaar in de handmet het bloed van Garnet besprengt: Hy aldus zyn&apos; wensch bekomen hebbendebegeeft zichzonder vertoevenna het huis van zekere Matronevan aanzienlyke godvruchtigheiden geloofbaarheid onder de Katholykenen geeft haar de zelve Reliquie van den Martelaarom ze te bewarendie dezelve in een kristalynen glas sluitendereligieusselyk op een Katholyke wys bewaartEen wyl hier naals deze Wilkinsonmet iemant anders vergezelschaptdeze Matronedie ziek te bedde lagwas komen bezoekenen dat &apos;er by geval van Garnet gesproken wierden dat deze Vrouwe zeidedatse zekere Koorenaar met zyn bloed besprengt by zich haddeen dat de andere verzocht de zelve te mogen zienzoo wierdse voor den dag gelangt: Den welken met naukeurigheid beziendeikzeit hyzie hier niet anders dan een menschelyk aanzichtdit zeggen verwekte hen tot de zelve beschouwingeerst de Matroneen toen ook Jan: hier over des te meer verwondertom datse te voren niet anders dan eenige droppelen bloeds aan de Koorenaar gewaar geworden waren: voorts hebben z&apos;er d&apos;eene vooren d&apos;ander naom datse nauwlyx zich zelvenof haar eigen oogenhebben kunnen geloovenals onderzoekers der
waarheidof getuigen van het Mirakelby laten komen: En als eenpariglyk aan allen bleekdat heteneen menschelyke gedaanteendatse die van Garnet op ende op gelyk washebbenze bekenten erkentdat door de Goddelyke goedertierenheidde Martelaar in zyn bloed levende wasNiet min gewichtig woeg, en zwaar,Dan &apos;t heilig Licht der schynsel-stralen:In de voorgemelde Worsteling Jakobs&apos;t zy van D. Simonidesofte iemant anders der Predikanten geschrevenwordgezegtdat&apos;er geweest zyndie ook meenen eenig schynsel of licht van stralen den Lydende om het hoofd gezien te hebbenOf zoekt m&apos; om Jakob op te halen,Een and&apos;ren Jakob? neem Klement;Jakob Klementeen Jakobyner Monnikdie met een mesdoor een steek in den buikden Koning Henrik den derden van Vrankryk vermoort hebbendedaar op binnen Parys met veel lofspraak verheerlykten als een heilig geëert geworden isWien, om zyn Vorstenmoord bekent,Terstond de Geest&apos;lykheid, al prekend&apos;,Al mee voor heilig eert, en rekent:Maar veer van daar! dit waar vergeefs,Daar op zyn Dordrechtsch, en GeneefsGewogen word; en niet genomenDe stram-verroeste Schaal van Roomen;Dat zulk een volk voor heilig weegt,En pryst de gruw&apos;len welk het pleegt:Maar hier, verwerpend&apos; haare daaden,Weegt m&apos; op remedi van genaden;Zoo ras &apos;t berouw de lippen raakt;Dat zulke Mannen heilig maakt.
Over-wegingO vermonde Huichelaars,Onder uw&apos; verniste grynsVan veel Kerkelyk gebaars;Die nu dekt, met zoo veel schynsVan die roering des gemoeds,&apos;t Boos bestaan des eersten quaads;Gy betuigde hier luttel goeds,Had in &apos;t hert de wrok geen plaats:Maar nu zalft gy &apos;t met dien glansVan zyn ootmoed; overmitsD&apos;aanslag mikte op &apos;t hert des Mans,Des doorluchtigen De Witts;Dien gy vloekt, en wenscht om hals:Dit geschied niet onverhoeds:Doch wat werkt het anders, alsDat hier door te meerder voetsAnd&apos;ren, tot iet diergelyksWord gegeven? Wyl men voortsWeinig schyns, en minder blyks,Vind tot voorspraak eenes moords,Zoo bewik eens in balans,Wat best dekt, een zwarte Muts,Of een Rooden Hoed althans?Bei van weinig scherms en schuts;En van evenveel gewichts,Op de waare proef des Lichts.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
                
                    
Vierde bedryf.
Kornelis de Witt. Johan de WittHoe heb ik u helaas! dus onbedacht ontboden?En in het net gevoert, met myn ontydig nooden,Heer Broeder, een gevolg dat ik in &apos;t minste nietVerwachte: d&apos;overlast, die u en my geschied,Is een onmensch&apos;lyk werk, en blyve God te klagen!Wie, die op aarde leeft, waar machtig dit te dragen,Ten zy hem God versterk&apos;: vergeef my, schel my quyt,Dat gy om mynent wil hier in betrokken zyt.
JohanHeer Broeder, quel uw&apos; geest met geen bekommeringen,Om &apos;t geen daar geen vernuft der menschen door kan dringen;De Hoogste Wysheid houd voor &apos;t sterf&apos;lyk oog bedekt,Wat haar geheim besluit, of waar het heene strekt:Ook ben ik niet om u dit onheil onderwarig,Maar gy veel eer om my; of immers staanwe eenparig:Want had ik &apos;t oor geleent aan&apos;t geen Mevrouw deGrootNoch gist&apos;ren voorsloeg, toen ze in ernst haar bystand bood,En dienst, om m&apos;in karos te voeren elders heenen;Of had ik &apos;t oor vermocht aan Vrinden-raad te leenen,Ik waar zoo listig niet getrokken in hun net;En gy daar door misschien behouden, of gered:Want onzer beiden een ontkomen uit hun lagen,Had licht hen verder niet dien stouten sprong doen wagen;Dewyl hen, by &apos;t behoud van onzer beiden een,Noch werks genoeg berokt, en opgespannen scheen:Maar &apos;t mocht my niet van &apos;t hert u in hun klauw te laten:Doch had ik &apos;t Nood-geheim des hemels kunnen vaten,&apos;k Had met een ander oog dit anders ingezien:En nu dit Noodgeheim ons niet en staat te ontvli&apos;en,(Dewyl ik acht dat God eenparig heeft besloten,Al wat hy kent te nut van zyne gunstgenooten;)Zoo moeten w&apos;in geduld, en met gelatenheid,Die God op &apos;t hoogst behaagt, den last ons opgeleit,Opnemen van zyn hand; om, met bedaart bewikkenVan zyn alwyzen wil, zich na dien wil te schikken,In alles ongekreukt, standvastig, onverzet,En leidzaam, na den eisch van zyn volmaakte Wet:&apos;t Verstrek, behaagt het Hem, al schynt het ons ten quadeTe strekken, tot een proef, en teeken van genade;Wanneerwe, wat ons komt te treffen, quaad of goed,Gewapent met den schild van &apos;t onbevlekt gemoed,Van binnen &apos;t scherp gebit des wroegens af doen stuiten,En &apos;t laster-logen-gift, en alle leed, van buiten,Waar met de razcrny ons drukt, of wil te lyf;Nadienze niet en vind in al ons Staats-bedryf,Als &apos;t geen waar op de Nyd de tanden stomp moet knagen;En daar de boosheid niet den glans van kan verdragen:Het zy dan hoe zich &apos;t lot der dingen keere, of wend&apos;,Schoon zelf op dezen dag ons leven liep ten end,Ik neem het voor een gunst des Hemels, onsten besten,Dat ons gebeuren mag elkand&apos;ren noch voor &apos;t lestenT&apos;omhelzen; dat het ons aldus gegeven werdTestorten ziel in ziel, te drukken hert aan hert;Elkanders aangezicht, en minlykheid t&apos;aanschouwen;En troost&apos;lyk met gesprek, en reden, t&apos;onderhouwen.
KornelisMy heeft niet min verlangt na &apos;t Broederlyk gezicht,O weerhelft van myn ziel, dat nu myn smert verlicht,Nadienwe wederzyds elkand&apos;re althans genakenAls van een verre reis; bedolven in de kakenVan dood&apos;lyk, hals-gevaar, ja van een dubb&apos;le dood;&apos;t Zy daar ik wierd gesolt, geslingert op de Vloot,Oft&apos;huis in &apos;t ziekbed quynde, alwaar die woede vlagen,Des ongestuimen Volks, tot dolheid uitgeslagen,My dreigden, reis op reis, met een beklaaglyk end;Of dat ik hier gevoert in &apos;s kerkers dreigement,Zelfvoor den blinden slag, en toeleg op myn leven,Door &apos;t opgemaakt geweld eens booswichts aangedreven,Moest blootstaan; of het zy gy zelfs, dat verder ging,In &apos;t gruwzaam nacht-geweld, getroffen met de kling,Op &apos;t hachchelyk geval der ingedrukte wonden,Slechs aan een enk&apos;len draad het leven hield gebonden:Maar nu gy wederom in krachten zyt herstelt,Vergeet ik al myn leed, en vrees ik geen geweld,Als voor zoo veel het u om my zal overkomen.
JohanGy hebt om mynen &apos;t wil, Heer Broeder, niet te schromen:Doch laat ons deze zaak, en d&apos;uitkomst van ons lot,Bevelen in de hand, en toeverzicht van God.Nu wensch ik te verstaan uw leed, en wedervaren,In &apos;s kerkers ongemak; en hoe de Rechters warenGewogen, of ze niet een wroeging in de zielGevoelden; insgelyks, hoe zich de Booswicht hiel:My dunkt ik had dien guit, met in zyn eigen woordenTe vangen, stom doen staan; en &apos;t stuk van &apos;t PrincemoordenBy hem verziert te zyn, en valschelyk verdicht,Hem overtuigende, doen blyken als het licht.
KornelisIk ben niet meer dan eens met hem voor &apos;t Hof verschenen,En heb hem (denk eens op wat onverwrikb&apos;re beenenZyn stuk moest staan;) hoe zeer my &apos;t vragen wierd bepaaltTot tweemaal achtereen op leugens achterhaalt,Dat hy&apos;er van verzet beteutert in bleef steken;Doch &apos;t geen de Heeren zelf terstont met tusschensprekenVerbloemden, dies ik my op hun gemoed beriep,Als wien van zelfs genoeg kon blyken, hoe zoo diepDe boosheid haar vergift, en angels had geschoten,In &apos;t hert van zulk een&apos; schelm, en zyne deelgenooten:D&apos;een lachte, d&apos;ander zweeg, en keerde my den nek,Een derde schaamrood trok de schoud&apos;ren, met een trekDie zyn verlegentheid, en nooddwang dede kennen:Of zoude ik (vraagde ik hen) zoo lossen wagen mennen,Om als uitzinnig dol te treden in gespanMet zulk een vadzig mensch? die dom, men niet en kan,En eerloos, niet en mag, zoo zwaren zaak betrouwen:Ten zy m&apos;al willens zocht zyn eigen ramp te brouwen:Want die met zulk een&apos; schelm, en God-vergeten guit,In zoo verwaten stuk, zouw komen tot besluit,Moest zich geen ander eind toeleggen, dan &apos;t mislukken,Dat op die losheid volgt, of op zyn boevestukken:Neen, neen, indien ik dacht, dat God, en &apos;t Vaderland,Dit waar te wil geweest, &apos;k had zelf het van myn handGevordert; deze vuist (ik heb de proef gegeven,Hoe weinig my weerhiel de voorzorg voor myn leven)Had zelf het stuk bestaan, en met gewissen slagVolvoert, het geen geen moed een tweeden vergen mag:Maar &apos;k heb, God lof! geleert myn zielstand te betrachten:Noit heeft de minste smet bewaassemt myn gedachten,Om hand aan Vorstenmoord te schenden; &apos;t eerlyk bloedWaar uit ik daalde, in deugd en vroomheid aangevoed,Is eeuwen achter een noit met den minsten nevelBesmet, die boosheid tuigt, of wreedheid meld, of wrevel.Dus sprak ik: maar vergeefs: en &apos;t geen &apos;er aan &apos;t bewysTe kort schoot, moest de proef der Pynbank (achlik yz&apos;;)Moest een verwaten Beul (ik sidder op &apos;t herdenken,Met welke onwaardigheid, om myne trouw te krenken,Men voortsloeg!) ront doen staan: tot drywerf achter eenWierd ik gerekt, gestrekt, met schroeven op de scheenGeprangt, en vast geknelt met toegewronge koorden:Ik tuigde mynen moed, en onschuld, in myn woorden,Gesterkt door Gods genade; en wreef hen in &apos;t gezicht,Van &apos;s Rechters macht bewust, hoe zy hun ampt en plichtTe buiten gingen, en de vryheid overschreden,Daar &apos;t God- en mensch-lyk recht den Rechter mê bekleeden:Zy riepen met gedruisch, hier op, Beken, beken:En ik; het geen waar aan ik nimmer schuldig ben?In zulk een angst, en smert, veracht&apos;lyk, en onschuldig,Door hun bedryf getergt, om d&apos;uitkomst onverduldig,Verdaagde ik hen voor &apos;t recht der Hoogste Rechterstoel,En &apos;t eeuwig oordeel Gods: maar zy, als van gevoelVerbastert, schudden &apos;t hoofd, hoe langer hoe verwoeder,En keerden my de rug.
JohanAch! ach! ach! ach! myn Broeder,Zwyg stil! hoe smelt myn hert van weemoed! ik bevind&apos;Dat dit geval myn moed, en wysheid overwint:O God, o groote God! alwetende, en almachtig,Wat hoort, wat ziet gy aan! maak ons dien troost indachtig,Die eind&apos;lyk alle leed en lyden eens vergeld,Dat niet ons ongeduld uw&apos; goedheid palen stelt!O Rechters! Rechters, o! kan &apos;t menschelyk bewegenVerand&apos;ren in dien stand, om zulk een stuk te plegen!Om zulk een&apos; stap te doen! eens aan de Pynbank! ach!En andermaal! en weer ten derden! slag op slag!Op &apos;t spoorloos onbewys een&apos;s booswichts! is de redenZoo verre uw hert ontrukt, en op het hort getreden!En hangt hier op de schaal in twyffel, van wat zyTe kiezen, daar de bank der Rechters, dry en dry,Verdeelt, onzeker blyft hoe &apos;t vonnis zich wil uiten,Met of tot ballingschap, of sterven te besluiten?Maar neem het zoo gy wilt, de Vierschaar hier om hoogZal &apos;t rechten, &apos;t geen het recht op aarde kreukte, en boog.
Fiskaal. Johan de Witt. Kornelis de WittGy Heeren (vind het goed) de Borgers zyn beraden,Om zich hier door van zorg en achterdacht t&apos;ontladen,Zelf binnen uw vertrek te nemen hun verblyf;Om over uw&apos; persoon, als over uw bedryfHet oog te laten gaan: Gy Jongman zult vertrekken;Dies ga zoo daad&apos;lyk na beneden.
JohanWaar toe strekkenDees nieuwigheden? word myn&apos; dienaar, zonder my,Geboden afte gaan? of staat my zulks niet vry?
FiskaalZoo doet het niet.
JohanWie heeft die vryheid my benomen,Die buiten last, of dwang, hier binnen ben gekomen?
FiskaalMaar nu gehouden word tot nader lasts-verlof.
JohanVan u?
FiskaalVan hooger hand.
JohanVan wien toch?
FiskaalVan het Hof.
JohanVan &apos;t Hof! zoo moet ik my gehoorzaam onderwerpen:Maar zoude in recht bestaan het vonnis in zoo scherpenEn straffen nooddwang te verand&apos;ren, dat waar vremd!
FiskaalDe Borgers eisschen &apos;t zoo; en &apos;t is by &apos;t Hof bestemt.
JohanHeer Broeder, maak nu staat (ten zy het God verhoede)Dat ons geen hallef uur het leven loopt ten goede.
KornelisAch! dat op myn verzoek gy hier ontboden zyt!
Fiskaal&apos;t Mag nu niet anders zyn; dies schikt u na den tyd.
JohanMyn dienaar ga dan heen (bedaar u, wisch uw&apos; tranen)En zoek des niet te breed by Vader te vermanen;Bedroef myn&apos; kind&apos;ren niet ontydig: God die zalHaar troosten in haar nood, en deerlyk ongeval.
Kornelis de Witt. Johan de WittO Broeder, Vryheids stut, en rechterhand der Vromen,Naast God &apos;s Lands toeverlaat, waar is het toe gekomen!Hoe word uw&apos; zorg, en trouw, en arbeid, dag en nacht,Uw&apos; wysheid, en beleid, verwaarloost en veracht!Hoe word die dierb&apos;re schat van uw&apos; vermoge gaven,Vertreden met den voet, en in het stof begraven!Onmensch&apos;lyk Hof, in dienst van uwen dwingelandVerslaaft, was &apos;t niet genoeg, dat gy me rekt, en spant,En pynigt? daar gy zelf gepynigt in &apos;t geweten,Uw&apos; eer, uw&apos; eed, uw&apos; God, en Godsdienst hebt vergeten?Moest gy myn Broeder noch bedraayen in dien ramp!Waar van &apos;t bewimp&apos;len zal verdwynen als een damp:Op dat het helsch geweld hem dinge naar zyn leven:Dat zal in eeuwigheid de Staat u niet vergeven;Nadien het Vaderland hier met een hart-quetsuurGeraakt word, die &apos;t gevoelt zoo lang het leven duur?Tot dat het magteloos ziel toogende uit zal quynen;Vermits het met een zucht de Vryheid ziet verdwynen.
JohanMyn waardste, neem geduld: Staat, Vryheid, Vaderland,Is maar een yd&apos;le klank van namen, zonder stand,Of grondsteun; en verstrekt een speeltuig voor de windenVan &apos;t wispelturig volk; gelyk we nu bevinden:Want zyt gy, dapp &apos;re Man, gepynigt en gerekt,Mishandelt van een&apos; beul! dat toont ons, dat ontdektHoe haast d&apos; ondank baarheid de weldaat heeft vergeeten;En dat geen Vaderland de vroomheid af kan meten,Waar door het, met het loof van uwe lauwerkransBeschaduwt, zyn gezag tot onverwelkb&apos;ren glansScheen op te beuren, en onwankelbaar te vesten:En ach! bewyst men zulk een snoodheid aan de besten!Aan eenen die noch niet ontslagen van &apos;t GezagVan Opperoverste der Zeemacht, niet en magVan iemant ooit gehoont, veel min beledigt worden;Ten zy met quetsing van&apos;s Lands Oppermacht, en orden,Welks eere op hem berust; die, na gedaan bescheid,Zyns machts, in handen van zyn&apos; Meesters afgeleit,Dan eerst ontslagen word; &apos;t en zyze &apos;t zelf belasten:Nu dan het Hof in u &apos;s Lands Hoogheid aan durft tasten,En schenden, wien gelust dan Vaderland, of Staat,Of voorstand van &apos;t Gemeen, zyn vroomheid, of zyn raadOp t&apos;off&apos;ren? met een zucht om loff&apos;lyk zich te quyten:Dewyl m&apos;een weldaad voor een misdaad uit zal kryten:Nu wisch dan uit uw&apos; ziel, en ziels geheugenis,Gelyk een ydelheid, die min te achten isDan &apos;t ruisschen van den wind, het loof der laurebladen:Het zy de tocht te Land, op &apos;t voorwerp van uw&apos; daadenZeeghaftig wierd gevoert; daar g&apos;alles, als in spel,En wedspel opnaamt, toen de Ryngraaf, en Pradel,En Maurits, om den wal van Lochum te genaken,Een slepende beleg van weken wilden maken,Dien gy verkrachtte in min dan zoo veel uuren tyds;Of &apos;t zy gy d&apos;eer behaalde eens zegenryken strydsOp Zee, nu andermaal twee Koningen ontwrongen;Of hoe gy door het loch des ketens los-gesprongenInrukkende, den stroom voor Chattam zette in brand,Dat al het bloed bestalde om &apos;t hert van Engeland:&apos;t Geheugen dezer daad is met dien rook verdwenen,En met den glans dier vlam de glori dood geschenen;Want schoon men &apos;t Heldestuk vertoonde in schildery,Dat strekt den Nyd voor stof, en tergt de razerny.Vergeet het Staats-bewind in &apos;t hand&apos;len van &apos;t Gezandschap,Waar by, door uw&apos; beleid, de vrindschap, tot een pandschapVan &apos;t heerlyk Staats-verbond, te Brussel in het HofAanvaardt wierd, &apos;t Land ten dienst, en uwen naam te lof:Vaag uit deze achtbaarheid van &apos;t lof&apos;lyk bloed der Ouderen,Ons Stamhuis aanbezet; &apos;t zy drywerf Vaders schouderen,Of Grootvaars zevenmaal (aan niemant ooit geschied)Het Burgermeesterlyke, en opperste GebiedVan Hollands eerste Stad vervangen; eene waardeWelk als een erfpand gy in vollen glans aanvaarde:Stel alles achter rug, en buig u voor een&apos; beul,En voor een&apos; booswicht, die by groot&apos;re vind zyn heul:Dit &apos;s eind&apos;lyk al het loon, naar eer en eeds betrachten,Voor wel-gequete trouw, en dapp&apos;ren dienst te wachten:Smoor alles met den walm van &apos;s werelds ydelheid,En denk op &apos;t Vaderland dat and&apos;ren loon bereid.
KornelisIk voel hoe my de kracht der beenen wil begeven;My is na &apos;t pynigen die zwakheid by gebleven;Ik moet my wederom wat rusten op het bed.
JohanDies ik my op een&apos; stoel daar neven neder zet.
Coenraad. Johan de Witt. Frank. Dierryk. GoossenJan Jan, wat quam u an, dus verre u te verloopenDoor &apos;s duivels list, dat gy &apos;s Lands steden gingt verkoopen,Uit lout&apos;re gierigheid; den vyand in het LandDeed voeren; zoo veel gelds dorst stieren van de hand;En &apos;k weet niet wat al niet voor snoode schelmeryen,Die &apos;t Land, door uw beleid, tot zoo veel leeds gedyen.
JohanGy Mannen legt m&apos; alhier een zware schuld te last:Maar waar een and&apos;re aan zulk een werk zoo weinig vastAls ik, daar waar tot noch niet eene Stad verloren:Maar &apos;k wenschte dat men my de misdaad eerst deed hooren,By blykb&apos;re kenbaarheid, voor &apos;t vord&apos;ren van de straf:Men neem, in dit geval, het my niet qualyk af,Dat ik myn onschuld tuig; want eer men &apos;t Recht kan pryzen,Moet eerst de schuld bestaan by blyken, en bewyzen:Nu weig&apos;ren wy geensins tot Rechters, &apos;t zy wie &apos;t zy;Weest gy de Rechters zelf, en laat de BurgeryOns straffen na verdienste, indien men waar kan makenHet voorstel, of &apos;t gevolg, der aangetygde zaken:Behoudens dat men wel op alle zaken lett&apos;;Ten minsten hoort ons eerst: veroordeelt onze WetWel iemant onverhoort, was d&apos;uitspraak van een&apos; Heiden;En zoude een Christen zyn min billyk, of bescheiden?Want wie d&apos;onschuldige veroordeelt, en verwyst,Den schuldige verschoont, of vry spreekt; &apos;t quade pryst,En &apos;t goede doemt; zyn beide een gruwel voor den Heere:Gedoog dan dat ik my, en myne zaak, verweere;Gelyk myns Broeders zaak, na waarheid: vind men danWaar by ons beider schuld, of misdaad, blyken kan,Zoo straf en handel ons met alle onwaardigheden:Ik weet de billykheid der Burg&apos;ren hoort na reden:Nooit was by hen den naam der Witten zoo gehaat,(Als die ten minsten iet tot welstand van den StaatBestonden;) waar ze niet door zoo veel lasterschriftenBezoedelt: deze alhier van stuk tot stuk te ziften,Eischt zelf de reden niet; vermits ze zonder blykOns smetten, als een hand met opgeworpe slyk:Ook lyd de tyd noch plaats althans te wederleggenAl wat m&apos; in &apos;t honderd schreeuwt, en slechs van hooren zeggen:Ik zal dan hier alleen aanroeren, met een woord,Zoo veel ik uit den mond der Burg&apos;ren heb gehoort.Wat eerst het geld belangt, by my des jaars genotenVoor onderling geheim, den Staat ten dienst gesloten;Zulks heb ik in geschrift beantwoord, en weerleit,En myn bewys gesterkt met volle zekerheid;Als blykt by tuig&apos;nis der Gecommitteerde Raden:En wie zich verder van zyn twyffel zoekt t&apos;ontladen,Zal vinden dat noit geld (men zwyg zoo groot een som)In uitgift word geleen, ten zy het blyke, alom,By boek, en tegenboek, en blaffert, en quitanci:Ook heb ik laatstelyk den staat van &apos;s Lands FinanciBeworpen op papier; de keurige balansVan in- en uit-geef net gesloten; zulks althansDe rekening van &apos;t geld, bevonden vol en zuiver,Wyst waar het word verstrekt, zelf tot de minste stuiver;Of mist myn rekenblad met voordacht, of verzuim,Dat ik d&apos;ontfang te schaarsch, of d&apos;uitgeef stel te ruim;Om by dat misverstand myn rekening te vinden:Zoo strekt dit tot verwyt der Staten, die &apos;t als blindenOpnemen, want het blad is hen in druk gemeen:En lyd myn vyand dit? of vind m&apos;er dan niet eenDie zich gehertigt kent om dit bedrog t&apos;ontdekken?Dies kan die blaam van &apos;t geld my tot geen laster strekken.Wat dunkt u Mannen van myn voorstel?
FrankIk bekenDat ik aan uw vertoog niet ongevoelig ben.
JohanOf zal Venetien, en zyne bank, betuigen,Van &apos;t bloed dat ik den Staat wist van het hert te zuigen,Aan &apos;t geld haar toegestiert; uit helsche KoopmanschapDer Steden opgeleit; dat &apos;s yd&apos;le kinderklap:Heb ik my &apos;t hoog bewind van &apos;t krygsvolk onderwonden?Stond &apos;s Lands bezetting oit aan myn gezag verbonden?Wat Hoofdman, wat Kornel, wat Staats-bestuurder pastOp myn&apos; bevelen, of ontfing van my zyn&apos; last?Maar zeit men, &apos;t hangt aan een, als schakels aan een ketting.Hier &apos;t noodig krygstuig, daar de noodige bezetting,T&apos;onthouden, om &apos;s Lands macht te breken; een gevolgWaar door de Vyand dus vast Stad op Stad verzwolg:Dat deze zorg en plicht tot last van and&apos;ren stonden,En dat ik ze echter heb ten hoogsten aangebonden,Is veelen kenlyk; maar byzonder is het myBekent, wat dwersdrift my hier in bejegent zy;En hoe men heeft gezocht die toeverzicht te weeren;Als zocht men dus den Staat het onderste om te keeren:En was, wanneer men dit te boven quam, de tydVerloopen, daar men met Gods weer en winden stryd;De Ryn wierd waterloos door hevige oostewinden,Dat tot haar onderstand geen middel was te vinden:Daar zulk een ongeval zich met laf hertigheidDer Hoofdlui vind verzelt, is haast den weg bereidVoor eenen Koning, met een overwinnend leger;Want rampspoed maakt terstond flauwmoed&apos;gen noch gedweeger:Die voorraad zag men dan vervallen in zyn macht:Maar schoon men d&apos;Ysselkant veel beter had gedachtTe houden, daar men volk, en voorraad had gezonden,Noch kreeg de Staat alhier de smertelykste wonden:Wat reden? &apos;t leger zelf verliet zoo vasten post,Vermits men voorgaf dat men &apos;t daar niet houden kost:Zyn Hoogheid, met des Staats Volmachtigden, te velde,Begeerden dat men hen den hertred openstelde,Met schriftelyken last: men antwoord, dat hun plichtVereischte, dat me zich na stand van zaken richt;Die hen, voor &apos;s Lands belang, ten hoogste stont te quyten:Maar zy, als zocht men dus den Staten &apos;t stuk te wyten,Vertoonden wederom wat dat &apos;er was aan vast;En eischten voorschrift, en uitdrukkelyken last:Men antwoord andermaal, dat, hoe &apos;t &apos;er was gelegen,Men billyks by &apos;t gezicht behoefde t&apos;overwegen;Dat aan hun wysheid, en zyn Hoogheid, wierd vertrouwtAl wat de nood vereischte, en best tot &apos;s Lands behoudKost dienen; daar men hen met eene maak te indachtigHet voorbeeld van de Vloot van &apos;t jaar van acht en tachtig;Die stip gebonden aan haar voorgeschreve last,Gedreven als een wrak, met afgekorven mast,In &apos;t volgen van haar streek, geslingert op de klippen,Geraakte in nood-gevaar; &apos;t geenze anders kost ontslippen,Indienze met beraad, en oordeel, hare machtGebruikt had, als de kans zich best voor oogen bracht:Zy blyven by &apos;t verzoek van Staten last volharden,In haren derden brief; men antwoord weer ten derden,Als d&apos;eerste en tweedemaal: waar op ze d&apos;YsselkantVerlaten; zulks alhier de vyand boorde in &apos;t Land:Hoe mede &apos;t Sticht, en hoe de Veluw open lagen,Dat zal men Gelderland, en Uitrecht hooren klagen:Had dit der Staten last veroorzaakt, vond men ditBevordert door de pen, en &apos;t handschrift van de Witt,Hoe zouw de logemond zig met dien glimp blanketten!En hoe de lasterzucht dat schennis uit trompetten!
DierrykWat zegje van Momba?
JohanDie heeft zyn eigen stukVerdedigt; zyn bewys en antwoord is in druk;Die verder aanbied zich hier in voor recht te stellen,Daar geen geweld of list de schaal doet overhellen.
GoossenHoe meenje, zynder dan geen schelmen in het Land?
JohanVoorzeker zynder; maar wie &apos;t schelmstuk bied de handBlyft duister, tot zoo lang ons d&apos;uitkomst geeft t&apos;aanschouwenWie hier zyn voordeel vind, of best zyn staat kan bouwen.
DierrykDat waren schelmen, die des Vyands MagazynVan kruid, en oorlogstuig verzagen, aan den Ryn;Het geen geschiede met oogluiking van de Staaten:Het waren dan ten deel ook schelmen died&apos;er zaten.
JohanOp Keulen hield de Pas; het geen m&apos;om reden zooLiet deur-gaan: &apos;t Koop-belang, dat teer is, lydt het nôôDit naar het juiste stip van Staats-belang te nemen;&apos;t Geen Frankfort, Neurenburg, Hamburg, en Luik, en Bremen,En alle Duitsche stêên vermochten, om die StadVan voorraad te voorzien, dat hield men staande, datBy d&apos;onzen, buiten schade, en veilig, mocht geschieden;En Amsterdams belang was willen, en gebieden;Die &apos;t ter Vergadering met zulk een&apos; yver dreef,Dat menig Staats-besluit daar aan gebonden bleef:Hoewel ik &apos;t wedersprak.
FrankWat &apos;s dat!
GoossenDaar word geschoten
DierrykDaar weer...
CoenraadDat &apos;s op de deur, dat grendelen en slotenTe bersten springen...
FrankZoo!...
DierrykDat geldje Meester Jan,Sta vast nou.
JohanWil het God, laat komen wat &apos;er kan.
Beernaart. Kornelis de Witt. Warrenar. Johan de Witt. ArentWaar zyn de Schelmen! voort ten bed uit, Princemoorder.
KornelisDat ben ik niet.
WarrenarEn gy &apos;s Lands groote rustverstoorder.
JohanWat eischje razend mensch, met dit onstuim gebaar?
WarrenarDen grooten Landsdief, en den Prince-moordenaar.
BeernaartTrek an, trek an, treed af; naar ond&apos;ren; niet te binden.
JohanWat heeft men met ons voor?
ArentDat zulje wel bevinden.
WarrenarWy willen, schelmen, dat gy daad&apos;lyk af zult gaan,Om u, verstaaje &apos;t nu, daar buiten dood te slaan.
JohanDat kunje hier wel doen.
BeernaartNeen, zulke schelmen moetenW&apos;hun moord, en landverraad, in &apos;t openbaar doen boeten.
KornelisDie moordbetyging dient tot glimp van deze moord.
JohanGy questme met de pyk in &apos;t aanzicht.
ArentGa maar voort.
JohanHoe zullen, &apos;t geen men nu met blydschap ziet gebeuren,De kind&apos;ren in de wieg beschreijen, en betreuren.Al het volk met een gemeen gejuil en gejuich&amp;c.
Natuur- en Staat- BeschouwersAf-maalingWien oit vermaakte, in zyn&apos; gedachten,De pracht en praal der Schilderkonst,Waar met d&apos;erkentenis, en gonst,De deugd verdienden lof toe brachten;Die denk op dat hoog-heerlyk Stuk,Dat Dordrecht in zyn Raadhuis maalde,Toen &apos;t zynen Burgerheer onthaalde;Zyn helden-aart, en krygs-geluk,Waardeerde; en op verbloemde wyzeOntstak dien onverwelkb&apos;ren glans,Tot roem des hoogberoemden Mans,En eeuwig zynen naam ten pryze:Daar Held de WittWaar boven Eng&apos;le-kind&apos;ren zwierden.Die blyde hem kroonden, en laurierden:Hoewel hy op geen&apos; Kroonen trad;Gelyk de Wrok die uit dorst strooijen:Maar Chattham lach&apos;er in &apos;t verschiet;Men zach &apos;er &apos;t branden, op den Vliet,Van &apos;s Konings Schepen, &apos;t werk voltooijen:Dit Stuk, gevat in goude lyst,Maakte, onder &apos;t byschrift groots en prachtig,Den Nazaat eeuwig dus indachtig,(Daar &apos;t eeuwig d&apos;Overwinnaar pryst:)Hoe, met oneind&apos;lyk welbehagen,De Stad op beide haar roem kan draagen.
HerhaalingWie, even als in Schildery,Zich iet hoog-heerlyks wil verbeelden,Daar Majesteit, en Wysheid, speeldenIn glans van Macht, en Heerschappy;Die denk om &apos;t heerlyk Hof der StaatenVan Holland; toen de deftigheidGekent wierd, in het wys beleidVan zoo veel Heeren, als &apos;er zaten:Voor al, wen midden onder haar,Gelyk een Engel Gods t&apos;aanschouwen,Heer Jan de Witt(Met zedig en gezet gebaar,Getempert van die lief&apos;lykheden,Waar voor de tweedracht stond versuft;)Zyn zegenryk, en groot vernuft;Dat alle zaken wist t&apos;ontleden,Met rypheid, kennis, kracht, en klem:Daar zoo veel Goden opgetogen,Hunne oogen hielden op zyne oogen,Met stip te luist&apos;ren na zyn stem:Al Hemel-val, al wat s&apos;er hoordenEen schat van Wysheid, uitgebreidMet reden van welvoegzaamheid,En op zyn pas gewoge woorden:Wien &apos;t Hof hierom oneind&apos;lyk eerd&apos;,En als een Puik-Juweel waardeerd&apos;.
Neer-daalingMaar wie nu verder zoekt t&apos;aanschouwenHoe mensche-gunst vervliegt als wind,En hoe, zoo dol, en ongezind,De drift des volks geen maat kan houwen,Denk om den Ruwaart, die zoo pasVan een der zegerykste tochten,Weer op twee Koningen bevochten,Om ziekte, uit Zee gekomen was:Zie hier de razende Gemeente,Met byl en sabel voor zyn bed;Daar &apos;t mes hem op de keel gezetDee koken &apos;t merg in zyn gebeente,Eer &apos;t hem ontwrong, &apos;t geen plicht en eed,Hem voormaals hadden voorgeschreven:Zyn helden-deugd, zyn heerlyk leven,Zyn arbeid, hals-gevaar en zweet,&apos;t Wierd alles met den voet getreden;Terwyl hem voort de razernyMishandelt in zyn Schildery,Gelykze wenscht in eigen leden:Hoe holt de moedwil zonder toom!Eerst steektse, en snydse, en kan &apos;t niet harden,Tot datse het Konst-stuk heb&apos; aan flarden;Daar &apos;t hoofd, gespykert aan een&apos; boom,Den Nazaat eeuwig kan doen weten,Hoe haast de weldaad word vergeten.
Weer-stralingHet geen alhier de schaduw trof,Of slechts bestond in dreigementen,Voelt zich Heer Jan in &apos;t lichaam prenten;Wanneer hy uit het buiten-hofGetreden, schielyk word besprongenVan bloedige Geweldenaars;En hem, door wonden vol gevaars,De degen in de borst gewrongen,En ingedrukt by &apos;t schouder-blad,Gekneust, geblutst, met hoofd-quetsuuren;Zyn bloed besprenkelt straat, en muuren,Daar hy met bloed, en slyk, beklad,En omgewentelt, bergt het leven,Met lyfs-gevaar ter nauwer nood;Die noch, op d&apos;oever van de dood,In &apos;t bedde schynt den geest te geven.O los gestel! ô wankel lotVan &apos;s menschen-stand, in &apos;s werelds zaken!Hier leit hy, wien zyn gaven makenTot een van God verheven God;Hier leit hy, van &apos;t geweld der menschen,Wier boosheid zulk een&apos; glans benyd,Gelyk een bloem die &apos;t mes afsnyd,Of die de moedwil doet verslenssen,Vertrapt: ô gaven, ryk van roem,Wat zyt gy anders als een bloem!
Te-grond-malingSta stil, denk aan geen Schilderyen,Noch hoon des zelfs, noch wonde in &apos;t vleesch,Nu &apos;t hen cer helsche Razernyen(Dat nimmer uit den Afgrond reesIn macht van gruw&apos;len iet verwoeders:)Dit Toonstuk ons voor oogen stelt,Aan &apos;t leven zelf der beide Broeders;Dien Mond der Wysheid, en dien Held,Zoo groot als d&apos;aarde ooit heeft gedragen;Of als het schaat&apos;rend&apos; eer-geruchtGevoert heeft op den Zegewagen,Of uitgeblazen door de lucht:Zie aan de wip hen, by de voeten,Om hoog gehangen, zyde aan zy&apos;!De dolheid kan haar lust niet boeten,&apos;t Zy hoe ze kappe, en kerve, en sny;Die wasschende in het bloed haar handen,Al schaat&apos;rend&apos; in haar handen klapt;Hen &apos;t hert ontrukt, en d&apos;ingewandenAan flent&apos;ren scheurt, in &apos;t slyk vertrapt;En &apos;t vleesch, aan strooken uitgesneden,Tot lekker disch-gebraad bewaart;Met d&apos;ooren, ving&apos;ren, schaamte-leden,Haar handel dryft, zoo helsch van aart:O God, aanschouwt gy &apos;t uit den hoogen!En kan uw&apos; goedheid dit gedoogen!
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
TooneelgenootenOnder de benaaming van 
Frederik van NassauWillem van NassauSimon SimonidesTaddaeus de LandmanNatuur- en Staat-BeschouwersJohan de WittJakob de WittAnna de WittJohanna de WittArendBeernaartCoenraadDierrykErnstFrankGoossenWarrenarWillem TichelaarA. PotsDe KoetsierKornelis de WittRuisch Noch eenige Anderen, die in de Verhandeling het Toonees stoffeerende, sprakeloos gehouden worden.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Kopye.Geduldige Vrouwe de With. Naer groetenisse dient dese als dat ick niet kan nae laeten van u l. bekenttemaeken hoe dat bedrouftbendat toe ick tot gevliet was acht dage voor sin dootickmaer sprack doen sonder kennis maer heb nu eerst bevonde vonde wat een vry gemoet vermag hoe vrimoedig hy sijn rechters aensprack maer het moch hem niet baete, en wet dat ick geen pyn aen hem gespaert en heb en gedueresy pyn dag vaerde hy sijn rechters voor de vierschaer van godt almachtigh en segge daet noeyt iet ander en is gevracht als of hy de barbiernietdaer toe en hadt omgekoft en seyde dat hy dat sulcken schelm niet vertrouwt soude hebben maer niemand als sy selven, en seyde in de groote pyn o godt nu gevoel ick dat ghy een groot godt syt want nu gevoel ick geen pyn meer en seyde dat noyt gedacht hadt sulcken schelm stuck daer is hem oock noyt gevragt van veraedery ogh dat ick soo geluyckygh was geweest als u l. man dat ick om een ander niet te geval te kome niet en hadt geloogen en biddegy het my vergeeften niet en wil gedencken dat ick u l. man zaliger hebbe aengedaen want ick hetuytvrees heb gedaen al soude ickdaarde doot op moeten sterven soo moet ick bekenne dat hy onschuldig is gestorven maer die daer hant daedigh aenwee die barbie wil myn met Iannetge Pieter soo is sy genaemt die dese Brief brnck tog so segge dat ghy het ghy het myn vergeeft godt hoop ick sal uw e bystaen wil tog dese brief aen niemant laetesienten waer ick quamte sterve ick soude om al het goet van de werelt wederom op soo een manierniemand willenpinen godt wilt haar vergeven ick schrick als ick daer aen gedenck en dat oordeel UL. Verplichtste Diennaer JAN CORSTYAENSE. [het opschrift was in handen van Mevrouw de With tot Rotterdam met Vriendt Deze Brief, met een Vrouwelyke, of Kinderlyke hand geschreven, ook met zoodanige spelling, als hier in alles is gevolgt; initsgaders in de pen-blyving eeniger woorden, of redenen (die hier, naar vereissching van den zin, in text-haaken zyn ingevoegt) insgelyks verdubbeling eeniger woorden, mede alhier te zien; is omtrent Mey, dezes Jaars 1673. aan de Weduwe Ruwaardinne De With, tot Rotterdam, in eigen handen gegeven, van zekere Vrouw, welke zeide, datse Jannetje Pieters heete, datse tot Haarlem woonachtig was, en datse op expres versoek, en ordere, van den Scherprechter, alhier tot Rotterdam gekomen was, om dezen Brief persoonlyk te behandigen; en met eene, om zoo lang om vergiffenis voor den Scherprechter, by Mevrouwe de Weduwe Ruwaardinne aan te houden, tot datse de selve van haar door volkome toezegging verkreegen had.Die haar ook gaarne, en gewillig, ten behoeve van den leedwezen bewyzenden Scherprechter, is gegeven en vergunt.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>