<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="rode001keys01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Keyser Otto den derden, en Galdrada. Deel 1</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Theodoor</forename>
          <surname>Rodenburg</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>760 F 6 [6], scan van Proquest</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/rode001keys01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="&apos;Tspels inhout" sex="m/f/u">
          <persName>&apos;Tspels inhout</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Brandenb" sex="m/f/u">
          <persName>Brandenb</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Comedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1617">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Keyser Ottoden derden, enGaldradaBly-eynde-spel.Het eerste deel.Nobilitas sola est atque vnica virtust&apos;Amstelredam.By Porcevant Morgan Boeckdrucker woonende inde Calverstraet by de Bagyne-steeg naest de blaeuwe Koe. Anno, 1616.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    &apos;tBoek De deughde ( is een oprechte gewoonte des ghemoedts waer door de menschen wel leven, dus werdt de deughde niemant aenghebooren vande ouders maer wel aengeboden van Gode. De verstandighste vande ouden zeydt de deughde te zijn een gelijckenisse Godes, ook d&apos;alderbeste gedaente der redelijcker menschen, want deughds woonplaets is der menschen heylich en neder ghemoedt, dat onzichtbaer is, ghelijk de verborghen hemelen de wooningen Godes zijn. Maer d&apos;oorzaek waer uyt de deughde werdt gebooren inde mensche, zijn God en de menschen te zamen. Godt als een mildt ghever, en de mensche als een begheerlik ontfangher.Wanneer dan de deughde werdt aengheport vande hertstochten, &apos;t zy tot aenlocking van &apos;t bekende goedt, of tot afwijcking van &apos;t bekende quaedt. Zo volghdt daer op (is men dese kennis ghetrou) het daedelike werk van &apos;t bekende goedt te doen, en &apos;t bekende quaedt te haeten. Mijn schryver aenmerkende de rechte neyging tot de deughd eens Floretijnsche Ioffrou, teghens d&apos;ontuchtighe aenvechting van rijmden dit En ik, als een vergeteling, hakende na een besloot dit bedrijf aen op te offren, dies mijn teere bladekens buyghzaem knielen aen &apos;t autaer V. Eed. beleeftheydt, verwachtende d&apos;aenvaerding, zonder dat mijn onverdienst twijffelt, want V. Eed. (ten aenzien des genereuse gemoeden, uws heer-Vader en Vrou-moeder, zulcx aenghebooren is, en naemaels volmaektheyt bekomen, mits de stedighe oeffening en voorgang van opghequeekt in beleeftheyts hooghste waer van hy my bondels Lof-zanghen zoude kunnen doen spreeken, ten waer de wytruchticheyd heurs Eedelheyds waerde zo kenbaer is dat hy eerder gheoordeldt zoude weden Pluymstrijker als goedtrondts te wezen, &apos;t welk hem verdrieten zoude in&apos;t minste, onder voor gheoordelt te werden) hoop ik zal het boeck &apos;t minste plaetsken in V. Eed. beleeftheydts koor laeten genieten, en beschermen voor spitzighe betweeters, die my meer ontzien zullen, ik weezende V. Eed. eyghen, als myns zelven. Vaert wel.Chi sara sara.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    &apos;tSpels Voor-reen.Ialourse, Niet-gheliefde. D&apos;afzijnde.Ialourse.Ialoursheyt wurght dit hertNiet-gheVermits my mist weerminIalourse.Vernielt door quel en smert,Niet-ghe.Ick vreed noch ruste vin,IalourseZwierzinnich vol gheraes,Niet-ghe.En leve in wantrouwe,IalourseGans radeloos, helaes.Niet-ghe.Vol quyning en vol rouwe.IalourseIs zy uyt mijn ghezicht,Niet-ghe.Het waer de hoop die voed,IalourseDoor&apos;t missen van dat licht,Niet-ghe.&apos;k Vercracht en mijn ghemoed,IalourseVrees ick het elders schijnt,Niet-ghe.En koort voor t&apos;leven&apos;t sterven,IalourseMijn hope dan verdwijnt.Niet-ghe.Om ruste te verwerven.IalourseHa vinn&apos;ghe Ialousy,Niet-ghe.Mijn klachten en ghebeen,IalourseDe knaging die ick ly,Niet-ghe.Mijn weenen en ghesteen,IalourseEn druck daert hert in leeft,Niet-ghe.De tranen-vloed mijns ooghenIalourseGheen gh&apos;lijck ter wereldt heeft.Niet-ghe.Vervvrecken geen medoogen.IalourseIae&apos;t bladeken dat roert,Niet-ghe.Iae&apos;t schijnt zy schuwich vluchtIalourseSchijnt my van mijn Nijmph ontvoert,Niet-ghe.Als zy hoort mijn ghezucht,IalourseEn&apos;t ruyzen vande windtNiet-ghe.En tuylt met al mijn zegghenIalourseMeer gunste by heur vindt,Niet-ghe.Die hier verborghen legghenIalourseAls ick die heur verkoor,Niet-ghe.Ha knaghinghe te zwaer,IalourseEn zelven my verloor.Niet-ghe.Dat ick zo gh&apos;luckich waerIalourseDe minste gluur heurs oogNiet-ghe.Mijn PhillaIalourseSchijnt nae een ander vloog,Niet-ghe.De smert mijns hertens wonden.IalourseEn my mijn schoon ontsteeltNiet-ghe.Hier is geen meerder pijn.Ialourse.wt Ialousy gheteelt.Niet-ghe.Als nietghelieft te zijn.Ialourse.VVat ist? u grill&apos;ghe aert,Niet-gheHeur ooghen zijn mijn luyster,Ialourse.Die immer is vervaert,Niet-ghe.En myne acht zy duysterIalourse.Door mistrouw dat ghy datNiet-ghe.Ha hell&apos;ghe pijn wat quelIalourse.Verliest &apos;t gheen ghy eens had.Niet-ghe.Ick in mijn hertestel.Ialourse.Vw&apos; CeliaNiet-ghe.Ter wereldt zijn gheen klachtenIalourse.Maer is zy niet een vrow?Niet-ghe.By mijn verdriet te achten,Ialourse.Die zwack zijn zomen ziet,Niet-ghe.Ghelieft en niet gheloontIalourse.En dat zy my verliet?Niet-ghe.Met liefd&apos; geen reen verschoont.Ialourse.Tis vreeze diet my doet,Niet-ghe.In plaets van liefd&apos; verschovenIalourse.Dus lacy, zegghen moet,Niet-ghe.&apos;t Gaet al &apos;t verdriet te boven.Ialourse.Hier is gheen grooter pijnNiet-ghe.Rampspoedichst&apos; is mijn staetIalourse.Als die Ialourse zijn.Niet-ghe.Van al het quaetste quaet.Ialourse.De vreeze is een schichtNiet-ghe.VVel wien hoor ick daer klaghen?Ialourse.Die ghene reen verlicht,Niet-ghe.Soud&apos; hy veel droefheyt draghen?Ialourse.Mits wantrouw vreese teelt,Die in voorbeelding speelt:Moordres ghy my verworght,Door wantrouw die steets zorght.Niet-ghe.Ialourse zijt ghy daer?Ialourse.Ho Niet ghelieft ghy hier?Niet-ghe.VVel wat ist dat u deert? VVaerom maeckt ghy ghetier?Ialourse.Ghetier? met groote reen, heeft yemant meerder quelle?VVien ist die droever leeft? en in benauder helle?Niet-ghe.Om dat ghy zijt Ialours? ghy oorzaeckt zelfs uw&apos; quaet,Vw&apos; eyghen dwael u bo[...]yd, het luckigst&apos; dynes staetV zotheydt nietight zelfs, gh&apos; hebt weer-liefd&apos; uws Iouffrouwe,VVat kunt ghy wenschen meer?Ialourse.Heur weerliefd&apos; te behouwen.Niet-ghe.Gheeft CeliaIalourse.Neen.Niet-ghe.waerom claeght ghy dan? u quel en myn, ghelooft,Int minst gheen gh&apos;lijckheydt heeft, laet my mijn ramp beweenen,Ialourse.Om dat u SillaNiet-ghe.VVaer vondt ghy grooter quel? myn d&apos;uwen overtreft,V starre gunstich is, uw&apos; luck dijn glori heftInt hooghste top dijns wensch.Ialourse.Ach dat u was ervaren,&apos;t Gheen Ialousie knaecht, ick weet ghy zoud&apos; verklarenGheen droefheydt zwaerder is, want dach noch nacht ick rust,Min leven quyning is, &apos;k heb moedicheydt noch lust,&apos;t Schijnt al de wereld tracht my Celia Niet-ghe.Hebt ghy heur weer-liefd&apos; niet?Ialourse.Iae ick, of zo ten deele.Niet-ghel.Fy u, Ialours ghezint is nimmermeer ghepayt.Ialourse.VVaerom?Niet-ghe.Om dat u in zijn reden noch beschayt.VVat booght ghy van uw&apos; quel? &apos;t zijn rechte vise vasen,Mijn hert, helaes, heeft reen, te buld&apos;ren en te raesen,Mits &apos;t onverdraeg&apos;lik is, dat PhillaBeboert mijn droef gheween, bespot mijn bitt&apos;re klacht,Vergh&apos;lijckt uw&apos; quelle niet int minste met de myne.Ialourse.Ick zweer u dat mijn quel is meerder als uw&apos; pyne.Niet-ghe.Zwijght zwijght, &apos;t is zot geclap?Ialourse.VVat zegt ghy zot geclap.Niet-ghe.Iae zot gheklap.Ialourse.Nu, Niet-gelieft niet te veel snap,Onsteeckt mijn tooren niet, zwijght of ick doet u blijckenVVat Ialousie Nietgel.VVat meent ghy &apos;k u zal wijcken,Om proeven dat mijn quel de uw&apos; te boven gaet?Af-zijnde.Af-zijndeVVel wat gheraes is hier? wat warrighe ghelaetHebt ghy nu beyde doch?Ialourse.Af-zijnde vvel te passeComt ghy om onse twist door reen te slissen rasse.Niet-ghe.IaloursseAf-zijndeIs dit &apos;t ghekibbel? laes, is uw&apos; twist anders niet?Beziet ghy beyd&apos; uw&apos; ramp, en stelt de mijn daer teghen,&apos;k VVeet mijn verdriet zal beyd&apos; uw&apos; quellen overweghen.Al zijt ghy niet gheliefdt, en ghy vol Ialousy,&apos;Tis niet te gh&apos;lijcken by de pyne die ick ly.Ha Af-zijnIalourse.Ha Ialousy wat baert ghy herte-knaginghs smerte.Niet-ghe.Maer niet ghelieft te zijn &apos;t is bitterste verdriet.Af-zijndeHoe stedich het ghetraen uyt dese ooghen vlietMits ick verscheyden ben van heur die hoed mijn leven.Ialourse.En hoe doet Ialousy dit arme herte beven.Af-zijndeVw&apos; quel u eyghen is, uw Nymphe heeft geen schuld&apos;.Ialourse.VVat quelle hebt ghy doch als ghy maer hebt gheduld?Af-zijndeGheduld? hoe kan het zijn? zoo &apos;k van heur ben verscheyden?Niet-ghe.Met een ghelaten hoop de by-comst te verbeyden.Af-sijndeDe liefde treckt te zeer als d&apos;herten zijn ghetrost.Niet-ghe.En mijn hert quijnt mits zy my noyt weer-lieven kost.Ialourse.Mijn hert berst als ick denck heur weerom te verliesen.Af-zijnde.Ialoursheyt zoud zeer haest een ander weer verkiesen.Niet-ghe.Mits Ialousy betoont de liefd&apos; niet is ghegrondt,Ialourse.Noyt zonder Ialousy men trouwe liefde vond.Af-zijndeVVaerom?Ialourse.Vermits men vreest het geen men liefdt te derven.Niet-ghe.Oprechte liefde doet de Ialousie sterven.Af-zijndeDe Ialousie spruyt uyt eyghen zelfs mistrouw.Niet-ghe.En uyt het misbruyck niet van u gheliefde Vrouw.Maer, lacy, SillaEn nochtans weet zy dat mijn hert heur heeft verkoren,Mijn eeden zy beboert, tis al te zwaer ghewoel.Af-zijndeHelacy, niet ghelijckbaer by &apos;t geen ick ghevoel.Ialourse.Noch zegh ick dat mijn quel u beyde gaet te boven.Af-zijndeInbeelding doet u zulcken dwasen gril ghelooven,By d&apos;Hemel mijn ist zwaerst.Ialourse.Ick zweer u t&apos;is de mijn,Niet-ghe.En ick zweer &apos;t is de mijn.Af-zijnde.Hoe? Niet-ghelieft ist dijn?Een langhe wrevel strijt, comt laten wy ons quellenInt oordel van all&apos; dees aenhoorders eynd&apos;lik stellen.Ialourse.VVant wy verschelen veel.Niet-geliefde.Voor my ick ben te vreen,Af-zijndeIoffrouwen oordelt dan wie&apos;t meeste heeft gheleen.Ialourse.Ick mits mijn Ialousy, die steeds bedruckt moet knaghen.Niet-ghe.Of ick die weer-liefd mis, van heur die &apos;k liefde draghe.Af-zijndeOf ick die door tas-zijn mijns liefs mijn hert uyt teer.Ialourse.Ioffvrouvven zo, door lust, ghy morghen hier comt weer,Brenght vonnis op de vraeg.Niet-ghel.Minerva zalt u loonen.Af-zijndeEn ons MercuurIalourse.Af-zijnde waer nu heen?Nietg.Retorica die speelt.Af-zijndeIck hoor daer is een stem die konstelike queelt.Ialourse.VVat is het spels inhoud?Af-zijnde.Als Keyser Ott&apos;In Romen had ghetreft, ten tyd&apos; van Paus Gregory,
<speaker>&apos;Tspels inhout</speaker>
Hy keerend&apos; nae zijn Rijck, verliefden in FlorensOp een Ioffrouw GaldraedMits dat GaldradusGheeft Ottod&apos;Autheur hier meed afbeeldt wat dat de deught vermach,VVaer door GaldraedVerfoeyende de min, waer Keyser Ott&apos;Niet-ghe.&apos;k Hoor datter tusschen dees history is ghemengeltEen zekere vryage van een ander Vrouw,Die TyterEn FlavioEn TyterLaura Verzamet inde echt.Ialourse.Dats vreemt, dit moet ick zien.Af-zijndeVVat zietmen oock al grillen in onse eeuw geschienNiet-ghe.Af-zijn wel laet ons gaen.Ialourse.De klok heeft drij gheslaghen.Af-zijnde&apos;k VVeet dat ghy in het spel zult hebben goed behaghen.EYNDE.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Personagen.Keyser Otto .den 3.Hertoch vanOctavio. Keysers Camerling.Galdrada, vvaer op de Keyser verliefde.Theophelos, geomancien.Cupido.Tyter. Getrout met Laura.Camillo. Tyters dienaer.Kluysenaer.GuydeonBillincion. Galdrades Vader.Flavio.Bedil-al.Araeta. de Goddinne der deughdeVerstant.VVille.Lust.Het toonneel is Florenca en Arcadia.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Keyser Otto Den Derden en Galdrada Eerste bedriif.Keyser Otto.Keyser.De septer die ick voer de vranckenHa grooten KarelMet glori dynen naem te uyten: uwen kroonReghtvaerdigh hebt gheswaydt als PepijnsEen Prinslijck hert noyt traght &apos;s voorsatens-Hoofts-Laurierent&apos;Onroven een&apos;ghe blaen om &apos;t eyghen te vercieren,&apos;t Manhaftighe ghemoedt door yvers aendringh haeckt&apos;s Voor-vaders lof door hun noch grooter zy ghemaeckt.Gheen glori ist de kroon vant Roomsche rijck te zwayen,Gheen luck en ist het luck heur lucken u toe vlayenEn uw&apos; Romeynsche volck (als twijffelachtigh) vraeghtOf Ott&apos; de kroone voert dan of de kroon hem draeght.Hier huyst een Saxsons hert, een Saxsons Prins gheboren,Die door Keur-Vorstens keur als Keyser was verkoren,En d&apos;Hemel bidd&apos; hy Ott&apos; beneme Keysers maghtAls Otto eyghen-baet meer als &apos;t rijcx-nut betraght.Is wrev&apos;ligh uw&apos; ghemoedt, dees septer moet u teug&apos;len,O Romen, op dat trots u niet geeft willens vleug&apos;lennae burgerlijcke ztrijt (dat kanckerlijcke quaetDie immer zlockten in &apos;t luck des gheruste staet)Ick dwongh&apos; moedwils ghewar te luyst&apos;ren nae Gregori,V rust, en vree, is nu mijn monarchale glori,Als b&apos;hoeder-Heer uws staet, jae hoe ghy luckights bloeydtHoe meeder ick u wensk&apos;, uw&apos; Princens boesem gloeyd&apos;In yvers zoete hoop dat Otto zal belevenV Tybers-wellings-vlught d&apos;Antipodes zal ghevenDoort moedighe gheztroom, de kennis dat ghy zijtO Romen Ceres hoorns-lucx-preof van tijt tot tijt,En naghebuurens strand&apos; met tydinghs vlught bewellen:Dats zoet ghemurmureer: die voorspoets teelt vertellen.Ick dwongh u tot uw&apos;luck, ha ztraffe en zoete dwnagh,De vree-speun uwes zogh geeft uw&apos; ghemeente langh.Queeckt uw&apos; Romeynen op met voedsel zo een zinnigh“Dat war-geest nimmer rijst met voncker nicker-vinningh,dat twists-lusts schalcke-dregh het vrede hert noyt raecktWaer yd&apos;le hers&apos;nens wensk&apos;, domzinnigh, steets nae haekt,Staet gier&apos;ghen diet gheluck in zwang&apos;re tijt vergatenEn vaecken met gheweldt betraghten d&apos;hooghste statenZijn terghers van oproer, en haters vande rustIa nimmer hunliens hert &apos;t eergier&apos;ge vier uytblust&apos;t Niet kryghen eerder meert de vlamme hun liens boosheyt,”Dies Princen ampt betaemt te temmen dese loosheytDoor&apos;t wack&apos;re oogh int zeyl. Gheluckigh is dat landtWaer dat de Prince zelfs houdt d&apos;helm-stock inde handt.Veel waenen dat de maght van Keyserlijck ghebieden,En septer zwayingh over dees Romeynsche lieden,Veel glori mede zleept, als Goden op de aerd&apos;,&apos;t Is waer, maer voeght daer by de kroonens wight, en zwaert,De zorgh, de anghst, de vrees die kroone voerders draghenDe kroone zal hun meer als t&apos;ampts beheer behaghen.De Princens gunst teelt haet, de Prins zijn moorders voed,Zy Tygers queecken op, wiens boos-jalourse-vloedtBevliesen redens oogh, d&apos;een d&apos;ander niet kan lydenDe vrughteloose haet zalt minste luck benyden.Gheruste Heremijt, luck-rijcker is uw&apos; kluysAls &apos;t hoogh&apos; verheven top mijns Keyserlijcke huys,Die klaye wanten zijn verciersels uw&apos;s tapetenDie ghy betrouwen moocht &apos;t ghemeymste dijns gheweten,Die mynen hooren scherp, Ia zonder dat ickt waenDe luyster-ooren steets my dight omsinghelt staen.V slape rust gherust, als &apos;t oosten light komt wreckenEn &apos;t zleghte en reght ghemoedt u tot ghebeden treckenBeknieldt uw&apos; kluyskens grondt, en vindt uw&apos; eyghen nietAls ghy de inn&apos;ge mensk&apos; bedaghtsaemlijck beziet,Daer vindt ghy meerder haef als dien diet goudt bedelvenVermits ghy Heer-vooght blijft, en meester uwes zelven.Is uw&apos; watmoerse rock niet liever als mijn troon?Is uw&apos; vergeten Cel niet waerder als mijn kroon?En laeft u niet zo zoet de dranck uws daecxkens droppenAls my het drincken doet uyt Serpentijnsche koppen?Ghy raept zo lieve vreughd&apos; int ruysen vande vlietDie ghy vant top des bergen zilv&apos;righ sullen zietGh&apos;lijck my de Cimblen zijn, de bemden u bevallenZo wel gh&apos;lijck my verquicken hooghe marm&apos;re wallen,De olmen-lommer-tent kan u zo wel behoenVoor zonnens vinn&apos;ghe strael als my het pavelioen,V biese-bed doet u zo zoet in zlaep gheraeckenGh&apos;lijck my het veere doet bespronckt met goude laecken.Dus in uw&apos; arme kluys hebt ghy uw&apos; hertens wensk&apos;&apos;t Is &apos;t hert en niet het hof waert &apos;t luck leydt vande mensk&apos;Dies alle staten zijn int reght ghebruyck gheleghen,De man is d&apos;ask&apos; van al, en &apos;t zwaerste moet meest weghen.Vaeck in een praghtigh kleet schuylt wel een goedt ghemoedt,En d&apos;ootmoedt onder een kroon zo wel als kluysnaers hoet.O Hemel, hooghe God, mendt ghy mijn zinnens waghenOp dat ick niet betraght als &apos;t gheen u mach behaghen.Nu Romen is gheztilt, en ick Toscanens staetVan wetten heb bezorght ist reden dat ick laetEen heerscher in mijn plaets om mijn ghemeent te hoeden,&apos;t Is noodigh dat het zy een Prince mynes bloede,Goedaerdigh, zedigh, trouw, die wackerlijck draeght zorgh,Wien best? Ick aght mijn Neef, Marquijs van Brandenborgh,Betrouwen mach &apos;t beheer.De Marquijs van Brandenburg.Keyser.Hier komt hy, wel ghevonden,Van waer, Neef, is de komst?Brand.Heer van de jaght.Keyser.Wat hondenHebt ghy gheleydt int veldt?Branden.Acht bracken, maer de zonWas voor mijn komste op zoo dat ick niet en von.Keyser.Den douw was opghedrooght.Branden.Ick kost gheen reuck-spoor treffenHoe luyde dat ick deed mijn hoorens windt op heffenDe Hasen waren &apos;tschuyl.Keyser.Liet gy de Valcken vlien?Branden.Zo haest, mijn Heer, als ick een goede proy kost zienVoorsegsing van &apos;t geen de Keyser van Galdrada versoght die zijn lust eerbaerlick ontworstelt.Ick gaf de vogel vrydom op een vlught patrysen,Doch schuylden int gheboomt, daer nae liet ick hem rysenFlucx nae een Tortel-duyf die zulck verweere deedDat zy de Valck zo zeer gh&apos;lijck hy het duyfken beet.&apos;t Was wonder om te zien, &apos;k aght dat het duyfken doghteDe Valck alleen van heur een treck becxken versoghteZo worstelden het dier, en op heyr wiecxkens dreefDat niemant oord&apos;len kost waer dat het beestien bleef.De tijt my overviel, en durft niet langher beydenVermidts uw&apos; Majesteyt doch heden meent te scheydenVan hier, zo ick verstae.Keyser.&apos;k Ben anders nu beraen,Want heden meen ick nae Sach&apos;rias feest te gaen,De Florentynes Sant, dus maeckt ghereet u allen,Ick weet het mijn ghemeent uytnemend&apos; zal ghevallen.Brandenb&apos;t Doet ondersaten wel als zy hun Prince zienGheknieldt met hun ter Kerck&apos;, jae d&apos;yver vande lienDevotelijcke groeydt, want nae de Princen levenMen ziet dat de ghemeent hun naerstelijck begheven.Keyser.Neef Brandenburgh ghy weet hoe dat ick heb ghesteltToscanen onder wet, en alles wel verzeldtMet burgherlijcke raedt, dat ick niet magh ontbeerenEen Hooftman om al &apos;t lant in mijn naem te beheeren,Wien acht ghy de bequaemst?BrandenbHelaes uw&apos; MayesteytWeet wat verburghen zorgh daer in verburghen leydt,De volcken zijn vol trots, dees vry-Toskaense liedenNiet lyden kunnen dat een vreemdt Heer zoud&apos; ghebieden,En d&apos;ingheboren heeft veel nadoght.Keyser.Neef t&apos;is waer?Waer al Toscanen mijn zo vond&apos; ick gheen ghevaer,De Paus heeft zijn ghedeeldt als Kerckelijcke goeden.Branden.Zo dat uw&apos; Mayesteyt moet wesen op zijn hoede,Want waer de geestlijckheyt een vingher inne dwinghtTe met, met langher handt d&apos;al b&apos;heerschingh inne dringht.Keyser.Neef zins de tijt luys de goeden, Van Keyser KarelMits &apos;t landt verscheyden was, en hem ten deele vielPistoya, Luca, Pisa, Chiusa, Volterra, Ares, Luna, Voort bleven al ghelijcklijck inde Pausens handen,Arghlistelijck beleydt vermagh met Princen veel,Luys bleef met ghedeelt, nochtans wast zijn gheheel,De geestelijcke rey is loos, en gierigh mede:Neef Brandenburgh ick wensk&apos; niet als mijn landens vrede,Die zorgh&apos; vereyskt mijn ampt, mijn septer daerom zwaydt,Op dat voorsigtigheydt mijn voorneem zo belaydtDat ick het erf mijns kroon in vred&apos; en rust mach houwen.Branden.Zo moetmen vinden een die t&apos;landt men mach vertrouwen.Keyser.Wien oordelt ghy?Branden.Mijn Heer, het is een zware vraegh.Keyser.Nochtans eysk&apos; ick uw&apos; raed&apos;, als Prins en bloede-maegh,Want ick uw&apos; oordeel acht meer als van ander Heeren,Versekert ben ick dat ghy u niet zult afkeerenVant geen my dienstigh is.Branden.Mijn Heer, ick wenske datIck om u dienst te doen zo groote vermoghen hadGhelijck ick wille heb.Keyser.Of my yets moght vertoonenWaer ghy my dienst kost doen zoudt ghy u oock verschoonen?Branden.V Mayesteyt ghebiedtKeyser.Marquijs, geeft my uw&apos; handt,&apos;k Zagh garen dat ghy bleeft hooft-heersker mynes landt.Wat zeght ghy Neef?Branden.Helaes, mijn Heer, wat kan ick zegghen?&apos;k Weet dat in dese last zeer veel ghevaren legghen.Doch zoot uw&apos; Mayesteyt my erenstich ghebiedt&apos;k Ghehoorsaem willigh, Heer, hier is ter wereldt nietDat Brandenburgh verschrickt als tot &apos;t rijcx nut mach strecken.Ottavio.Keyser.Ghy zult een Keysers hert tot u, en d&apos;uwen treckenBeraed u, Neef, daer op.Ottavio.Mijn Heer d&apos;eeldom van hierVersoecken all&apos; ghelijck, met heusighe manierTe knielen aen uw&apos; voeten, zal ick hun in leyden?Keyser.Neef Brandenburgh denckt wel op &apos;t gheen ick u nu zeyde,Want morghen ick vertreck int breken vanden dagh.Branden.&apos;k Bid Hemel hy mijn wil nae zijn wil stuuren magh.Alle dry binnen.Tyter. vvesende in Arcadia.Florenca koesteres, wel eer, mijns lentens jarenHoe heugh&apos;lijck al uw&apos; vlayingh Tyters beelden warenZijns wisse hoops ghesmeeck, ghy mildt uw&apos; tepels gaeftWaer aen gheduur&apos;ghe wensk &apos;t verlanghen heeft ghelaeftd&apos; Onlesselijcke dorst om eyndlijck te gheraeckenAen &apos;t lieve beecxkens vliet waer jeughden meest nae haken.Florenca, is gebouw op d&apos;oever vande Reviere Op uwen ArnaMijns biggel-tranens ztorm (door bangheyt mijns ghemoedt)Wtbarsten, met ghebeen mijn knagingh te vertellenAen Laura en heur &apos;t naere beeldt voor oogh te ztellenVan luckeloose Tyter, en doort langh ghesmeeckDe wreedtheyt ganslijck uyt mijn schoone Laura weeck,Iae evenaerden &apos;t gheen waer ick was toe gheneghenNiet door een laffe hoop, maer maeckten heur mijn eeghen,En nu ontruckt ghy&apos;t my, en zendt my in Arcaed&apos;Waer ick dees ooghen steets in bracke vloeden baed&apos;Mits ick&apos;t ghetintel mis mijns Lauras lieve lightenAls Voedster-vrouwe door &apos;t verweende zonnens lighteHa Tytons schoon. Waerom ghenoeghden ghy u niet,Toscanen, dat ick willigh my ghebruycken lietIn dienste, aende AlbeonseElisabetIacob Den d&apos;Eensen Christiaen. Albert en IsabelAerdts &apos;s Hertogen. En moedigh myne dienste ztelTot uw&apos; Toscanens nut by spaensen PhlipsMijn yver deed my oock by Vranckens LuysWast niet ghenoech ghedaen voor een gheringh ToscaenMaer dwinght hem uyt Europa by d&apos;Arcadiaen,Staeckt asem uw&apos; ghesught, geeft tijt betraende ooghenDe bevingh mynes tongh op dat heur woorden moghenAfbeelden, laes, de zmert mijns borstens nauwe knel,De wurgingh mynes hert, de pars mijns zielens quel.V flaeuwe hettens walmt, uw&apos; laeuwe tranens weenenNiet maghtigh zijn &apos;t verdriet uyt &apos;t huylen noch uyt zteenen,Al donderden &apos;t ghesught, al vloogh uw&apos; tranens vloedtMet zulck ghedruys, en vlught ghelijck de zee-God doetOnmaghtloos waert, helaes, om klaerlijck uyt te druckenWat dat die kribb&apos;ge Vrouw&apos; u trotsigh laet ontrucken.Het is noch goudt noch haef, noch reghters stoel of staet,Noch kroon noch septers zwayt &apos;t geen, laci, my verlaet.Wat ist spreeckt ztomme hert of schreumt ghyt te beschryvenWt anghst wy beyde hier begraven moghten blyven,Die glori waer te groot voor Ziels-dievegh-wantrouDat die dus trouw&apos;lijck liefd &apos;t zo droevigh zterven sou.Waert oock om een Princes? of opper-Keur vorstinne,Of tweede Vrouw&apos; Diaen? of eenighste Keys&apos;rinne?En Engel deses eeuw? Neen, maer om zulcken eenDie Keur-vorstinn&apos;, Princes, Keys&apos;rin, Diaen, alleen,En Engel is mijns ziels, heur voeghen al dees namen,Want heur verdienst verdient al dese staten t&apos;zamen.Theoph.Mijn Heer steets in gheklagh?Tyter.Theophelos dat ghyReght grondelijck verstont de knagingh die ick ly&apos;k Weet dat medoghen zoud&apos; ontschuldighen mijn klaghen.Theoph.In onluck b&apos;hoort de man hem mannelijckx te draghen.Tyter.Als quelle niet verkraght &apos;t manhaftighe ghemoedt.Theoph.Quel is niet meer als &apos;t geen de mensk&apos; zigh zelfs aendoet.Tyter.De liefde &apos;t kraghtighst is &apos;t geen ons kan over heeren.Theoph.Die overheeringh moeten redenen verweeren.Tyter.Gheen ooghenblick, helaes, is Laura uyt mijn zin.Theoph.&apos;t Zijn tekenen ghewis uws over trouwe min.Tyter.Ghetrouw&apos;, jae zo ghetrouw&apos; die and&apos;ren gaet te boven.Theoph.Heer, al uw&apos; doenten doent my vastelijck ghelooven.Tyter.Zo veel ick niet en doe als Laura wel is waerdt.Theoph.Te heftigh bindt ghy u aen &apos;t tijtlijck deser aerd&apos;.Tyter.&apos;t Is mijn verkraghte ziel die daer toe is gheneghen.Theoph.Seer qualijck aght ick, Heer, zult ghy u dan beleghenOm leeren d&apos;eedle kunste der geomancy,Die reghte doghter is van d&apos;Astrologij.Tyter.Theophelos de tijt die ick daer in bestedeSeer nutbaerlijck ick aght, en mogh&apos;lijck zal daer medeBeletten mijn ghezint zo stedigh niet en woeldtIn Lauraes Lief ghedaght &apos;t geen nu onrustigh voeldtIn doolhoflijcke paen de zinnens koore wand&apos;len.Theoph.Heer, zoot u zo ghelieft laet ons voort eerste hand&apos;lenVan d&apos;Hemelen die elve zijn in hun ghetalGh&apos;lijck ick uyt dees figuer, mijn Heer, beduyden zalAf-beeldinghe Van d&apos;elf Hemelen.In d&apos;eersten Hemel heert alleenelijck de Mane.Mercuur de tweeden. En de derden Venus name.De Zonne inde vierden. Mars de vijfden heeft.En inde zesten zigh God Iupiter begeeft.Saturnus inde zevenst&apos; Hemel is gheseten.Daghtst&apos; is voort firmament der starren, en planeten.Den Christalynen Hemel men de neghende aghtDe thienden Hemel ist diet eerst&apos; bewegingh&apos; braght.De elfden is de zeet van d&apos;oppersten beheerderDiet al en alle stuurt zo boven als hier neder.Doch nopend&apos; d&apos;elfden, thienden, en de negenst, Heer,Die ztel ick inde God geleerdens oordel eerAls my, ick spreeck alleen van d&apos;aghste, of de ztarren,Want inde eerste drie daer zoud&apos; men in verwarren,Geomancia gh&apos;raeckt dees drie int minste niet,Maer wel de ander aght. Voor eerst, mijn Heer, men zietHet held&apos;re firmament met ztarren sigh vercieren,Die nimmer uyt het spoor, en matens loop hun stieren,Als duysent twee en twintigh, zightbaer, in ghetal:Noch duyst&apos;ren vijf, en neghen donckeren, in alSes specijer so groote ztarren als de kleenenDie in het firmament, plaets-houdende, verscheenen.Theoph.En &apos;t hemelsche verwulft die d&apos;aerde gans omringhtIn vier en twintigh uuren hun ghetintel dwinghtZijn middel-punt: dats d&apos;aerd&apos;: gheheymenis verhoolen,Beweghend&apos; al en al op hun bestemde polen:Theoph.De Hemelen staen vast, doch &apos;t Hemels firmamentTyter.Des starren, die voor d&apos;aghsten Hemel werdt bekent,Theoph.In zes en dertigh hondert Egiptesche jarenTyter.Zijn ommeloop gheschiet, en die ghetellet warenTheoph.&apos;t Iaer voor driehondert, daghen, boven ses mael thienTyter.En vijf. Saturnijs Hemels omloop moet gheschienTheoph.En dertigh Iaren net. En Iupiters omringhenTyter.In twaelef. Mars in twee. De zon zijn loop moet dwinghenTheoph.In thienmael dertigh daghen boven sestigh vijf,Tyter.En strickt gherekent, noch omtrent ses uuren stijf.Theoph.Mercuur, en Venus beyde gh&apos;lijck de zon hun stuuren.Tyter.De maen in zev&apos;nentwintigh daghen, en aght uuren.Theoph.En onghetwijffelt is het hemelsche gheweldtAls overheerder vande laghe aerd&apos; ghestelt,So datmen aende zon toe duydt de vinn&apos;ghe hetten,Tyter.En &apos;t buyten deel der aerd moet zigh ghebuygsaem zettenReght onder Mars, Mercuur en koelheyt vande maen,En &apos;t grofste deele gans onder Saturnus staen.De vogtigheydt des lughts wy Iupiter toe schryven,Des waters voghte is alleen de maens bedryven.Theoph.Der dinghen schoonheydt gans men Iupiter toe duydtMaer &apos;t ztof en &apos;t wesen uyt de kraght van Venus spruyt.De haest&apos; of schightigheyt stuurt Mars, en Mercuur beyden.&apos;t Volheerden in voornemen moet Saturnus leyden.Tyter.Waer sproot het uyt dat in voortyden is gheraemtAl dees planeten dus hun namen zijn ghenaemt?Om beter te verstaen het geen ghy wilt belegghen.Theoph.Zeer gaerne zal ick u de eerste oorsprongh zegghen.SaturnusDe tydens schicker, die int top des hooghste troonSaturnus.Met wijsheydt, en voorsight de mensken al bestuurden,En tot manhafte doent hun moedighlijck aenvuurden,Behoeder vant verholen des hertens wensk&apos;,Beheerende de dood en &apos;t leven vande mensk&apos;.Iupiter.En IupiterVan Iuvans pater,De ouden hem des Hemels Coning ofte HeerTe noemen, mits zijn grootheyt, hoogheyt, kracht en eerGans onverwinbaer was, die yder een most vieren,En daer beneven goedt, medooghlijck goedertieren,Lucksaligh, wijs, en vroed, jae alles voor hem beeft,Met buyghsaemlijck ontsigh wat op de aerde leeft.Mars.MarsMauorsDats gh&apos;lijck een neygingh die ter oorlogh wert ghedreven,Heet bloedigh, hoogh&apos; in moedt, een onverwinbaer hert,Wiens aert en wesen yder tot bloedt-oorlogh tert,Ontseptert, en ontkroont, Vorst, Coning, Prins, en Keyser,Vrymoedigh, openhertigh, en int minst geen Veyser:De hetten hy beheert, en over &apos;t vier ghebiedt,Een bloedighe planneet door zyne adren schiet.Sol.De zonApollo, oock, of &apos;t light, waer tijt door wert ghemeten,Diet reeg&apos;nen doet, en rypen, vriesen, en oock drijftDe starren als vooght-heer, wijs, goedigh, mild, en strijftNa vreughd&apos; en lust, verquickt tot vrughtbaerheyt, zeer aerdighZijn koesterende graeght verciert de telghen vaerdigh:De Chaldeen noemen hem in hunliens tael AdadDat is Alleen Venus.En Venus,Vermits de blyde lonckingh heures tintel-ooghen,Bevallijck, lieflijck mildt, medoghend&apos;, fris, en zoet,De ziels vermaeckster, en ontroerster onses bloedt,Ghenaemt armaphrodijt want zy tweelinghen dwinghdtMits sy in vrouwe herten en in mannens dringhdt.MercuriusMercuriusIn heughelijcke tijt, en brenght de Goden tydingh,Als Hemels taelman, mits hy stedigh bloeyt in vreughd,De ouden hy weer jonght, en dartelt inde jeughdt,Hy reden-kavelt-wijs, en kan zijn mate houwen,By mannen is hy man, en vrouwe by de vrouwen.Luna.De maen vermits de naght ghenaemt is ProserpijnMits zy de naere nacht licht door heur held&apos;re schijn,En voor twee hoornen, spits, want al de starrens swieren,Oock d&apos;lementen, en de tijt nae heur hun stieren:&apos;t Ghesay, en aerds gheplant door heur hun teeling&apos; won,En is ghenaemt de vrouw&apos; of Suster vande Son.Mijn Heere, uyt dit les so kundt ghy grondigh weetenDe namens waerom, en de kraghten der planeeten.Tyter.Voor dees tijt ist ghenoech, laet by my uw&apos; figuurDer Hemelen, ick vind&apos; wel een bequame uurOm oeffenen het gheen Theophelos my zeyden.Theoph.Tot morghen, Heer, ick gae.Binnen.Tyter.Ick sal uw&apos; komst verbeyden.Leergierigh was ick oyt, na wetenschap ick traght,Maer, laci, &apos;t schijnt mijn zinnen woedigh zijn verkraght,Mits zinnens-koor-onrust de arme geest soo terghenDat zy voorbeeldingh, laes, niet anders durven vergenAls dat zy stedigh spelen met mijn Lauras beeldt,Ia zo &apos;t ghedaght, onvroets, op ander beelden speeltTerstont mij herte klaeght gh&apos;lijck of de ziel uyt teerdenEn rusteloos tot dat ick &apos;t weer nae Laura keerden.Theophelos die gaf my s&apos;Hemelens figuur,En zal ick nimmer vinden d&apos;aenghename uurDat ick mijn Hemel zie? Waer Laura zwaydt de kroone,En ick voort autaer kniel, als &apos;tkuur vant schoonste schoone.Rondt voete-weer haen-Vrouw is nu uw&apos; lust gheboetNu ghy mijn trouwe hert met helligh bitter voedt?Hebt ghy het op mijns luck tot &apos;s Hemels spits gheresenOm dat gheheugh&apos;nis zoud&apos; mijn zielens knaeghster wesen?Waer zijn de gouden draen daer ghy in hebt verwertHet hert, en zielens ziel een trouw&apos; Toscanens hert?Helaes het schijnt ick noch de krul&apos;ge locxkens streele,En vant yvoren vel een zoet treck-becxken steele,Zo dartlijck lockt het haer, Ia laet opt vel gheprintEen kus-verklicker-munt van die goed-rondts bemint.&apos;s Haers schaduw&apos; terght zo zoet, &apos;t schijnt of daer onder rustenVeel Godens zielen die om strijt de haren kusten,En dringhen met gheweldt na heur zo lieve oor,Wt yver wien van hun eerst hebben magh ghehoor.Camillo.Camillo.Mijn Heer, d&apos;Ambassadeur van Persen komt u vinden.Tyter.Ha moght het zijn ghesant van Laura, mijn beminden,Die my de minste mare van die Engel broght,Helaes, wy hebben zelden daermen graeghst&apos; nae zoght.Beyde binnen.Bedil-al.Ter wereldt niet gheschietDat mijn oogh niet en ziet,Ia wat de willen willen,Mijn Momuslijcke aert&apos;t Gheheyme niet bewaertMaer moet het al bedillen.En steets ick hun belachHet gheen ick dach aen dachDoor wulpsheyt zie ghebeuren,Een yder heeft zijn zotEn troetelt zijn Marot,Mits elck een heeft zijn keuren.De waen-weet acht zijn haefEn maeckt zigh zelfs een zlaefIa werdt tot staet gheresen,Al is hy dwaes en gheckIn hem is gheen ghebreckHy moet de wijste wesen.Iae spreeckt de uuyl een woordt,Doch zotlijck, t&apos;moet ghehoortZijn gh&apos;lijck schriftuurens klaerheytZo blindt dees eeuwe isDat alles is ghewis,Zijn loghen is de waerheydt.Dan laet een reen-rijck-manAl zegghen wat hy kanMet reden wel bekab&apos;len,Doch sy hy niet en heeftGheldt-luck, daer elck om sweeftZijn waerheyt zijn maer fab&apos;len.&apos;k Zie dat een arme maeghtDie anders niet bejaeghtAls eere, en nae kloeckheydt,Om dat heur leghe beursOmkeeren moet de keursHet meysken inde hoeck leydt.Maer Lobb&apos;righ die heeft gheldt,Al wast ghewoeckert, &apos;t zteltDe dibb&apos;righ zo ten toone,Heur scheelheydt niemant ziet,Heur staem&apos;ringh achtmen niet,z&apos; Is&apos;t puycxken aller schoonen.Al waer zy broets en malOm &apos;t ghelt men wincken zal,Alwaer de maeght versleten,Al stonck heur asem vuylDe gier&apos;ge broeydse uuylEn zalt niet willen weten.Daer solt de fobert heen,En meent dat hy alleenDoor d&apos;eghte heur sal houwen,De sloof die is so gaylDat al heur stof is vaylZoud&apos; daeghs wel duyst mael trouwen.De maeght die niet en heeftAls wat&apos;t hand-werck heur geeft,Doch vroom en wel gheboren,Daer werdt niet nae ghevraeght,Zy niemant, laes, behaeghtDus gaet heur lent verloren.En d&apos;ander int ghemeenDie zmeecktmen met ghebeenMet koestringh, en doudeyningh,De tijt hun niet verdrietHoe wel men niet en zietWeer-liefde of heur meyningh.Int laeste moer die troutDat fobert langhe rouwt,Moet vaeck de metten hooren,Ia so hy heyr sleghts dreyghtDe lammen quidam krijghtDe flenters om zijn ooren.Daer zit de kladdebelEn fobert inde helGh&apos;lijck morsebellen blincken,En so hijt heur verwijtZeyt zy hem weer ter spijtMijn schryven zijnt die klincken.Ha watten droeven huys,En watten zwaren kruysAls lobbrigh is met kinde,Het waer dan wel van noodtDat fobert op zijn schootTraraerde zijn beminde.Als ick het wel bezieIck boert met dese Lie,Flucx boerten zy weerommeZy zegghen in verweerGheldt liever als de eer,En maken my dan ztomme.Want als ickt wel bevroedt&apos;t Schijnt dat het wesen moet,FlavioBedil-al.Vrient Flavio waer heen?Flavio.Wat gater om ten hove?Bedil-al.Wat wonders en wat vreemts ghy sult het niet ghelooven.Flavio.Ghy weet van als, wat ist?Bedil-al.de Keyser niet vertrecktHet schijnt zijn sinn&apos;lijckheyt hert-toghtigh is verwreckt.Flavio.Tot Sacharias feest.Bedil-al.Singjeur, &apos;ten kan dat niet wesen.Flavio.Waerom? hy is devoot.Bedil-al.&apos;t Is daer uyt niet gheresen,Neen Flavio het is wat anders dat het doet.Flavio.Het schijnt dat ghy dan weet &apos;t gheheyme zijns ghemoedt.Bedil-al.Ick gis de waerom wel dees neyginghe uyt teelden.Flavio.Wat ist?Bedil-al.Ick weet het.Flavio.Wat?Bedil-al.Het zijn de lieve beelden,Die lockten luste daer.Flavio.Die inde Kercke staen?Bedil-al.Neen Flavio, maer die daer uyt en inne gaen.Flavio.Nu klapperken ten voeght u niet so veel te segghen,Wat meent ghy dat een Keyser dat zou onderlegghen?Zwijght, zwijght, bedwinght uw&apos; tongh&apos;.Bedil-al.Nochtans zo weet ick datZe seker gh&apos;lijck ick weet ghy Laura garen had,Maer zy is Tyters vrouw&apos;, en wilt ghy z&apos;hem ontvryen?Doch Laura eerbaer is, ghy zult daer niet bedyen,Al is hy in Arcaed, sy dagh&apos;lijcx brieven heeft,Ick weet dat ghy in hope van verkryghen leeft,Dan Laura, zonder twijffel, blijt heur Tyter trouwe,Doch kreeght ghy heur zo trouden ghy eens anders vrouwe,Wast dan niet wel beschickt?Flavio.Zwijght, hout uw&apos; snater ztil.Bedil-al.Zul Flavio? en hoe? zo ick niet zwyghen wil.Flavio.Ghy booswight houdt uw&apos; tongh&apos;.Bedil-al.&apos;k Wil nae mijn luste spreken.Flavio.Ghy spreken?Bedil-al.Spreken.binnen.Flavio.Had hy my nu niet ontwekenIck had hem leeren swygen. &apos;t Schijnt hy&apos;t al bedilt.Ha Laura so ghy, Lief, mijn quelle niet en stiltZal Flavio zijn tijt in naerigheydt uyt teeren.&apos;t Is nu haest tijt ick weer nae d&apos;olmen hoef moet keerenAlwaer mijn Laura heeft verdagh vaert voor het laest:Ach hoe mijn ziele haeckt, ach hoe dees polse raest.binnenGaldrada.Het doolhofs-parck mijns geest heeft zulcke vreemde hoeckenDat als ick my verlies my zelven vrees te zoecken,Vindt ick Galdrada, laes, zo schrick ick voor de vondt,De leydt-ztar my vervreemt die my opt kruyspat zondtTwee weeghich dies verbaes wat nutbaer is te kiesen,Door anghst ick op de wegh Galdrade mocht verliesen:d&apos;Eerste is de maeghdens staet, de tweede is de eght,Wiens honinghs-zoet my terght en dapper zteets beveght,Zo dat verkiesingh blijft in vreeses raedslaegh hanghen,Natuur bedwinght de eerst door teelinghs zmaeck verlanghenDe wereldt braldt opt schoonst&apos;, die reynheydt zo verachtGhelijck de eghtens vreught my eerbaerlijck toelacht,Ha gouden reyne staet, Lauriere-krans der maeghden,Die oyt Galdradas ziel om reynheyts pronck behaeghden,Wat glori overtreft de staet des zuyv&apos;re ziel?Waer ick ghebuyghsaem en ontsichghelijck voor kniel:Ha heyl&apos;gen deser aerd&apos;, o Eng&apos;len onses eeuwen,Wiens kraghte overtreft de libiaense Leeuwen,Verwinsters des natuur, vlees-dwinghsters, die om eerTe kav&apos;len ztellen niet natuure boven leer:Bedaerde hovaerdy, hovaerdigh machmen zeggen,Hoe waerdigh reynheyts ernst&apos; in u verburghen legghen,Deughds gloey&apos;ghe vonckens vier, die aghten nietens nietAl wat u &apos;t vleeskx ghetergh uyt gayl bekoor ghebiedt,Al wat de lodd&apos;re vrouw&apos; door lippe-bytinghs-kussenEn minne-asems-geur plyumstrijkich waent te blussen,Verdoven zy door deughd, ha eers-star die zo trouw&apos;(O zielens baeckens light, ha dubb&apos;le kroone-vrouw&apos;)Door oeff&apos;ninghs teugel leert het zoetste liefst&apos; &apos;t onbeeren,&apos;t Graeghst&apos; dat natuure wenskt om u wy niet begeeren.Doch heyligh is de echt, ha dubb&apos;le heyl&apos;ge staet,&apos;t Gheen reynigheyt beschut, uw&apos; heyligheydt my raedt.Florenca onghetoomt, laes, zwieren uwe jeughdenBrood&apos; droncken luste zmeeckt de dartelheydt huns vreughde:Eght-schenners bloost van schaemt, ghy bittert &apos;t heylighe zoetAls vlees lust ley-vrouw&apos; is tot d&apos;eghtens Lauren hoedt,De staet is zelven reyn, laes, hoe de ziel moet schrickenAls wulpsheydt d&apos;heyl&apos;ghe eght door misbruyck doet versticken.Ha zoetste liefdens bandt wat ongh&apos;lijck u gheschietAls ghy door dien u zwoor weer werdt ghedaen te niet,Hoe bloedloos moet de handt in dood&apos;lijck bleeck bestervenAls d&apos;arme handt de bandt van eghtens-eed&apos; moet derven?Hoe heeft de naem van schaemt als lust daer in besluytEen wulpsigh dier in plaets van zijn ghesworen bruydt?Van anghst&apos; de lippen dan hun Carmosijn verliesenAls zy in plaets van liefds een minne kus verkiesen.Waerom? om datmen niet ghenoot van s&apos;Hemels HeerAls alleen tot ghebruyck zijns glorijs, lof, en eer.Laura.Galdr.Daer&apos;s Laura, lief, waer heen?Laura.Alleen om u te binden.Galdr.Beleefdelijck ghy steets my&apos; tuwaerts wilt verbinden.Laura.De Keyser heden gaet nae Sacharias feest.Galdr.Hebt ghy hem daer ghezien?Laura.Ick bender niet gheweest,Doch zoot Galdraed ghelieft wy zullen derwarts wand&apos;len.Galdra.En op de wegh ick yets met Laura nog moet hand&apos;len&apos;t Gheen Flavio aengaet, en my zeer heeft ghequelt&apos;t Schijnt ghy hem staet te spraeck, uw&apos; faem ghy reuckloos zteltIn yeder eens berisp.Laura.Om dat hy my komt spreken?Galdr.En looselijck betraght uw&apos; vaste trouw&apos; te breken,V zelven ghy misdoet.Laura.Galdradra laet ons gaen,Doch voor wy scheyden zult ghy&apos;t grondigher verstaen.beyde binnen.Kluysenaer.Gheen rust noch lust ick vind&apos; als in mijn ztille celHet wereldsche ghewoel dunckt my een nare helVol raserny, ghespoock, ghedraef, ontuchtigheden,Wanlatenheydt, ghevayns, en wulpse-gayle-zeden,Bedrogh: de haet, en nijdt in opp&apos;re trotsheydt zweeftDe nickerlijcke praght gheheel vooghdye heeft.Billincion.Kluysen.Billincion ghy hier? in dees vergeten hoecken.Billinc.Ick quam met grage lust om u, Heer, te besoecken,&apos;t Is langhen tijt verleen dat ick u niet en zagh,Hoe wel mijn Heere steets in mijn ghedachten lagh.V welvaert ick verhoop.Kluysen.&apos;k Danck God voor zijn ghenadeBillincion Billinc.Zeer wel.Kluysen.God lof. Veel tijts zy daeghlijcx my verzeldt,&apos;t Schijnt z&apos;op my is verlieft want vaeck ick met gheweldtVan reen heur porren moet om tijd&apos;lijck te vertreckenVoor dat de zonne duyckt.Billinc.Heur neyginghe gans streckenTot leeringh, en mijn Heer, waer wetenschap in bloeydt,Veroorsaeckt dat heur yver meer en meerder groeydt,&apos;k Denck zy u moey&apos;lijck valt.Kluysen.Ach neen ick zie heur garen.Onlanghs verleden zy en ick gans twistigh warenAlleenlijck op twee woorden, Neygingh, en begeert,Zy waenden &apos;t was een toght die dese twee beheertGheneghentheyt of neygingh, en begeert (als voren)Maer naderhandt zo gaf zy noch de ztrijt verloren.Billinc.Mijn Heer verscheelt de neyging, en begeert dan yet?Kluysen.Zeer veel vermits begeert is zonder zonde nietEn neygingh gans&apos;lijck vry.Billinc.Ick kan dat niet verzinnen.Kluysen.Billincion ghy kunt de redenen haest vinnen,Weest hongh&apos;righ, haeckt nae voer ghy zult in geender wijsDe keure gheven plaets&apos; nae d&apos;een of d&apos;ander spijs,Maer traghten om natuur alleenlijck te versadenAl waert met wat&apos;r en broot, daer nae komt dan &apos;t beradenAls hongher is gheslist, wat smaeck ghy &apos;t zoetste achtDan speelt de leck&apos;re tongh in uw&apos; brood-dronck ghedacht,En hebt begeerte nae de delicaetste zmaken,Maer uw&apos; begeerten dan uyt gulsigheydt nae haecken,Niet uyt uw&apos; honghers graeght, maer nae uw&apos; tonghens lust,Vermits natuurens hongher inde neygingh rust,Dus is begeerte zondt, en neygingh niet.Bellinc.Mijn Heere&apos;k Verstae het onderscheydt, en deftigheyt uws leere,Mijn doghter reden heeft dat zy u vaeck besoeckt,V wyse leeringh heur verstant vermeert en kloeckt,En wien weet-gierigh is verzeldt zigh met de wysen.Kluysen.Een eyghenschap ick steets in uw&apos; Galdraed&apos; moet prysen,Dat is zy nimmer weten wil het gheen zy weet,Mistrouwend&apos; van heur zelfs, en dat maeckt heur ghereedOm buyghen onder dien, waer zy yets uyt kan trecken,Waer die hun zelven aghten wijs die blyven geckenDus isser niemant wijs als die zigh minst vertrout,Want die heeft leeringhs lust, en hem aen d&apos;arbeydt houdt.Galdraed onlanghs verleen heeft hert&apos;lijck my ghebedenIck heur doch zenden zoud&apos; een spiegel-schrift of redenBy een verzamelt waer de mensk&apos; zigh zelfs door ken,En gh&apos;lijck ick tot heur neyging zeer wil-vaerdigh benHeb ick het reghte beeldt t&apos;welck zy versoeckt ghevonden,En oock met lentens roosen cierelijck ghebonden,Ick bid u draeght het mee. En zeght Galdrada datIck in mijn kluysken geen bequamer spieghel hadDie myne liefd&apos; aen heur godsaligher moght zennen,Om wel de nietheydt vande mensk&apos; te leeren kennen.Bellinc.Ick brenght heur willigh Heer.Kluysen.Vertoeft dat ick het hael,En zeght heur dat zy in dees spieghel teenemaelVerstaen zal wat wy zijn, &apos;t staet daer al in beschreven,De eyndens loop des tijt, en waerom dat wy leven.Billinc.Ick danck u voor de giftKluysen.Zeer garen ist ghedaen.Billinc.Mijn Heer met uw&apos; verlof.Kluysen.Wilt in Gods name gaen.En ick nae mijn ghebedt,Groet heur zeer mynent weghen.Billinc.Den Hemel u behoed&apos;.Kluysen.En gunne u zijn zeghen.beyde binnen.Theophelos. Camillo.Theoph.Zeer garen, zo ghy kunt tot leering u begeven,&apos;k u onderreghten zal.Camillo.Theophelos mijn levenIck leereloos versleet, maer nu my graegh&apos;lijck lustNa wetenschap, en d&apos;yver nimmer in my rust.Theoph.Het is my lief Camill&apos;, dat het begrijp des gloovs moet in voorbeeldingh legghen,Aenmerckt wel op mijn reen, de Hemels gloob bestaetIn een hol-lighaems-rondt, door wiens herts middel gaetEen lini gh&apos;lijck een ask&apos;, waert alles op moet drayen,En d&apos;uytwaerts eynden in twee polen hun verschayen,Op welcken ask&apos; de Hemel stuurt zijn loopinghs vaertDits &apos;s Hemels gloob ghenaemt, en &apos;t mid-punt is de aerdt.d&apos;Askx eynden (nae voorbeeldingh) polen twee beduyden,De opperst&apos; streckt naet noorden d&apos;ander nae het zuyden.De groote cirk&apos;len zijn gherekent zes in alDe twee colluuren, Horizon, Equinoctial,Zodiac, Meridiaen. TropijckenDe horison Van tanderdeel waer ons ghezight kan strecken niet,Als wy op&apos;t vlacke veldt bezightende bequameRond&apos; om men waendt de aerd&apos; en Hemel zluyt te zamen.Meridiaend&apos;horizonEn is de circkel waer de zonEn steets zijn vlught en gangh daer onder moet bevestenVerdeelende de gloob gh&apos;lijck matigh oost en weste.MeridiaenMaer gaende oost of west verkeert Meridiaen.De EquinoctialEn even wyde tusken yder pole leydt,Verdeelende de gloob mid-matigh van malkander,Het eene aen het zuyden, en nae t&apos;noorden t&apos;ander.En als de zon int kruys-punt zyne plaetse brenghtZo is de nacht en dagh, by ons hier, van een lenght.De zodiackEn dient alleenlijck voor de plaetsingh der planeten,Dus ydere planeet zijn maente oock beheertGhelijck ons by de oude wysen werdt gheleert,De eerste zes zijn vooghden van het koude noorden,En d&apos;and&apos;ren heeren over zuydelijcke oorden.Int midden van de Zodiack d&apos;eclipsis lijn bestaet,Van welcken lijn de zonnens Center nimmer gaet.En gh&apos;rakende de zon, en mane alle beydenOnd&apos;r een Semediameter dat doet verscheydenHet zonne light van ons, mits Pheeb&apos;Mits dat de maen de zonnens held&apos;re light weer keert,Waer uyt men duyd&apos;lijck ziet en grondigh werdt bevonnenDat dan de maen is tusken d&apos;aerde en de sonne.ZenithDe twee coluuren twee Meridianen En znijden in twee deelen de Eclipse lijn,Door Aries Libra En daerom equinoctiael coluur die noemen.In CancerCapricornEn is daerom coluur solsticial ghenaemt.Dees twee verdeelen in vier deelen all de jaeren,De lenten, zomer, herefst, en de winter nare.Aries, Taurus, GeminiCancer, Leo, VirgoEn Libra, Scorpius, Sagittar En Capricorn, Aquaer, PiscesCamilloCamillo.Theophelos ick heb uw&apos; zegghen wel verstaen.Theophe.&apos;t Gheheughen moeter zijn, want daer ist in gheleghen.Camillo.Ick zal uw&apos; zegghen wel doort daeghelijcse pleghenVast printen int begrijp.Theophe.Neemt met u dese bol,In beeldt u dat ghy ziet int midden van het holHet aerdrijck en den Hemel daer rond&apos; inne zweven,Gh&apos;lijck ick u heb ghezeydt, dit zal u vaerdigh ghevenDe kennis vande gloob.Camillo.Voor dese tijt niet meer.Theophe.&apos;t Is wel zo ghyt verstaet.Camillo.Theophelos mijn HeerTen hove is ghegaen, ick moet hem daer ghemoeten.Theophe.Ick bid u wilt mijn Heer zeer dienstelijcke groeten.Zijn Majesteyt, zoo &apos;t schijnt, hem heeden dan verhoort.Camillo.Theophelos tis zo ick bid u niet een woordtMijn Heer vermaenen wilt dat ick by u kom leeren.Theophe.Waerom? ick weet zijn herte alle kunsten eeren,Het leeren lofbaer is, &apos;t niet weeten achtmen schant,Wat isser nutbaer als de oeff&apos;ning&apos; vant verstant?Camillo.Theophelos vaert wel,De tijt dwinght my te scheyden.Theophe.Ick om &apos;t gheselschap zal u tot het hof gaen leyden.beyde binnen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    Tvveede bedryf.Bedil-al.Heb ick het niet ghezeydt? ick kan pronostikeren,Ick ken de gayle lust van Princen en van Heeren.De Keyser is verzot, maer weet ghy wel op wien?Op wien hy is verlieft? wel spreeckt ghy niet goe lien?Of schaemt ghy u om &apos;t volck, ghy kunt nochtans wel snappen,Bedillen, en gh&apos;lijck ick ghebuurkens doent&apos; beklappen,Dan doch het staet my vry, en my het best betaemt,Maer weet ghy wel waerom? bedil-al ben &apos;ck ghenaemt,Doch veelen onder u mijn kuurkens oock wel weetenAl zijnse niet gh&apos;lijck ick bedil-alNu raed wien hy bemindt? tis zulcken mooyen maydt,GaldradaDoch ick verneem het al, en zal u tydingh brenghenOf aende Keysers vier Galdradabinnen.Keyser Otto verlieft zijnde op Galdrada, liggende te bedde inde schoot van Venus, en Cupido aent voeten-eynde, mickende zijn pijl op &apos;s Keysers herte, in een vertooning: hy ontwakende treedt uyt zijn bedde, en de gordyne schuyvende zietme Venus noch Cupido niet meer. En hy spreect.Keyser Otto.Wat wrevelt in mijn borst? wat schighte toomt mijn zinnen?Kan ooghe-krachtens-mick een Keysers ziele vinnen?Kan dit manhafte hert dat Romens trots verwon?Beweeght zijn door&apos;t ghesight eens Florentijnse zon?Neen: OttoNeen: soud&apos; een Keyser nu de kintse min beginnen?Neen, borst weert uw&apos; ghemoedt voor die hert-teering-gril,En teughelt zo uw&apos; wil dat wille zy gheen wil,Dan dat uw&apos; wille tracht de wille zo te mennenDat yder uyt de wil uw&apos; redens wil mach kennen.Wil OttoReens-wil is zo ghekrackt dat redens teugel breeckt.Ha Nymphe, Keur-Vorstin, een Princens ziel ghy roofde,De ziel? jae, &apos;t is de ziel, gheen Saxsens oyt gheloofdeDat een ster dat vermocht het gheen een Keyser zweert,&apos;t Gheloof en is gheen weet, &apos;t gheloof is zien noch voelen,O ziel ghetuyght ghy dan vant vier &apos;t welck niet kan koelenAls door de asems walmt die langhs de lippen vluchtVan die schoon, die Goddin, die vrou waer ick om zucht,Om zucht? jae zucht op zucht, en zulcke zuchtens hettenDie doodens bleecke beelt in dit ghezicht doet zetten,Doods? doods, jae doods, zo doods dat goed-ronds ick bekenIck heer noch Meester van my zelven, laci, ben.Ha luckighe FlorensDat ghy een Keyser hebt zijn Keysers ziel ontooghen,V Prince werdt uw&apos; slaef, slaef? slaef, jae slaef, helaes,Nu OttoNatuure &apos;t was u ernst uw&apos; kunst-proef zo te raeckenDat ghy daer door van, heer, een sob&apos;re knaep zoudt maken:Is uw&apos; wil nu ghetreft? ick lever u op al,En willigh aen u werck met septer off&apos;ren zal,Mijn septer kroon en rijck wil OttoDie Engel-Keyserin, ziel-houdster mijnes leven,Poolinne, hemel-luut, touresse, adamant,Roemt moedigh dat ghy hebt de Roomsche-Vorst ontmant:Ontmant? jae gans ontmant, doort terghen uwes ooghenWant uyt dees vleesche kluys hebt ghy mijn ziel ghetooghen,Rooft oock het leven ras, en dan met glori roemtEuroopOttoO vinn&apos;ghe lonckens-vier. O felle-zoet-gheflicker,O dartle trotse gluur. Waerom (o al-beschicker)Ghaeft ghy een vrou de macht te heersken over my,Die noyt man heeft ghevreest, en schickt ghy nu dat zyEen Keyser slave maeckt? by OttoAl is mijn liefd&apos; int top mijns zinnens koor gheresen,Al zit liefd&apos; in dit hert, al woeldt liefd&apos; in dees borst,&apos;t Is nu tijt dat ick toon &apos;t hert van een Saxsons vorst.Wegh kittelich ghedaght, wegh lock-vlees, staeckt uw&apos; terghenVw&apos; lust-boet ghy behoort aen OttoGraeght my zo nae&apos;t bering des narmen van een vrouDat ick mijn Maiesteyt gheheel vergeten zou?Wat voel ick? o &apos;t is min: Heeft minne zulcke hettenDat die vlam smelten kan de zeeg&apos;len mijns landts wetten?Sal wetten-stighter zelfs de wetten over treen?Ha zught uyt droeve walmt. Hoe oorloght lust en reenIn dees beknelde kas, ist gans uyt mijn ghedachtenDat ick de eere meer als minne-lust moet achten?Den goeden Prins verscheelt so veel met den TyranDat d&apos;een de deughd&apos; ontziet &apos;t gheen d&apos;ander niet en kan.Den goeden Prins niet pleeght als met een goedt beraden,Tyranne niet betracht als luste te verzaden,Maeckt vande lust een wet: helaes, wat grof verschilBedachtsaemheyt stuurt d&apos;een, en lust de anders wil.Gheluckich is dat landt die zulcke Princen zettenWaer dat de Princen zelfs zijn tuchtlinghs hunliens wetten.Soud&apos; ick mijn ondersaet in oneer tasten an?Onwaerdigh ick dan voer de name eenes man.SeleucesMits hy zijn zoone straften die een vrou verkrachte.Wat leedt ghy Romen ramp, ellendt, verdriet en hoonDoor lusts-voedt-bittre-zoet van TarquijnsDe grieckens hoerdom deed hun Keyserrijck vernielen.De vranckens heerschingh staeckt mits zy daer in vervielen.O wee die Prins wiens lust zo buyten deughds-spoor looptDat hy zijn kroon en eer voor minne-waer verkoopt.k&apos;Beken dat liefds natuur in my ghelijck in and&apos;renBespoorde baenen vindt om blind&apos;linghs door te wand&apos;ren,Maer zo mildt als den Hemel hooghe staet my gundtSo zeer betaemt dat ick in waere deughd&apos; uytmunt.O reden, wat vermach de lust-dwangh uws vermoghen?En soud&apos; een Princens ziel ontprinst zijn door de ooghenEens Florentijnse zon? wat? zal de bid-plaets zijnHet wulpse nets bedrogh van gayle-mins-vooght-lijn?Bedaert, OttoSoot onrust deses borst de zinnens koor ontstillen?&apos;k Wil dat ick niet en kan, &apos;t vermoghen my ghebreeckt,De felle minnens vlijm de hertens ader steeckt.O narm ghy zwoort te zijn uw&apos; Keysers-rijck-ghetrouwe,En haeckt ghy naet bevat of lusts-koel van een vrouw&apos;?Ia, ja? wat? zeght ghy ja? schaemt u vant zotte woordt,Ia, Ia, noch zegh ick jae. Gheen mensk&apos; my overhoort,Zeght heymlijck wat u deert, laet nu mijn tongh&apos; ghetuyghenHoe dat mijn hert en ziel voor die Vrou-Engel buyghen,Ia strijven ick mijn kroon en septer ztel te pant,Alleen om &apos;t zoet ghenot des troetelingh heurs handt,En &apos;t Keysers-rijck met een voor &apos;t gh&apos;raken heures lippen,Al zoud&apos; my eer en faem met schande gh&apos;lijck ontzlippen.Spoort daegh&apos;raeds bood&apos; uw&apos; loop, PheebOp dat ick aen heur zend&apos; dees Keyserlijcke weet.Octavio.Octavio.Wat of de Keyser schort? hoe dat zijn zinnen woelen.Keyser.De Tyber kan de brandt mijns herte niet verkoelen.Octavio, wat tijt?Octavio.Mijn Heer &apos;tis middel-nacht.Keyser.Is Brandenburch noch hier?Octavio.Neen Heer, hy heeft verwachtLangh&apos; nae uw&apos; Mayesteyt.Keyser.&apos;k Had yets te overlegghenHet gheen mijn staet vereyscht.Octavio.Mijn Heer, wel machmen zegghenDat Princen zijn vol zorgh.Keyser.Het ondervinden leert.Octavio.God hoed&apos; uw&apos; Mayesteyt.Keyser.Ghy weet niet wat my deert,Noch oock niet weten mooght: tongh&apos; heelt uw&apos; menners schande.OctavioOctavio.Mijn Heer, noyt dierghelijck ick in mijn leven zach.Keyser.En, laci, noyt in my diergh&apos;lijcke knagingh lach,Verwonnen is uw&apos; Heer, verwoest zijn zyne zinnenDoor banghigheyt, helaes, &apos;k en kan niet overwinnenHet heerskende gheweldt van dees verkrachte ziel,Nae dat het teere hert in schoonheyts keur verviel.Vast dat ghy morghen vroegh voor zonnens light uytbrekend&apos;Heer Brandenburgh aen zeght ick noodigh hem moet spreken.En zluyt het beds-gordijn laet my in stille rust.Octavio.God geef uw&apos; Mayesteyt waer neyginghs slaep nae lust.Ha Hemel wat macht zijn? wat mach de Keyser deeren?Het vaynsen is mijn best, tijt zal &apos;t ons alles leeren.binnen.Galdrada.Lesende in Boëtius vande vertroostingh der wijsheyt.Het vijfde boeck de vierde Prose.Doe sprack Zy, oudt is dese beklachte van de voorsienicheydt van M. Tullio, daer hy de voorsegginghe deylt, krachtelijck ghehandelt, ende oock van dy selve langhe ende vele naghespuert: maer geensins van uwer eenighe tot noch toe naerstelyck of zekerlyck ghenoegh volvoert. VVelx duysterheids oorzake is, dat de beweginghe vande menschelycke betrachtinghe niet en magh genaken tot de eenvuldicheid vande Godlycke voorwetenheid. VVant zo de zelve eenigsins bedacht mocht werden, en zouder ghants niet twyfelyx overblyven: t&apos;welck ick ten laatsten zulx zal poghen te ontdecken ende te verklaren, na dat ick eerst ghehandelt zal hebben de dinghen, die dy beweghen. Alzo vraghe ick, waeromme du niet krachtigh ghenoech en achtes de redene der gheenre die dit beantwoorden: welcke reden hout dat de voorwetenheid des willen vryheid niet altoos en behindert: overmids zy de voorwetenheid niet en acht te wesen eenige oorsake van noodzakelyckheidt inden toekomende dinghen oock erghens anders uyt, dan om dat de dinghen die voorsien zijn, niet en moghen niet geschieden? Ist dan dat het voorweten den toekomende dinghen gheen noodsakelijckheydt toe en brenght, zo du onlanghs hier voor hebste bekent, waar door zouden de uytganghen der willigher zaken tot een zeker gheschiedenisse der dinghen worden ghedwonghen? &amp;c.Waer &apos;tluck zo gunstigh dat ick &apos;t gheen ick heb ghelesenSteets in voorbeeldingh&apos; mijns gheheughenis moght wesenZo rijckten het verstant: al is het oordel goedtDoor rijpheyt des vernufts, &apos;t welck beyde rijsen moetWt redelijck verstant: zeer weynigh zy vermeughenZo by&apos;t verstant ghebreeckt, &apos;t onthouden en &apos;t gheheughen,Om nae vereysk des tijt te brenghen ab&apos;lijck voortHet gheen men voren heeft ghelesen, of ghehoort.De wijsen achten het vernuft, en rijpheyts oordelDe straele des verstants, maer niet tot zulcken voordelDat wijsheyts gaven zo hoogh kunnen zijn verhevenAls gh&apos;heugingh&apos; vant verleen gheen hand&apos;-reyck en wil gheven:Want heygingh is de voedster vant verstant, en geest,Gh&apos;lijck &apos;t leven de vooghdinn&apos; des lichaems is gheweest.MithridatesDat twee en twintich talen had hy in vermeughenAen zijne onderdanen te antwoorden ras,Ghelijck of yder tael zijn moeders-spraecke was.Den Persiaensen Coning, CyrusAl zijn krijgh-luydens tal by naem en toe-naem telde.Iulius CaesarGh&apos;lijck, VVilsiusSelf schreef, en oock een ander al zijn zegghen hoorden,De derden schreef in haest uyt &apos;s Keysers mondt de woordenDie hy voorzeyd&apos;, en CaesarDus deed vier wercken t&apos;zaem, en yder even ras.&apos;t Zijn wonderen ghewis, wat dese Princen dedenWant &apos;t kan niet zijn bevest door redens kloeckste reden,Maer heughelijck gheluck die d&apos;Hemel hunliens deeldtAls Hemels milde gunst zo mildelijcke speeltIn aerdse Creatuuren, Goden op de aerde.ThemistoclisAls yemant zijnes eeuw&apos;, doch dees gheleerden man:Mits yder tracht te weten meerder als hy kan:Verzelden met een ander, die noch in memori,Scheen of hy overtreften and&apos;ren, en de gloriVan heugens Lauriers pronck hy waerdich was alleenDies hy ThemistoclisTe starcken zijn memori. Desen hooghgheleerdenVerschoondent: al hoewel hy alle leeringh eerden:En zijn gheboortens sterr&apos; die lucx-rey had ghehad,Dat hy gheheugens-weet volkomentlijck bezat:Maer dat hy wenskten om die wetenschap te wetenHy wel vergeten kost het gheen hy woud&apos; vergheten.&apos;k Acht dat de oeffeningh memori zeer verstercktEn daegh&apos;lijcx meer verkloeckt hoe dat die meerder werckt,En hoemen minst&apos; vertrout hoe datmen minst&apos; ghedenckenZo dat ons eyghen zlofheydt gh&apos;heughenis doet krencken.Wech zotte taeffel-boeck, wegh met pot-loot, en krijt,Vermits ghy het bederf van ons memori zijt,Het schribb&apos;len op uw&apos; blaen, wiens ztomheyt wy vertrouwen,Veroorsaeckt dat wy zelfs niet in ghedachten houwen,Vermits &apos;t daer zeker staet met lett&apos;ren afghebeeldtEn &apos;t eelste onses gheest ghy quack-los ons ontsteeldt.Ist niet beboertingh waerd: het gheen wy daegh&apos;lijcx pleghen?Onlanghs verleen quam my een jonghen boerman teghen,Die zijnen parmasaen ten hoof ghelevert had,En op zijn slincker borst met wit krijt had ghekladtDe vier en veertich pondt diet zuyvel had gheweghen,Had nu by ongheluck door wryving&apos;, of door reghen&apos;t Ghemael gans uyt ghegaen, wat had de boer ghedaen?Gheen raed als dat hy weer naet weghen had ghegaen,Dan had hy&apos;t eerst vertrouwt de krachte zijns ghedencken,Zo kost de regen noch de wryving dat niet krencken.De Huysman ick verschoon vermits zijn kleene reenMaer dat ick onse Florentynen,Met zuffen zie verzelf, gheheugenis der ving&apos;ren:Die wap&apos;ren heen en weer, en hollebolligh zling&apos;ren,Waer door zy doen gheheughen aende draghers gheestDit schijnt my kinderspel, en dit verdriet my meest.Billincion.Gald.Waerom ist dat wy niet MithridatesEn CyrusCaesarlijcke De arbeydt veel vermach, en d&apos;aenvangh &apos;t al bestaet,Hier is ter wereldt niet dat zigh niet leeren laet,d&apos;Onsterffelijcke ziel heeft wonderbaer vermoghen.Billinc.Galdrada, dochter &apos;t schijnt uw&apos; geest is opghetoghen.Hoe ist? wat hebt ghy voor?Gald.Heer Vader het ghedachtSteets op yets wercken moet.Billinc.Ziet wat uw&apos; Vader bracht.De kluysenaer &apos;t u zendt.Gald.Ick danck mijn Vader plight&apos;lijck.Billinc.Hy zeyden my ghy uyt dit spiegelken zeer light&apos;lijckV zelven kennen zult, ick weet niet wat het is.Gald.Zoo&apos;t vande kluys&apos;naer komt zo ben ick wel ghewisDat dit yets goedts moet zijn.Billinc.Ghy zult het wel bevinnen,Gald.Hoe aerdigh heeft hy&apos;t al met rooskens gaen bewinnen.Billinc.Waer waerd&apos; ghy voor de noen?Gald.In Sacharias feest.Billinc.Zaeght ghy de Keyser wel?Gald.&apos;k Ben daerom daer gheweest.Billinc.Ist niet een deftigh Prins?Gald.Manhaftigh int ghezighteHy deed my bloosen Heer.Billinc.Waerom?Gald.Want noyt hy lighteZijn ooginghe van my,&apos;k Was, Vader, heel beschaemt.Billinc.Ist daerom ghy zo haestigh uyt de Kercke quaemt?Ick ga, Galdradra blijft, besteedt uw&apos; uuren deughdigh.Binnen.Gald.Ha waerden Heremijt, mijn herte is zo vreughdighMits ick uw&apos; gift ontfangh? wat of het weesen mach?Nieuschierigheydt niet stilt voor datmen&apos;t zelven zagh.Met rooskens dus bekleet? wat macht doch eynd&apos;lijck wesen?Wat schrift staet hier? tis best ick eerst dees reg&apos;len lese.Wel eer verciert met blonde-haer in trotse prachtNu inde wurmens kluyse, waer ick u verwacht,Dies nu aen myV spieghelt vryIn uw&apos; ghedacht.Wat spieghel mach het zijn? ach tis een baeckeneel,Mijn hert verschrickt, helaes, doch &apos;t is ons&apos; allen deelHa eele-baecken want die naem ghy wel mooght draghen,Dats baecken-eel, aen u wy onse weesen zaghen.Bedaerde Heremijt, de zpieghel die ghy zendtGaldrada heur, helaes, warachtelick door kent.Waer is nu &apos;t krull&apos;ghe haer? &apos;t ghestrenghel uwes vleghten?&apos;t Verweende voorhoofts glans waer hy uw&apos; pruyck op reghten?Het dartelende oogh? jae noemden &apos;t tintel-light,Waer is de minne-gluur vant bruyne ooghs ghezight?Waer is &apos;t yvore vel? waer zijn de roose wanghen?Waer zijn de perlen nu die aen uw&apos; ooren hanghen?Waer is &apos;t robyne roodt? waer is nu &apos;t Nectar-nat&apos;t Welck wispeltuur&apos;ghe gril doght gh&apos; op uw&apos; lippen hadt?Waer is de asems geur? waer zijn de gayle woorden?Die minaaers-knapen uyt uw&apos; dartel-spreken hoorden.Waer is uw&apos; tover-stem? waer is uw&apos; lonck? uw&apos; lach?Waer is de schoonheydt diemen eertijts in u zagh?Waer is uw&apos; marm&apos;re hals? met terchghelijcke drayen.Waer is nu &apos;t zoet ghesmeeck uws tonghens kunstigh vlayen?Waer is het zneeuwe wit uws boesems lodd&apos;re borst?Waer ghy broodronckelick de minn&apos; huysvesten dorst.Waer is de zuyv&apos;re handt daer ghy in glorieerden?Waer is uw&apos; fiere gangh daer yder u om eerden?Waer zijn de voeten nu die dribbelden ter vaert?Waer is, &apos;t helaes, waer ist? in vuyle modd&apos;ghe aerd&apos;:Als &apos;t eynde uws begin, het gheen ghy noyt bedoghte,Maer door de wolcken steeght uw&apos; trots ter d&apos;hooghe loghte.En nimmer aerd&apos;-waerts zaeght waer eerstmael ghy uytsprootWtbanden afterdoght des schrickelijcke dood.En knielden nimmer neer met vierighe ghebeden,Maer na uw&apos; lusts ghetergh ghebruyckten ghy uw leden.Waer is de pracht, de trots die ghy hier hebt ghetoont?Waer ist cieraet daer ghy dit hooft meed&apos; hebt ghekroont?Waer zijn de helden nu? wiens daden zijn beschreven?Waer is Achilles, Hector?Waer is nu CaesarWaer is Vlisses, AyaxWaer is nu Schipio?Alexander?Waer is nu Marc Aureel?Lofwaerde mannen al in eeuwigh duurend&apos; lof,Helaes waer zijnse nu? verrot, verteert tot ztof.Waer zijn de helden nu? waer zijn de hoogh&apos;gheleerden?Waer is Virgil, Homeer, Waer is nu Cicero? PlatoTerens?Ha lieve beeldt ghy toont de nietheydt vande mens.Wat vordert nu &apos;t ghebouw&apos; van trotse hooghe wallen?Als &apos;t wisse eyndt u wis int laeghe graf doet vallen.Waer toe diendt d&apos;hovaerdy? waer toe dient onse prachtAls wy voor wurmen-aes ter aerde zijn ghebracht?Bedachte Heremijt wat mocht ghy beter zennenWaer door Galdrada zoud&apos; heur zelven leeren kennen?Hoe aenghenaem ghy zijt hol-ooghe-naer-ghezicht,Verschrickelijcke beeldt, en kan dit arme wichtMet woordens beelden u volcomentlijck niet zegghen,Niet int ghezight maer in mijn hert wil ick u legghen,Als &apos;t waerdighste juweel &apos;t gheen immer ick bezat,En &apos;t leerelijckste beeldt dat oyt Galdrada had.Ghy maeghden waer de deughd&apos; had immer in beheerenIck bid u Nymphen wilt nu stight&apos;lijck met my leeren,Wat wy, helaci, zijn naet eynde onses draftVerplaetsende van hier nae&apos;t schrickelijcke graft.Iuffrouwen ziet, ick bids, de nietheydt onses waerdeVerkuysende van hier nae d&apos;aeckelijcke aerde.Doch zonder dat ghy u vant baeckeneel verschrickt,Want onse eed&apos;le ziel na zielens heylheydt mickt:Het lichaem is ons slechts voor korte tijt ghegevenMaer d&apos;onsterff&apos;lijcke ziel om eeuwichlijck te leven,Het lichaem keert weer nae de aerd&apos; waert eerst uytsprootEn brenght voor erf-deel meed&apos; d&apos;onzek&apos;re wisse dood:Dus keert het lichaem nae zijn eerste-moeder-weesen,Met reght dan niemant b&apos;hoort de dood zo zeer te vreesen.Wat vreest ghy? &apos;t naere graf? vreest voor onheyl uw&apos;s ziel,Verloor ick&apos;t lichaem en de heyl mijns ziel behielBehoort de zielens geest zijn glori te bewysenWaerom? door zeek&apos;rheyt van opstandingh, en verrysen.Hier mede Ioff&apos;ren ick voor &apos;t laest besluyten zal,Het beeldt &apos;t welck ghy hier ziet is ons ghelijck in al,V hoofden zijn ghepronckt met doecxkens net ghevouwen,Maer wilt dit voor ghewis en zekers zeker houwenAl ist dat u dit beeldt afkeerelijck mishaeghtDat yder van u zulcken beelde by u draeght.Ick keer nae mijn BoeetsVan &apos;t beeldt, want wijsheen in dit boek verburghen legghen.Lauriert uw&apos; waerde hooft, wijd-ruchtelick befaemt,Vertroostinghe der wijsheyt Sy gaet zitten, lesende in Boëts.Cupido.Mijn al vermoghentheydt, mijn heerskende gheweldtDie over hert, en ziel, mijns tughtlinghs is ghesteltZoud&apos; die Galdradas borst zo wel niet kunnen gh&apos;raekenGhelijck ick OttoWat hindert myne ernst? de wercklijkheydt heurs gheest/Had ledigheyt zo wel by heur verzeldt gheweestLang had de schicht mijns toght de overhant ghewonen,Maer mits heur zinnens koor-steets oeff&apos;ninghs neyging&apos; vonnenEn &apos;t voorbeeldt mynes zoet noyt treften heur ghedacht,Heeft gayle prick&apos;lings smaek niet vrughtbaerlijck ghewracht.z&apos;Is inde lent heurs jeughs-bloeds-tergingh-alder-vinnigh,En zoud&apos; zo teeren hert niet dertel zijn en minnigh?Ghenieticht waer natuur, waer mijn natuur uyt teeldt,Die uyt God Iupijns borst trok zyne weesens beeldt.Ha alder Goden wet, verkrachster door u zoethydt,Dwangh-vrou der zielens graecht diet raeyken des gemoed leydt.Galdraed ben ick dijn zelfs, het eelst&apos; dat ghy bezitWaerom bewelmdt ghy &apos;t licht van mijn bemikte wit?Ondoyt uw&apos; boesems vrost, laet uwe kill&apos; verwarmen,Doort lodderlijck ghedruk zijns Keyserlijcke narmen.Kan uw&apos; verweende schoon meer glori treffen hierAls dat ghy door weer-min uyt blust een Keysers vier?Wat hoogher roem wenskt ghy? wat wilt ghy meerder booghenAls dat een werelds-God knieldt voor het licht uws ooghen?De scepter die hy zwaydt gheraeckt in u gheweldt,En immer kan een vrou niet hoogher zijn ghesteldt?Galdradra, lieve nymph, wilt KeysersGhy maeckt u heerskeres zijns Keyserlijcke wille.De kroon die KeyserAls teken dat ghy zijt ToscanensWtmunsteres der ray van all&apos; uw&apos; ghezellinnen,Verkreghen? hoe? alleen door zoet natuurlijck minnen.Beweeght u niet &apos;t ghenot van staet, van pracht, van lust?Ick zweer Galdrada dat mijn Godheydt gheene rust,Noch noegingh&apos; nimmer heeft mits uw&apos; stijfzinnighedenMijn kracht u dwinghen zal vermoghen niet de reden.Schrickt ghy niet voor &apos;t gheweldt mijns hemelsche belay?Of is uw&apos; hert verhardt door &apos;t goddelijck ghevlay?Ten past CupidoBy desen boogh, ick zweert, op u tongh&apos;lijck te wreeken,V ys-bevrosen borst, die uw&apos; natuur misdoet,Maeck ick ter vaert ghedwee door &apos;t preutelende bloedt.&apos;t Meest dat my duchten doet is dat zy steets is bezighIn stightelijcke doent, so handt-gebaer als lezighDies vond&apos; ick nimmer plaets om wercken myne kuur,Zy stelt de leere boven d&apos;heylighe natuur.(Hola, wat ick bedenck? het werckelicke levenEn zinnens-staegh-ghewoel doet heur gheen tyde ghevenOm beeldelick het zoet te smaecken mijnder aert,Ach, dat zy in heur droom eens paylden mimmens waerd&apos;,En voelden &apos;t hoon ghezoet mijns goddelijcke straelen,Zoud&apos; ick heur nae d&apos;ontwaeck in mijn gheweldt niet haelen?Door zoete aftersmaeck van &apos;t smakelijck bedrogh?En &apos;t gheen zy gheest&apos;lijck had dan zoght lighaem&apos;lijck noch,&apos;K Ghelooft, gae na heur toe, ick zal heur doen beminnenOp dat mijn OttoMidlertijdt Cupido spreeckt zit Galdrada aen een zyde vant toonneel hebbede by heur een braeyraem, een spellewerck kussen, een spinnewiel, en ander vrouwe wercken, met een luyt, klavecinghel, en viool, met sommige boecken, en leest, daer nae Cupido ghesproken hebbende spreeckt. Galdrada.Gald.Hoe wijslijck spreeckt Boeets, Ver-ziende-kloeck-verstant, het suyv&apos;re light en klaerheydtWs eedele vernuft, dijn rijm en proos ondecktV deftigheydt, dies lust tot lesen meer verwreckt.Zy leest in Boëts binnens mondts, en midlertijdt spreeckt Cupido. Galdradra hem niet ziende.Cupido.Wat boecxken of zy leest? oft waer de kunst der minnen,Of priaeps lodd&apos;re spraeck, en dat heur jeughdens zinnenGhevoelden minnens lust.Gald.Boetius Niet heydenlijck, ha wijf-gheleerden hoe uytbreecktDijn langh-verburghen weet, en in uw&apos; reen &apos;t bewijs leydt.Cupido.Ha, &apos;t is Boetius vertroostinghe der wijsheydt,Het is gheen theem voor heur, &apos;t voeght de gheleerden best.Gald.Ghy zeght niet of &apos;t is all&apos; met redenen bevest,Gheen Christen klaerder kan van wijsheydt ph&apos;losopheren.Cupido.Wel waerom mach zy nu doch in BoetsTen is gheen vrouwen stof, te hoogh streckt heur ghezindt.Gald.Ha hoogh-geleerden man, in u men duyd&apos;lick vindtDe wijsheyts mijnn&apos;, waer uyt men zulck gheweer kan smedenDat al &apos;t ghekibbel zwicht door kraghte uwes reden.Galdrada leest binnens monts.Cupido.Zy geeft geen stondt noch tijt om wercken nae mijn lust.Gald.Gheluckighe BoeetsRust inde lieve schoot zijns vrou philosophieInt bitterste toeval betoont ghy u meest blye.V eyghen troost u troost, alleen hebt ghy ghezell&apos;Verheughelijck verquickt ghy u in uwe quel.Wat is de wijsheydt doch? een goddelijck in geven,Die inde swaerste ramp ghenoeghelick kan leven,Een Bias int bezit, die rijckt door &apos;t gheen hy wist,In toevals Kavelingh een Aristotelist.Cupido.&apos;k Verstae niet watse zeydt, begintse griecx te spreken?Gald.In alles geeft BoeetsCupido.Het boeck is uyt heur handt, nu salse ledigh zijn,Flucx pijl ick mynen boogh, en treck heur in mijn lijn.Cupido pijlt zijn boogh, en midlertijdt neemt zy eenigh heurs handt wercken in hande, en Cupido spreeckt.Cupido.Ho&apos;, ho&apos;, al weer int werck ick kan heur niet gherakenTen waer de leegheydt wou de duyv&apos;l een kussen maken.Ick weet met heur geen raed&apos;. Hoor ick daer gheen ghespel?Verzelt met zoet ghesangh, nu zal zy mogh&apos;lijck welBeweghen, ziet wel toe, nu pyle wilt niet faelen.Galdrada neemt Boëts en leest binnens mondts, en de Musijck volhert, Cupido vertoeft, en de Musijck eyndigende spreeckt Cupido.Cupido.Wat leest zy weer? de pocken mach het boecxkens haelen,Wat ikkers werck is dit? hoe? dese malle maydtVan wijsheydt reutelt schier, maer saght, Cupido, baydt,Wat d&apos;eene uur niet wil in d&apos;ander kan ghebeuren,En zal zo zoet ghespeel heur lesesn lust niet steuren?Wel waer of nu heur geest doch is int &apos;tspel of &apos;t boek?Zaght, zaght, Cupido, saft, stelt u in dese hoeck,Want moogh&apos;lick zal hier noch wat vreemts uyt moghen broeyen?Het schijnt zy met het spel heur gans niet wil bemoeyen,Wat of Galdrada denckt? ick moet wat nader treen&apos;k Verkracht heur wil zy niet, zy is nu doch alleen.De Musijck volhert, en Cupido schuyldt half after het gordijn, en Galdrada leest, en valt in slaep, de musijck eyndeghende spreeckt Cupido.Cupido.My dunckt Galdrada slaept, ach of zy nu moght droomenMijns prickelende toght, &apos;k en wil niet nader komenVoor dat ick zeker ben, slaep, heur bevanghen heeft,Ha Hemel, liefdens God, nu zyne wenske geeft.&apos;k Vertoef om zien of zy heur leen oock zal beweghen,Voorsightigh, want int goed beleydt ist werck gheleghen.De musijck speelt, Cupido vertoeft en de musijck eyndghende spreeckt Cupido.Cupido.Zy slaept, nu treed&apos; ick naer, en legh my aen heur zy,Om luyst&apos;ren of zy oock yets droomen zal van my,Ghevoelt zy &apos;t zoet mijns schicht zo ist spel gans ghewonnenHalf is het werck ghedaen als &apos;t eerst wel is begonnen.Cupido gaet aen heur zyde legghen, de musijck speelt langh, en Cupido valt oock in slaep, en musijck eyndeghende ontwaeckt Galdradra, en spreeckt.Galdrada.Ha Hemel, hooghe Goon, wat monster zie ick hier?Laet uw&apos; maght Hemel toe dit schrickelijcke dierGaldradas slaep verzeldt? diet arge wicht oyt haten,Kan uw&apos; voorzigtigheydt dees zotte kuur toe laten?Waer deese reyne borst was immer van bevrijdt,Ick gaf het wicht noyt plaets, geen uure, ztond&apos;, noch tijt,Om &apos;t loose-minne kaf in mijn ghezindt te dringhen,Bedaerde voorzight kost het boefkens kraght bedwinghen.Ghedooght ghy Hemel nu dit booswight my verrast?En dus vermeet&apos;l en ztout mijn zuyv&apos;re hert aentast?Fy Minne-god, fy fielt, hoe zijt ghy hier ghekomen?Wat raed? op dat die schalck zijns glori niet mach roemenHy myne borst besliep, &apos;t is best ick stucken breeckZijn boogh, en met de pijl zijn loose hert door steeck,En meesteresse blijf zijns goddelijck vermoghen.Ha schighte die ontmenskt de mensken door de ooghen,En d&apos;herten wreed&apos;lijck wondt, en ghy ghepeesde houdt,Die in uw&apos; vlucht, en ztuur geen redens mate houdt,&apos;k Verfoey dijn dwase kracht, &apos;t schijnt dat my nu ghebrekenDe krachten om my van de Minne-god te wreken.In plaets dat ick zijn hert doorsteeck, gheraedzaem vinIck met zijn sluyer-beyd&apos; zijn narmen &apos;t zamen bin,En zo ghevleugheldt laet gheweereloos hem legghen,Zo mach ick &apos;t mijnder lof, en glori waerlijck zegghenIck meer mely met hem had als hy met ons heeft.Mijn gheest is gans verbaest dat, laes, mijn herte beeft,Ick gae, en laet u God gheweerloos, en ghebonden,En wensk dat alle maeghden mijn doen nae doen konden.binnen,Galdrada binnen, en Cupido blijft slapende gebonden, de musijck speelt, en eyndeghende ontwaeckt Cupido, en spreeckt.Ha Goden wat is dit? Cupido dus verheert?Ghebonden, en ontblindt: by d&apos;Hemel goden &apos;k zweertIck uw&apos; baldadigheydt nae myne macht zal wreken.My pylen? ach, wien heeft mijn pylen derven breken?Mijn boogh? die oock ontpeest? wien heeft dit fayt bestaen?Galdradra wech? &apos;t is zy, zy heeft het my ghedaen.Ha wapenloose God, uw&apos; narmen dus ghevleugelt?De wapenen waermeed&apos; ick goden heb gheteugelt,Fy u, Galdrada, fy, &apos;t is alleen uwe schuldt,Ick zweer u, dat ghy myne straffe lyden zult.Mijn moeder is verzien, mijn moeder heeft gheweeren,Die uwe vrouwe borst niet kunnen wederkeeren.binnen.Keyser Otto. Marquijs van Brandenburgh.Keyser.Neef BrandenburghToscanenStel ick in uwe handt. Ghy zult mijn onderdanenMet reckelijck bestier in teughel houden staegh.Naet welvaer mijns ghemeent ick Keysers zorghe draegh.De wetten zijn ghestelt, doet hun die onderhouwen.Op niemant als u zelfs en zult ghy u vertrouwen.Mond-speelers schuwt voor al, niet lichtelijck ghelooft,Op dat onwaerde gunst u niemant en ontrooft.Vw&apos; hovelingen voed (nae oud&apos; ghewoondt) met woorden,Maeckt niemant groot ten zy ghy&apos;t my ghebieden hoorden.De na-ghebuuren grensingh aende landen mijnIs noodigh datmen steets meed&apos; wel eendrachtigh zijn.De geest&apos;lijckheyt en laet int minste niet in zluypen,Want zouden licht in uw&apos; beheersking heym&apos;lijck kruypen.Desgh&apos;lijcx den eedeldom met reenberadingh mijdtDat ghy met hun niet al te openhertigh zijt.De Paus moet ghy voor al ootmoedigheydt betoonen:Doch zo hy yets ghebiedt tot nadeel mijnes kroone,Gheeft antwoort dat ick u niet gaf volcomen macht,Dan dat ghy eerst daer op van my ghebiedt verwacht,En maeckt voor al wel in zijn gunste steets te blyvenTot dat ghy antwoordt hebt opt gheen ghy my zult schryven,Zo wint ghy tijdt daer meed&apos;, hier in voorzichtigh zijtMen wint niet weynich zo men winnen kan de tijt.Laet dit de baecke zijn daer steets ghy op moet ooghen.
<speaker>Brandenb</speaker>
Mijn Heer het zal gheschien nae plightelijck vermoghen.Octavio, en Guydeon.Keyser.Octavio Octavio.Heer GuydeonGuyd.Ick koom met d&apos;oude beed,Dat uwe Maiesteyt de dood-slach wil vergeven.Keyser.Als daer meed&apos; waer gheboet de doode man zijn leven.Waer is de vrouw?Guyd.Mijn Heer, int hof zy nae my wacht.Heb deernis met de vrouwens bitterlijcke kracht.Keyser.Medoogh ick niet misprijs.Guyd.Heer gunt heur dan ghenade.Keyser.Wat dunckt u BrandenburghDe vrouw des dooden man is heure echten quijt,En met heur kind&apos;ren nu nhebrek en armoed&apos; lijt,Het by-zijn heures mans moet d&apos;ander vrouw&apos; onbeeren,Versoeckend&apos; dat heur man weer in mijn land&apos; mach keeren.Wien heeft het meeste recht? zy die heur man is doodOf d&apos;aer wiens man noch leeft, maer leeft in groote nood?Aen wien van beyde zal ick hier mijn gunst betoonen?BrandenbVoor eerst de dood-slach, Heer, en kan ick niet verschoonenTen zy by ongheluck de zelve is gheschiet.Het ongeluck treft meest dien die niet voor zich ziet.Guyd.Hoe toe-val van onluck kan yemant qualijck vlieden.Keyser.Zo zoud&apos; by toe-val moeten zulck misval gheschieden.Guyd.By toe-val?Keyser.By toe-val.Guyd.By toe-val, Heer, ick acht.Keyser.Zo is die meest bevrijt die zich voor toe-val waght.Guyd.Die toe-val vaecken valt op dien diet meeste schroomen.Keyser.Zoud&apos; dan by toe-val elck zijn ongheluck opcomen?Vw&apos; oordel ick daer inne vol twist-reeden&apos;n vin,Want niemant quam in last hy brocht zich zelfs daer in:En werckt hy zelfs zijn ramp, zo kant gheen toe-val weesenMits uyt zijn eyghen wil de onghelucken reesen.Brandenb.Met wille niemant oyt in ongheluck gheraeckt,Want wille vlucht &apos;t onluck, maer naer ghelucke haeckt.Keyser.&apos;t Is waer dat wille is een krachte des ghemoedeDies wille streckt zo wel tot quade als tot goede.Gheen werck is zonder wil. Zo yemant &apos;t quaet verkiestIst niet zijn eyghen schult zo hy dan &apos;t goedt verliest?Heeft dees dood-slager nu de quade wil verkoorenWaer door de ander, laes, zijn leven heeft verloorenHoe kant dan toeval zijn?Guyd.&apos;t Was wille by toe-val door&apos;t aengheheste bloedt.Keyser.Zo zeght ghy dat die in zijn tooren yets misdoetMen eerder door het toe-val dan verschoonen moeten.&apos;t Gheen hy in tooren deed moet hy bezadicht boeten.Guyd.V Maiesteyt daer in ghebruyckt de naeckte reen.&apos;t Is uw&apos; ghenaede die hem helpen kan alleen.Keyser.Ghenade in een Prins is hooghelijck te prysen.Guyd.Wilt uw ghenade dan aen dese vrouw&apos; bewysen.Keyser.Ick neem het in beraed, en zulcx de vrouw aenzeghtMijn ampt betaemt te gheven yder zijne reght.Binnen.Guydeon.De Keyser is ontstelt, zijn zinnen elders woelen.Brandenb.OctavioGhy weet doch al &apos;t gheheym, ghy kent de Keysers hert.Guydeon.Zijn Maiesteyt, men ziet, is yewers in verwerdt.Octavio.Helaes, de Princen hebben ghelijck wy hun vlaeghen.Brandenb.&apos;t Is vreemder als wy immer inde Keyser zaghen.Guydeon.Hout voor ons niet secreetBrandenb.OctavioOctavio.Hoe kan ick zegghen &apos;t gheen ick zelven niet en wist?Guydeon.Niet wist? &apos;t is ver van daer.Octavio.En of ick het mocht weeten,Waent ghy dat ick my zelven zozeer zoud&apos; vergeten&apos;t Ontdecken &apos;t geen mijn Prince aen my had vertrout?Brandenb.OctavioDe mompelingh int hof en houdt gans niet verborghen.Octavio.De Keyser zeydt dat hy verteecken zal op morghen,Daer mede ist ghestilt.Guydeon.&apos;t Vertreck heeft langh geduurt.Brandenb.Het deert my dat ick zie zijn Maiesteyt dus truurt.Guydeon.En zonder dat wy yets hem kunnen helpen draghen.Brandenb.De liefde tot ons Prins doet ons de waerom vraghen.Octavio.Heer Brandenburgh ghy kunt u Prince helpen niet,De quelle die ghy in mijn Heer de Keyser zietMoet gheestelijcke zijn &apos;t gaet mijn verstant te boven.Brandenb.OctavioOctavio.&apos;t Ghelooven staet u vry.Guydeon.Men mompelt dat hy zouSeer schielijck zijn verlieft op een toscaense vrouGaldrada: weet ghy &apos;t niet?Octavio.Ick bid u laet my zwyghen,Om niet door veel gespreeck ondanck mijns Prins te krygen.Binnen.Guydeon.Heer Brandenburch &apos;t is vreemt.Brandenb.En lijckwel is het waer.Guydeon.Wat kan de minne doen, helaes, in wat ghevaerZijn Maiesteyt zijn eer en fame nu gaet stellenAlleenlijck om een vrouw&apos;.Brandenb.De minne voncken quellenAfgryselijck zijn hert.Guydeon.&apos;t Is deerlijck om te zien.Brandenb.En zo zy nae zijn lust zijn wil niet laet gheschienZo vrees ick argher quaet, dolhoofdigh zijn minst lusten.Guyd.&apos;t Is best wy vaynsen nu &apos;t OctavioBrandenb.Dat ghy de Keyser spraeckt my dunckt ten waer niet quaet.Guydeon.Helaes de minne schichten volghden nimmer raed,d&apos;Afradingh eerder doet de vlammen niet meer ontsteken.Noch beter waert dat ghy de Prins daer van soud&apos; spreken,Mits uw&apos; authoriteyt.Brandenb.Dat heeft een valske schijn,Berispt en willen Princen doch van niemant zijn.Dan dat zijn Maiesteyt my zelfs daer van vermaendenZo moght ick zegghen t&apos;gheen zijn bloed-verwant betaemde,Maer nu hy&apos;t my verzwijght, en dat hy&apos;t my onthout&apos;t Is teken dat hy my zijn lusten niet vertrout:Doch zulcken vreemden aert in lust verburghen legghenDat wy de doent bestaen, maer schament ons te zegghen.Guydeon.Zo is het best dat wy ons beyden houden stil.Brandenb.Om gheen ondanck te hebben voor ons goede wil.Binnen.Laura.ArcadiaMijn Tyter,Ghy noch bedroefde vrouwe?Nu TytersAl weenende, laes, sterftDoort knaghen uwes rouwe,Benevelt u ghezightNu ghy&apos;t verweende lightWs waerde zon moet derven,Ghy hebt doch in uw&apos; hert,De waermo uwes smertLaet dat daer uw&apos; geest in zwerven.d&apos;Al-werckingh vande tijt,Heeft Laura&apos;t Beelt heures ziel ontrocken,Wreeckt u van dit verdriet,En nae u graef-kuyl vlietLaet d&apos;aerde u in zlocken.Verdrenckt u doort gheween,Het klaghen en &apos;t ghesteenDie uyt dees borste dringhen,En laet u droeve zielAen &apos;t beelt daer ick voor knielEen naere hymne zinghen.Flavio. Comt uyt zeer droevigh.Laura.Wel FlavioFlavio.De droefheydt mynes hert de ware teek&apos;nen steltWat ick inwendig draegh, doch, schoon, ghy moet het weeten.Laura.Ick weeten? Flavio&apos;t Gheheyme uwes herte is my onbekent.Flavio.Zo ghy de oorsaeck, laes, van mijn uyt teeringh bent?Laura.Ick Flavio?Dat ghy verkorten zoudt u jeughdelijcke leven?Flavio.Zoo&apos;k met de wereldt vayns nu&apos;k vande werldt vertreckVoor &apos;t mensk&apos;lijck onnut teel, en &apos;s Hemels toorn verwreck,Maeck ick &apos;t dood bed de plaetse van bedroch veel eerderVernieldt de dood mijn hert, en mijn ghevaer vermeerder,Lang heb ick u gheliefdt, nu &apos;k, laci, u verlaet,Doch om u harde hert ick u nochtans niet haet,Maer &apos;s Hemels voorzicht duydt ick toe ghy waert misjonstich,Dus sterf ick wel ghenoegt al leefden ick afgunstich,En nimmer graeger was nae u weer-liefds verwerfGh&apos;lijck ick nu willich ben, en reght ghelaten sterf.&apos;t Gheen onvervormlijck is waer dwaesheydt te beklagen.Vant misbruyck datmen pleecht moet elck zijn laste draghen.De yl-versleten tijt waer yder mensk in faeltWerdt wel met rouw&apos; beklaeght, maer nimmer weer verhaelt.&apos;k En wil de passijs smert die ick leedt niet vertellen,Vermits mijn naere ghedaent u die voor ooghen stellen.Alleenlijck zegh ick dat ick liefden alleen u,En leefden recht om u, en om u sterf ick nu,Ja &apos;k zweer dit laffe hert int sterven gheen berouw&apos; leydt.Laura.Waerom?Flavio.Alleen vermits ick proef de aert mijns trouheydt.Ha, nymphe, schoonste schoon, ist mogh&apos;lijck dat uw&apos; hertGhans geen meedooghingh voeldt, beooghende mijn smert:Maer gh&apos;lijck ick heb gezeydt &apos;t is buyten u vermogen,Ha Laura,De schrickelijcke dood al snickende toeluyckt,En d&apos;alderlaeste zucht &apos;t hert onder tranen duyckt,Het laeuwe bloed verkleumt, en deese leden styven,Zal in uw&apos; lieve hert gans geen na-knaghing blyven?Dat dese jeughdens lent door wreedheydt werdt vernielt.Ha nymphe voor mijn dood, dwinghdt liefdt my, ick gheknieltV noch voort laeste bidd&apos; dat als ick ben verschayenGhy mijn bedroefde geest in uw&apos; ghedacht laet wayen,En voed&apos; op u beklach, waer door mijn ziel verquickt,Hoe wel mijn hert om u nu zuchtende verstickt.Laura.So myne droefheydt mocht u quels verlichtingh weesenIn tranen ick verdween, maer uw&apos; quel is gheresenWt onbedacht verkies, waer over uw&apos; herts pijnDoor my int minste nimmer wel gheslist kan zijn.Maer gh&apos;lijck de Salamander lang int vier ghevoedtHy zelfs de heete brandt int eyndt verdoven doet,So moet u liefde oock die eerst de zinnen vonnenDoor tijt ghenieticht zijn en blyven overwonnen.Mijn quellingh is niet kleen zo u int minst voorbeeldtIck d&apos;oorsaeck ben waer uyt u zieckte is gheteelt,&apos;k Gheloof dat ghy my liefdt, ick u niet, ghy moet duldenVermits &apos;t onmoogh&apos;lik is u liefde te verschulden.Flavio.Onmogh&apos;lik Laura?Laura.Helaes, u deughden meer als mijn liefd&apos; waerdich zijn.Doch om u passijs tocht ten deel gherust te stellenWil &apos;k u gh&apos;lijck aen mijn vriendt de loop mijns tijt vertellen.Vijf Iaren ist verleen ick ernstigh was verzochtTen huewelijck van een, dien ick eer waerde rdochtMet een Princes in d&apos;echt als met my te verzamen,Zijn liefd&apos; en mijn weer-liefd&apos;, door Hemels schickingh, quamenIn evenaerge wil, &apos;t mach al niet zijn ghezeydt,&apos;t Gheen tusken hem, en my de liefde heeft beleydt.Flavio.Ha Laura wien wast lief? laet my zijn name weeten.Laura.&apos;t Is Tyter.Flavio.Tyter heeft u, nimphe, gans vergeten.Doch nae zijn lang ghevry verkreegh hy &apos;t gheen hy zocht.Laura.De tijt my zulcken blijck zijns trouwe liefde brochtDat ick het zoet gheheym mijns hert most uyt spreken.Flavio.Wat?Laura.Mijns weer liefd&apos;, en gaf hem zulcken wissen teken,Ia d&apos;hemel, als ghetuygh, nam ick tot vaster bandt,En trouden hem.Flavio.Hoe doch?Laura.Met dees gheluck&apos;ghe handt,Voor mynen eghten man daer ick hem oock voor houwe.Flavio.Al scheent u doen zo zoet hebt ghy nu gheen berouwe?Laura.Ha Flavio,Toscanen in dees eeuw&apos; zijns gh&apos;lijcke niet en ziet,Ghestadigher ghemoedt, deughd-lievender ghezinde,Manhaftigher ghelaet, kan FlavioTer wereldt, kost ghy hem, &apos;k weet dat ghy zegghen zoudtDat ick volmaecktheydt heb in weesen zelfs ghetrout,In heusheydt opghequeeckt, nae kunsten reght weetgierich,Lief-taelich, wel bespraeckt, bevallik, en manierich,Vermaeckelik van geest, aentreckelik van aert,Die steeds een anders meer acht als zijn eyghen waerd&apos;,Doch meerder moedt als luck, en meerder eer als rijckheydtTeelt zijne sters-gheboort, doch voort gans geen ghelijckheydtIn gaven geestelik, die ick veel meerder achtAls goude brallingh diemen van fortuyn verwacht.&apos;k Heb oyt mijn mik ghestelt om d&apos;eghte zo te treffenDat ick door myne man mijn glori mach verheffen,En &apos;t luck heeft my ghedient, mijn hoop heur wenske heeft,De waerdst&apos; ick TyterHoe wel, &apos;t mijn ongheluck, nae ick hem had verkorenZeer schielick al mijn vreughdt verdrietich heb verlooren,Vermits ons Prins hem heeft nae den ArcadiaenGhezonden, d&apos;Hemel weet met bedroeft ghetraenIck zijn af-zijn bezucht, maer verre uyt mijn ooghen,Noch all&apos; &apos;t verand&apos;ren die tijts tyden brenghen moghen,Zalk&apos; nimmer bannen uyt de trouheydt mynes ziel:&apos;t Is Tyter,Doch FlavioAls ick by toe-val in u heus gheselschap gh&apos;raeckteIn reden-kavelingh, als oeffeningh mijns geest,Waer in u scherp vernuft de wetsteen is gheweest.Maer FlavioGhy AlexanderTyterVerachten Thursites,VlissesEn Tyter, MidasEen CresuslijckeEn naecktheyt CodrusHa FlavioLaura Verlaeten TytersFlavio.Neen, LauraFlavioHoe wel dit arme hert meer en meer werdt beladen,Mits ick de hoop verlies die my lang heeft ghevoedt.Laura.Ha Flavio, Laet redenen u zieckt, en doods ghevaer verzoeten.Flavio.Het geen men niet vermach, helaes, wy laten moeten,Laura.Dats wijsselijck ghezeydt, toont nu uw&apos; manne hert.Flavio.Mijn zinnen zijn te zeer in uwe liefd&apos; verwert.Laura.Ontwerdt die door de tijt die &apos;t heftichste kan slissen.Flavio.Mijn leven is onnut zoo&apos;k, LauraLaura.Ontwortelt uwe liefd&apos; door krachte vande reen.Flavio.Hier is gheen hulp voor my als door u, nymph, alleen.Laura.Ha Flavio Flavio.En &apos;t is mijn glori dat ick door u gae verlooren.Laura.Bedroefder toe-val, laes, ick noyt voor deesen zagh.Flavio.&apos;t Is troost&apos;lik LauraLaura.Ghevoel maer zonder dat ick hulp aen u kan gheven.Flavio.&apos;t Is hulp ghenoch ghy weet ick om u laet te leven.Laura.&apos;k Schrick als ick daerom denck, en liefdt ghy niet mijn eer?Flavio.Gh&apos;lijck &apos;t heyl mijns eyghen ziel, jae durft ickt zegghen meer.Laura.Sacht FlavioFlavio.Daer is niet dat ick hoogher als mijn liefd&apos; kan achten.Laura.Misdoet den Hemel niet, ha Flavio Flavio.Verlicht ghy LauraLaura.Helaes, waert in mijn macht ick deed het Flavio Flavio.So u willich is hoe comt de daad zo traegh&apos;lijck?Laura.Waer mogh&apos;lijckheydt ghebreeckt is wille zonder vrucht.Flavio.So is de hoop, helaes, mijns levens my ontvlucht.Laura.Waer is u manne hert? waer zijn uw moedicheden?Flavio.Waer liefde over heert daer vluchten alle reden.Laura.Neen Flavio, Flavio.Niet zonder reen? waerom stilt reen dan niet mijn pijn?Laura.Om dat ghy geeft geen plaets liefds doent te overweghen.Flavio.Is in plaets-ghevingh dan de hulp mijns quel ghelegen?Laura.Dat is ghy wel bedenckt d&apos;oorsprongh uws liefds begin.Flavio.Niet als een oorsaeck ick in myne liefde vin.Laura.Hoe Flavio?Flavio.In d&apos;oorsaeck die ick heb ick alle lievers terte.Laura.Ghy tert in d&apos;oorsaeck maer int wijs verkiesen niet.Flavio.Gheen kiesingh zonder oorsaeck nimmer hier gheschiet.Laura.En is zo wel ghegrondt de liefde uwes zinnen?Flavio.So wel, ha Laura,Laura.So terghden u geen lust.Flavio.De gayle lust is quaet.Laura.So lieft ghy zonder min.Flavio.Om dat ick minne haet,Want minne luste spruyt uyt heete graechtens wille,Wt &apos;s herts broodroncken tocht, en vaerdichlijck is stille.Laura.Vermits die schielijck sterft.Flavio.Min doort ghenieten nieticht.Laura.De liefde blijft stantvast.Flavio.Ghelijck de min vervliet licht.Laura.Vaeck zeyden ghy dat liefd&apos; niet zonder min kan weesen.Flavio.Maer min wel zonder liefd&apos; in d&apos;herten is gheresen.Laura.&apos;k Stae toe het geen ghy zeght, zo kan de liefde dijnNae &apos;t geen ghy vooren zeyd&apos; niet zonder minne zijn,&apos;k Verweer my met geweer van uwe eygen zeggen,Hoe kunt ghy FlavioDat ghy my niet bemint?Flavio.Vermits mijn liefde heeftDe overhant van min, en liefd&apos; geen plaetse geeftDie dartele lusts tocht dan als het is noodsakelijcxOm d&apos;eedele natuur te gunnen het vermakelijcx&apos;t Gheen onse weesen heeft, en als die is ghepaytDe minne schielick vlucht, maer liefd&apos; niet van ons scheyt,Dan blijft als opper-heer int kraghtichst onses zielenDus kan de liefd&apos; de min, maer min liefd&apos; niet vernielen.Laura.&apos;k Verstae uw&apos; meeningh wel, doch hebt my niet ghezeydtWat d&apos;eerste oorsaeck was ghy uw&apos; liefd hebt gheleydtDus erentst&apos;lijck op my.Flavio.De schoonheyt uwes weesen.Laura.Wt &apos;tytelijcke schoon is dan uw&apos; liefd&apos; gheresen,Het welck de tijdt vernieldt, zo werdt dan oock gheslistDe hefticheydt uws liefd&apos; als u het schoone mist.Flavio.Dat waer ondanckbaer zijn vant geen men heeft ghenooten&apos;t Ghenieten van het schoon uyt botten zulcke looten,Door kennis vant ghenot, dat eeuwich in ons leeftEen danckbaerlike liefd&apos;, door &apos;t gheen de jeughgde heeftZo smaeckelik ghesmaeckt: dus onse after-jaerenZo danck&apos;lik lieven dan gh&apos;lijck of zy jeughdich waren.Laura.Ghenomen &apos;t waer het schoon dat u eerst heeft gheterght,En heeft de lock-lust doen u om gheen min gheverght?&apos;t Kan niet zijn, zo ick meen, want heeft het schoon ghedwongenTe plaetsen uwe liefd&apos; zo is door&apos;t bloedt ghedrongenDe neyging uwes hert, die lust-wensk heeft gheraecktDat ghy naet schoons ghenot door minne hebt ghehaeckt.En ghy zeght dat de min u noyt heeft overwonnen,Dan ick zegh datmen zonder min niet lieven konnen,Dit strijt recht teghen &apos;t gheen ghy vooren hebt gheseydt.Flavio.Zacht LauraWat, zoudmen zonder min gheen liefde kunnen draghen?Laura.&apos;k Bewijst.Flavio.Hoe dat?Laura.Seer licht, beantwoordt maer twee vraghen:Wat is de echte liefd&apos;?Flavio.Versaeminghe om teelt.Laura.So weet ick dat u oordel en mijn niet verscheeldt.Nu vraegh ick of de min in d&apos;echt niet werdt bevonden?Flavio.Onwederspreek&apos;lik mits ons aengheerfde zonden.Laura.Wel FlavioEn &apos;t waer de kinder-win de echt zoud&apos; zijn gheschuewt,&apos;t Is waer, maer vaeck men ziet dat som in echte parenDan lijckwel inde echt gheen kinderkens vergaren.Flavio.God heert nae zyne will&apos;. Maer, schoone LauraDe twist-reen, en spreeckt, lief, van &apos;t gheen mijn hert na haeckt.Zal dese lieve handt, die ick ootmoedig kusse,De knaging mijns herts-vier dan nimmer, Nymphe, blussen?Sult ghy, hert-breeckster, steeds niet achten het ghewoelEn raserny die ick in dese borst ghevoel?Ha LauraTyterEn kunt ghy, schoonste perl, hem mits d&apos;ontrou niet haten?Wat snoder spijt ter werldt kan hy u, LauraEn wilt ghy inde boosheydt TytersSo lieven nymph als ghy zou yemant die vergeten?Laura.Ghy FlavioDe trouheydt is hy zelfs, al ben ick uyt ghezichtHa Flavio,Dat zuyv&apos;re PheebOm donck&apos;re naere nachts benevel te verdwynen,Is niet zo aenghenaem, gh&apos;lijck hy de glori achtDat LauraesTe eel is zijn ghemoedt, te vroom is hy gheboorenAls dat zijn trouwe liefd&apos; tot my zou zijn verlooren.FlavioVerandring brenght de tijt.Laura.Maer niet int vroom ghemoedt.Flavio.Ha LauraLaura.Niet weet ick bet&apos;r als dat.Flavio.Al zijt ghy hem ghetrouweMeent ghy dat TyterLaura.Neen, laci, daerom niet.Flavio.Wel waerom LauraLaura.Om dat hy is een man.Flavio.Om dat hy is een man?En waendt ghy dat de mans hun liefd niet kunnen wiss&apos;len?Hoe vast ghy vrouwen meent uw&apos; stucken te bediss&apos;len.Laura.So spreeckt ghy teg&apos;n u zelfs, dats &apos;t mannelik gheslacht,Dit onverstant en heb ick noyt van u verwacht,Vermindert ghy uw&apos; aert om TytersNeen, FlavioDe Ialousy verkracht u reden, zo ick meen.Flavio.De Ialousie? neen, neen, Laura, Laura,Laura.Verdriet u niet de liefd&apos; die ick tot TyterFlavio.Lief, zonder spreecken werdt beantwoordt uwe vraghe.Laura.Zo moet ick gh&apos;looven vast dat onse trou u spijt.Flavio.Wat vruchten kan doch spruyten uyt de haet en nijdt?Laura.Gans gheen, de wan-gunst baert niet als een vrughtloos knaghen.Flavio.Dies schuew ick haet en nijdt om geen gheknaeg te draghen.Laura.Waerom scheldt ghy, zoo&apos;t blijckt, mijn TyterFlavio.Om dat ick, gh&apos;lijck een vriendt, het nutbaerst raden zou.Laura.Ist nutbaer dat ick gh&apos;loof my, TyterFlavio.&apos;t Blijckt dat in eyghen doent de mensken &apos;t minste weten.Laura.Waer eyghen-zin vermomt de redelijcke wet.Vermommen my de reen om dat ick liefde zet?Flavio.Neen, om dat ghy ghelooft zijn trouwe niet kan breken.Laura.Ick heb van zijn stantvast te groote en vasten teken.Flavio.Waer in, ick bid u, zeght, hebt ghy zijn hert ghezien?Laura.&apos;t Is onbedacht ghevraecht vermits &apos;t niet kan gheschien.Flavio.De wereldt is zo loos dat ick &apos;t met reen mach vraghen.Laura.En zouder niemant trou zijn dat waer te beklaghen.Flavio.Dat zegh ick LauraTyterLaura.Ia alwaer TyterFlavio.So hebben reden uyt, waer redenen in bloeyden,En waer ick in u plaets ick TyterAcht ghy u zelfs zo kleen? zo lieven waerden vrou,Sou die stantvastich zijn als TyterDrie Iaren was hy wech, en heeft u laten treuren,Arcadia, Daer TyterLaura.Neen Flavio.Flavio.Hoe dat?Laura.Om dat ick beter weet.Flavio.Waer door?Laura.Door brieven die ick van hem heb ontfanghen,Die tuyghen wel de ernst, en watten gh&apos;raeg verlanghenHy nae zijn LauraFlavio.&apos;k Gheloof wel dat hyt schrijft, is alle schryven waer?Laura.Hoe? twijffelt ghy daer aen? zo kan ick niet verzinnenWat proeven zijnder liefd&apos; dat ghy zoudt willen vinnen:De woorden acht ghy valsk&apos;, en &apos;t schryven van ghelijck,Wat tekenen zijns trouw&apos;, zeght my, wat meerder blijckGhy eysken wilt tot meer bevestingh zynes trouwe.Flavio.Die arch en listich is zal woordt noch schryven houwen.Laura.Alwaert dat TyterFlavio.Waerom?Laura.Om dat hy is mijn echt-ghetroude man.Flavio.V man?Laura.My man.Flavio.V man? zo zijt ghy niet uw&apos; eeghen,&apos;t Moet zijn is hy u man.Laura.Daer zijn gheen reden teghen.Flavio.Niet kerckelik verzaemt.Laura.Dan vast voor God vereent.Flavio.&apos;k Gheloove, Laura,Laura.Ghelooft het vast en zeker dat ick TyterVoor myne echte man, en ick in zijn ghedachteEn ziele ben gheplaetst, door zijn hand-trou en eedDie hy my in het by-zijn mijnes maeghen deed,Notariael verbondt is tusken ons beschreven.Flavio.So hebt ghy dan uw&apos; trou onbreecklijck wech ghegeven.Laura.Het is zo ick u zegh&apos;, en ben my zelven quijt.Binnen.Flavio.Ha alderdroefste eeuw&apos;, o alderwreedste tijt.Barst uyt benaude borst de laste znick uws leven.Ha kiesing waerom was mijn hert en ziel ghedrevenNaet onverkrijchb&apos;re schoon? wat porden uw&apos; gheweldtDat ghy in LaurasDoch Laura, Ach Flavio, Gh&apos;lijck of de kill&apos;ghe koud&apos; voor bode was mijns dood,En deese azems tocht mijn levens lucht toe zloot.Ha, FlavioMits ghy van, Laura, Verscheydt benaude ziel uyt dees beknelde kas,Nu LauraMigera. Thysiphon, Aletto, Die d&apos;onverzaeghde Vlam int herts furneys kunt stoken,Reyckt uw&apos; verwoeste tocht aen dit wantrouw&apos;ghe hert,&apos;t Gheen in benardt ghewoel gans nickerlik verwert.Ghy bulderende Plut&apos;Ach&apos;ronDat ick dit naere rif in zijn gheweldt mach stellen.V smook-vier-sulpher-hol gheen meerder schrickingh heeftAls d&apos;yselike hel daer FlavioWaer toe is &apos;t leven nut zo &apos;k LauraWaer toe is &apos;t leven nut zoo&apos;t niet is als verdriete?Waer toe is &apos;t leven nut nu Laura Benevelt hemels top, verdonckert held&apos;re lucht,En laet my in het duyster mijn gheboort beklaghen,Ruckt of de laeste schakel mynes droeve daghen.Of wilt ghy dat ick ArnaHeur stedigh vlieten stut, en stille houde staen?En gans ToscanenFlaviosOp dat mijn name mach in stael gheheugen blyven.De TyberHy trect zijn ponjaert.Alleen niet doort ghetraen maer door my warlich bloedt.Helaes het schijnt de Hel noch Hemel my niet hoorden.Kluysenaer.Flavio.Verzaeghde wil zal dan dit arme hert vermoorden.Kluysen.Vriendt wat is u bestaen? u zelven doch bedaert.Flavio.Noyt meerder ongheluk en wasser op de aerd&apos;.Kluysen.Wat deerdt u? vriendt hoe dus? wilt ghy misdoen u zelven?Flavio.Om dees benaude man in d&apos;aerde te bedelven.Kluysen.Dats boven u vermoogh&apos;, &apos;t is niet in uwe macht.Flavio.Ten zy my wille door&apos;t wantrouwen werdt verkracht.Kluysen.God hoed&apos; u voor wantrouw&apos;, &apos;t zijn nickerlijcke tochten.Flavio.Die een te-wreeden-vrou door af-keer in mijn brochte.Kluysen.Een vrouw?Flavio.Helaes, een vrouw, de wreedste die der leeft.Kluysen.Hoe? is &apos;t een vrou? een vrouw? die u dees oorsaeck geeft?Een vrouw? En om een vrouw&apos; wilt ghy u zelfs verkorten?Flavio.En om dees vrouw&apos; zal ick my zelfs in d&apos;aerde storten.Kluysen.En waer blijft dan de ziel?Flavio.&apos;t Is moogh&apos;lik zo voorzien.Kluysen.Zo waent ghy dat God wil dit misval zoud&apos; gheschien.Flavio.Gheschien, ja zoud&apos; gheschien, &apos;k ghevoel het moet zo wesen.Kluysen.Dit oordel is uyt uwen boosen wil gheresen.Flavio.En niet uyt Gods voorzicht?Kluysen.God nimmer wilden &apos;t quaet.Flavio,Waerom is&apos;t dan dat God my &apos;t quaet en boos toe-laet?Kluysen.Helaes uw&apos; erf-zond&apos; doet u in het boos verhetten.Flavio.En als&apos;t God niet en wil kant God my niet beletten?Kluysen.Wien God hert-grondig bid, want God en weyghert niet.Flavio.Hoe komt dan datter daegh&apos;lix zo veel quaets gheschiet?Kluysen.Vermits de menschen, laes, God en heur zelfs vergaten.Flavio.Zo zijn de menschen daer door ook van God verlaten.Kluysen.Ontwijffelik &apos;t is zo, want God gheen quaet begeert.Flavio.Zo ist de nicker die de willen overheert.Kluysen.Daer hebt ghy &apos;t reght ghetreft, dus wilt u vriendt bedaren.Flavio.Dat ghy, helaci, wist wat dat my is ervaren.Kluysen.Wat ist? ick bid u zeght my d&apos;oorzaeck uws verdriet.Flavio.Ick lief, en die ick lief, helaes, en liefdt my niet.Kluysen.En bindt ghy u zo zeer aen tydtelike dinghen?Flavio.Helaes, zo ick mijn wil niet anders kan bedwinghen.Kluysen.Ghy antwoordt buyten reen, uw&apos; zegghen niet en zluyt.Flavio.Zo ghy&apos;t my door de kracht uws redenen beduyt.Kluysen.Is eyghen wil yets aers als wil? die ons doet leydenBlindt-reuck&apos;loos zonder datmen &apos;t goedt van &apos;t quade scheyden,Maer zollebollen heen zo door de eyghen zinDat wy op reenberaed niet zien, of meer of min.Wilt ghy het schijnbaer-luck door &apos;t kiesen waer-luck achten?Door dulle raserny, zo geeft ghy wille krachtenEn eyghen zinne dus moedwillichlik verkiestWaer door men reghte keur noodzakelik verliest.Ghy zeght dat ghy heur liefdt, en hoe zy is afkeerlik,Wickt nu of uwe neyghing sproot uyt liefde eerlik,Ist zo, zo zijt ghy licht door redens wik vernoeght,Gheloovend&apos; dat dees echt by God niet was ghevoeght:Maer ist een minne schicht die in uw&apos; hert komt blaekenSo zal de lock-lust u daer ghraegher nae doen haecken,Wiens dart&apos;le dulle tocht uw&apos; vlees-lest meer verhet,En vroede reenberading int verstant belet.Is u beraed bedachtsaem, langhsaem, reght en slechteGheneghentheden heylsaem leyden u te rechte.Verbeelde lust voor komt goe lust tot u beswaer,De volgh-lusts gayle hel maeckt u een martelaer:Dus zo onaendacht u, of eyghen wil beheerenLicht zal u willekeur van heil tot onheil keeren.Wien is &apos;t doch die ghy liefdt zo ick het weeten mach?Flavio.Meer schoonheid in FlorensKluysen.Zo ist heur schoonheydt die tot liefde deed beweghen,&apos;t Is minne zo ik gis.Flavio.Daer heb ick gans niet teghen.Kluysen.Hoe is de vrouw&apos; ghenaemt die u in afkeer houdt?Flavio.Ioffrouwe LauraKluysen.Laura?Met TyterHoe wel dat TyterArcadiaZo blijft zy zyne vrou.Flavio.&apos;t Schijnt dat hy heur verlaet.Kluysen.Dat kan niet weesen, want de kerckelijcke raedVoor komen zou die breeck, &apos;t bestaet niet in hun willen,Ontgeeft u dat, en licht zult ghy uw&apos; razing stillen,Sy is een anders vrouw&apos;: dat LauraZijn reden, dies ist best ghy van uw&apos; liefde scheydt,En laet een yeder zyne echte gay ghenieten.Flavio.V zegghen doet mijn hert in bloede tranen vlietenOnmoogh&apos;lik ist, helaes, ik heur vergeten zou.Kluysen.Hoe kunt ghy zijn ghenegen tot een anders vrou?Wikt over uw&apos; bedrijf, en wat ghy hebt verkooren.Flavio.&apos;k Volherd in mijn verkies, &apos;k wil na uw&apos; raed niet hooren.Binnen.Kluysen.Helaes, hy niet beooght, of werwerts luste streckt,Of neyging, of verstand, natuur of lust hem treckt,Maer holdt uyt redens spoor, de lusten in hem leven,En werdt door minnens mon, en misverstand ghedreven.Ha valske wille-keur die zijn beraen verdruckt,Verbolghen moedtwil reen uyt zinnens koore ruckt.Sijn eyghen zinlikheyd, lust-iachtich int verkiesen,Doet door heet-bloedicheyd de rechte lust verliesen.Dits dat de mensch beheert, zo lang de hetten duurtHeur aenwenst eelt ook, &apos;t gheen dan eeuw&apos;lik wert bezuurt,So dat de mensch zijn heyl, zijn vree, zijn rust moet derven,Die d&apos;eyghen zinnicheyd door reden niet doet sterven.Siet dat zijn dwael u allen u van dwaling keert,En ghy door zyne dwaling het niet-dwalenleert.Binnen
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>