<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="star001dara02" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Daraide</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Jan Jansz.</forename>
          <surname>Starter</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>KW 447 G 11, scan van ProQuest</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/star001dara02_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="Ages." sex="m/f/u">
          <persName>Ages.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="SIDON," sex="m/f/u">
          <persName>SIDON,</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Flora" sex="m/f/u">
          <persName>Flora</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Bruser" sex="m/f/u">
          <persName>Bruser</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="FLORI." sex="m/f/u">
          <persName>FLORI.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Sidon." sex="m/f/u">
          <persName>Sidon.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Galta." sex="m/f/u">
          <persName>Galta.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Garaye" sex="m/f/u">
          <persName>Garaye</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Dian." sex="m/f/u">
          <persName>Dian.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Arlan." sex="m/f/u">
          <persName>Arlan.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Griet haecx" sex="m/f/u">
          <persName>Griet haecx</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ian" sex="m/f/u">
          <persName>Ian</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="DARAYD" sex="m/f/u">
          <persName>DARAYD</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Tryn." sex="m/f/u">
          <persName>Tryn.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Gaze." sex="m/f/u">
          <persName>Gaze.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="DAR." sex="m/f/u">
          <persName>DAR.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="CLEOF." sex="m/f/u">
          <persName>CLEOF.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="GARAI." sex="m/f/u">
          <persName>GARAI.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Gund." sex="m/f/u">
          <persName>Gund.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Ian Soete." sex="m/f/u">
          <persName>Ian Soete.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Lard." sex="m/f/u">
          <persName>Lard.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Keyser." sex="m/f/u">
          <persName>Keyser.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Neel." sex="m/f/u">
          <persName>Neel.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Cleof." sex="m/f/u">
          <persName>Cleof.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Darai." sex="m/f/u">
          <persName>Darai.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="LARDEN." sex="m/f/u">
          <persName>LARDEN.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Floris." sex="m/f/u">
          <persName>Floris.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="Briant." sex="m/f/u">
          <persName>Briant.</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Comedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1630">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

I. STARTERSDARAIDE. Eerst verthoond op de LEEUWARDER KAMER Och mocht het rysenDen 21. Septemb: 1618 EndeDaer na hervat t&apos;Amsterdamop de Eerste Nederduytsche Academi den 23. February 1621. Op den Regel:
Seght niet, dit vvil ick dus, o Mensch!Want God schickt alles na syn vvensch.
        Tot ROTTERDAMBy Abraham Neringhde Hoogh-straet in de Galeye, An. 1630
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Toe-eigen-Brief 
HOEWELDe kroese baren van de sporelose ZeeDoet door den scherpenEn als een stalen vloer vast aen malkander klemmenIae nu al &apos;t geen verkout dat s&apos; Hemels licht geniet,Noch heeft hy op den gloedt van onse vriendschap niet,Ons vriendschap, niet door dwang van Maeghschap aengeboren,Maer uyt ons eygen lust en vrije wil gekoren:Niet bondigh, omdat lang ons kennis is geweest;Maer bondigh, mits wy beyd sijn eenigh inde gheest.&apos;t Is waer, hy en de Zee heeft voor een wijl ons beyden,Soo veer het Lichaem streckt, ghesonderd en ghescheyden:Maer &apos;t beste deel van ons, ons Geest, sal nimmermeerGhescheyden konnen zijn, al zijn wy noch soo veer.Dat voel ick voor mijn deel met innerlijck beroeren:Want d&apos; al te vlugghe tijd kan my gheen uyr ontvoeren,Of mijn ghedachten zijn daer in met uwe deughd,En gaven van u Gheest vervrolijckt en verheughd:Nu groet ick het gheluck, dan zeghen ick de stonden,Waer in ick aldereerst u kennis heb ghevonden,En ryster een ghespreck van gheesticheyd: terstontIs GRASWINCKELVan u ist dat ick spreeck, van u ist dat ick donder,Van u ist dat ick roem een yeder tot een wonder:Aen u de waerdste vriend, dien ick oyt heb gekend,Ist dat ick insghelijcx nu mijn DaraydaLaet hem doch wellekom zijn, ghelijck hy hoopt te wesen,En wilt syns levens loop goedgustellelijck door-lesen.Merckt hoe hy hem verkleed, siet hoe hy speeld de momOm onbekend te zijn; en denckter dan eens om.Doch soo de droefheyd dan komt u ghemoed onwroeten,Laet die Ian SoetekauwEn lacht eens om den deun, en denckt eens om u vriend,En seght al boertende, ick weet wel wat hy miend.Dan doch soo midlertijd mijn MusaVan &apos;t nydigh achter-klap, der kakelende tonghen,O luysterd daer wat naer, en komt het u ter oor,Soo bolwerckt daer de schild van uwe gonste voor:V eyghen ick haer toe, beschermd haer als u eyghen,So sal sy veyligh zijn, laet al de Wereld dreyghen,En spuwen haer vergift vol nijdigheyd op haer,Noch sal sy zijn gherust, en vreesen gheen ghevaer.Wel dan mijn groote Vriend, daer alle mijn ghedachtenVan mimeren by daegh, van droomen alle nachten,Die altyd om myn speeld, blijft altijd oock de mijn,Ghelijck ick d&apos; uwes ben, en eeuwigh hoop te zijn.Vaerd wel, en bakerd u in loffelijcke lusten,Dewijl ick leef en sweef in moeyelijcke onrusten.Tot Amsteldam den 25. Februarij1621 Den gheheelen uwen. Jan Starter.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Eer-dicht,Tot Lof van den treffelijcke, ende vermaerde Rymer Ian Starter Op sijn bly-eyndigh Spel van Daraide.
COnst-haters, berispers, vuyl spottende Momisten,Die deur de groote nijt een anders werck betwisten,Berst in u eyghen quaet, dit boeck is al te eelDat het beschat&apos;ren kan u schrael en heese keel.Liefhebbers die vermaeck in brave RymerijeHebt, komt hier, en door-leest soete vryerije.Siet hoebehoudt,En hoe na langhe liefd&apos; hy sijntroudt.Deurgrondt dees rijpe sin, die &apos;k onnoodich te vvesenHier te verhalen acht, om dat ghy &apos;t selfs kond lesen.Maer veel eer ick mijn vlijt (soo veer ick kan) doen moet,Om hem te dancken die ons dus veel diensten doet.Sijn yver doet ons hier vermakelijcke stichten:Sijn boertery die doet ons droeve geest verlichten.Dit cierelijcke Spel een yeder soo behaeghtDat selfs ons braef Tonneel daer groote roem van draegt.Mijn Pen is machteloos om sijn verdienst te prijsen:Mijn kracht te teer, om hem eers ghenoech te bewijsen.Dus Nymphjens brenght gebloemt, van &apos;tghewest,Komtmet Laurier, en vlecht daer van om&apos;t bestEer-kranssen, gaet sijn hooft daer cierlijck me verrijcken,Op dat hy ons door u noch meerder konst laet blijcken.A.V. Mildert.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Zonnet.
BEruchte Friesen, noyt en waert ghy soo volmaecktIn ware wetenschap van brave Poësien,Als ghy gheworden zijt nu recht in dese tijen,Nu ghy de stromen hebt van Pegasus gesmaeckt,Waer aen (ghy wonderlijck) en schielick, zyt geraeckt,Het gheen wy Bataviers u t&apos; samen (schier) benyen,Dus moocht ghy u met re&apos;en verheughen en verblyen,Mits ghy het gheen gheniet daer onse siel naer haeckt.Ha Starterof ghy waert ons tot een licht gebleven,Ach of ghy noyt en waert vertrocken uyt der Stadt,Maer laes het is om niet, wy hadden &apos;t luck niet, datUStarhier schyne mocht tot vreughde van ons leven,TotLeeuwardendaer most de glans zyn van Son,&apos;t VVasLeeuwarden dat u ons, laes ontrecken kon.&apos;t Verkeert haest.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Klinck-dicht
O Starter, Starter ach! wie sal terecht u eeren?Wiens tonghe sal u lof uytsprecken? en wiens handBeschrijven &apos;t kloeck vernuft, uyt-beelden het verstandDat in u herssens speelt, en yder een doet leeren?De Princen machtigh, en d&apos; aensienelijcke Heeren,De braefste Ridders, en de grootste van het landDie sullen uwe roem (soo veer alsbrandDes Werelds kloot beschijnd) verbreyden en vermeeren.Dan doch demeest; om dat ghy haer ghewaedOntleenen doet van een, die doen hy hem gheen raedSagh, om tot het genot te raken van sijn minne,De Wapens en het Hof ghelijckelijck verlaet,En tot de Kleedingh van de soete Maeghjes gaet,Om soo sijn waerdste waerd door &apos;t waerdste t&apos;overwinnenI. Scheep-maker.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
    Sonnet.
OCh of Natuur ons had met so veel schranderhedenBegaeft, dat vvy de Geest van u, o kloeck Poeet!Vyt schallen konden &apos;t saem, vvat souden vvy gereetSyn, om u lof en eer volmondigh te verbreeden! Want ghy vertoont ons met seer cierelijcke Reden,Hoe vreemthaer vvreede vvraeck vergeet,Hoe soetsich gelijck een Vrou verkleet,En veyligh bysyn liefste Lief komt treden. Maer uvve Boertery, vvaer mede ghy afbeeldHoe boertigh en hoe soet de Boere liefde speeldIn d&apos;Amsteldamsche spraeck, gaet &apos;t soetste soet te boven. Dus Startergaet so voort, laet blinken u verstant,Laet glinsteren uStar tereeren van u Landt,Op datmen naer u dood u geestigheyd mach loven.P.V. MALSEN
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Personagien.
Prologus,Sidonia,GuindayeDiana,Amadys,Florisel,Briantes,Bruneon,Gaze.Agesilan,DaraydeArlanges,GarayeLardenie,Dianae Cleophile,Forarban,Phoenix.Galtasar,Gundastes,Bruserbe,Magazet.Ian Soetekauw,Neel Snaver-snelTrijn AppelmongtsGriet Kaekx, I. Verthoonder.II. Verthoonder.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Daraide.Prologus.
GHelijck een Honigh-bye zijn arbeydt doet met lusten,En voor een ander meer, als tot sijn eygen rustenVergaert den honigh dauw, en singt, en bruyst, en brunst;So gaet het oock met ons, en onse soete kunst.Wy doen ons werck met vreuchd, met dichten, singhen tarmen,En dat al tot u lust, en &apos;t vordeel vanden nWy hebben nuts genoegh, en vreughds ghenoegh daer van,Soo veer ons kleyne konst, door gonst u wel staet an,Wel dan konst-gierigh volck, (dien wy al wat de MenschenOyt konden vande Go&apos;on begheeren ofte wenschen,Toe gunnen grondelijck) ick bid u gheeft ghehoorTot dat ick &apos;t in-houdt van het Spel SidoniaFlorisel van Griecken(Die op een houte paerdt, met sijn gheweven wieckenDe dunne Zee door-sneed, en nam een snelle vlucht,Haer latende alleen, mistroostigh en bevrucht)Treedt eerst&apos;lijck voor: die, doen sy schijnlijck sagh voor ooghen,Dat haer de Griecksche PrinsSchier borst, en spleet van een, door hart seer rou en pijn,Ia swoer oock, dat sijn vrucht, haer wraeck op hem sou zijn.Nu &apos;t Dochterken, dat sy daer na Diana (Om hare schoonheyts wil, daer al de Wer&apos;ldt van roemden,)Volwassen was, ontbood sy Schilders, die terstontHaer conterfeyten af, (voorwaer een wreede vondt)Dees conterfeytsels heeft sy door de Wer&apos;ldt ghesondenAen allen oorden, daer men trotsche Ridders vonden,Met die voorwaerde, dat wie FloriselVerwon, en voort sijn hooft met hem te GuindayDie sou tot sijnen loon DianaEn &apos;t Coning-rijck daer by oock voor sijn eyghen houwen.Het welck Don FloriselSeer dickwils in &apos;t ghevaer sijns levens heeft ghesteldtWant wat Manhaftigh was, dat quam hem schier bevechten,Maer laes! sy konden niet op sijne kracht uytrechten.Ghelijck een steene Rots des Zees gheweldt veracht,Soo weder-stondt hy al de Ridderlijcke macht,En dwonghse allegaer, die hy liet onverslaghen,De tydingh van zijn kracht de Koningin te draghen.Waer door sy dagelijcx schier borst van spijt en schand,Om dat sy tot de wraeck gheen middel meer en vand,Ten laetsten is den Prins AgesilanAthenenDe beeldenisse van Dianae&apos;t Welck soo zijn jonghe hert met hare Min bevingh,Dat met ArlangesGuindayIn Vrouwelijck gewaed, om by Diaen Want Mannen mochten haer niet sien, veel min ghenaken.Dees Maeghden in de schijn die trocken op de reedt,En hebben inde dienst DianaeDoor AmazonesEn alderley gesangh op juyste maten queelden:Sy bleven inde dienst, en raeckten inde gonstVan het gheheele Hof, door haer volmaeckte konst.AgesilanDaraideDie liet sich aldermeest door Wapens-kracht beroemen,Gheen Reusen, noch ghediert, hoe schricklijck het sich droegh,Die hy niet door &apos;t gheweldt van zijn gheweer versloegh.Op &apos;t lest, de Koningin, bemerckend&apos; in haer sinnen,Dat sy Don FloriselEyscht sy een bede van DaraideBewillight, eer sy wist wat dat sy eyschen souw,Doen sprack de Koningin, dit is dan mijn begheeren:Ghy sult my &apos;t Manlijck hooft van Florisel En als ghy my dat hier ghebracht hebt in het Hof,Soo sult ghy my het Hooft oock daed&apos;lijck houwen of,Op dat ick eens myn wraeck ten vollen mach versaden,En mijn versmachte Geest van alle druck ontladen.DaraideDon FloriselAlwaer sy, wijl hy sliep, is sachtjes opgeresen,En heeft den Koningin haer FloriselHaer ghevend&apos; inde handt een sterck scherp snydend swaert:Nu ist, sprack sy, den tijdt, volvoerd u wreeden aerdt,Hier leydt u FloriselNu kondt ghy, soo ghy wilt, hem selfs het Hooft afhouwen,Sy nam &apos;tsweerdt inde vuyst, maer ach! de oude MinQuam door zijn soet ghesicht haer weder in den sin,En die begon doe met de wreede wraeck te strijden,Soo dat haer hert niet kon de groote wreedheyd lijden.Dit nam DaraideHeeft hy de peys ghemaeckt, de tweedracht afgheleydt,En voor sijn loon DianaDus heeft dit wreedt besluyt, een end in vreuchd genomen.De Koningin wierdt veer van hare wil ghebroght,Soo dat sy wel met reen, dit spreeck-woordt segghen mocht:Seght niet, dit wil ick dus, o Mensch!Want Godt schickt alles na zijn wensch.Ick bid u wilt ons doch een stil ghehoor me deelen,Op dat wy moghen &apos;t Spel met meerder lusten speelen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Eerste Handelinghe. Eerste Uytkomst.Sidonia. Diane.
TREEDDie dienen sult tot wraeck van u troulose Vader.Ha! FloriselDat ghy beklaghen sult dat u SidoniaEens hadt ghy my u Trou, als Man en Heer ghegheven,Eens had ick in mijn hart ten Hemel u verheven,Eens swoert gh&apos;u leven lang my te verlaten niet,Waer op ick u &apos;tghenot van mijne Min toeliet,En worde voort begort (ay my! ick smelt in tranen)Ick baerden &apos;t lieve Beeldt, mijn Dochterken DianeEn doen ghy schellem saeght U Koningin bevrucht,Doen maeckten ghy u &apos;t zeyl, en naemt een snelle vlucht.Maer beyd, de Goden, die dit in ghedachten houwen,En straffen die dus licht bespotten d&apos; Echte trouwen,Die hebben my tot wraeck, u straf hier schoon bereydt,&apos;t Welck strenghelijck door my sal worden aengheleydt:Dees Dochter dien ick heb door u bedrogh ghedraghen,Het schoonste Beeldt, dat oyt des Menschen ooghen saghen,Het teycken van mijn Min, sal zijn voortaen, ter noodt,Het voedsel van mijn wraeck, en d&apos;oorsaeck van u doodt.Gheen Man en sal haer sien, dat heb ick dier ghesworen,Want ick sal haer terstont gaen sluyten in den Toren.Dien ick tot haer vermaeck met treffelijck ghebouw,Vercierd heb, soo &apos;t betaemt voor dierghelijcken Vrouw,De Schilders laet ick oock door al de Wereldt halen,Om hare schoonheyds glans na&apos;t leven af te malen,Dees beeldenissen sal ick dan de Wereldt doorGaen stieren, waer ick maer van vrome Helden hoor:En wien Don FloriselSal ick mijn Dochter, en mijn Coning-rijck beloven.Dien segh ick, die my brenght haer eyghen Vaders hooft,En niemandt anders, wordt sy tot een Vrouw belooft.O FloriselDaer ick wel eer u min ghenoot vol gayligheden,Wat meynt ghy dat ick denck? Wanneer ick eens aenschouwHet bed, waer op ghy my swoert u beveynsde trouw?Het bed, daer wy soo vaeck op plachten t&apos;saem te rusten,Met dartel gayl ghewoel, bedoven inde lusten,O trouweloose Guyt, dien ick soo had bemindt,Denckt in wat bangigheyt mijn Ziel sich dan bevindt,Sien ick te venster uyt, soo oogh ick op de baren,Daer op ghy heymelijck van my zijt wegh ghevaren,Dan barst mijn hart van rouw, dan vloeck ick op NeptuynOm dat hy &apos;t Schip ghedoogh te zeylen op sijn kruyn.Was ick niet schoon ghenoegh? Niet hoogh genoegh van staten?O beus-wicht! dorst ghy soo een Koningin verlaten?En spotten met u Trouw, haer heylighlijck belooft?O Schelm! dit sult ghy noch betalen met u hooft.O Moeder! ick verhoop, de Goden sullen weeren,Dit overwreedt op-set, en &apos;t al ten besten keeren:Mijn Vaders hooft! sou dat de Kelck zijn, daer men uytSal drincken op mijn Feest! gunt Go&apos;on dat ick de BruydtDan nimmermeer en wordt.O dochter laet dat varen.En moeydt u, met in vreught te slyten uwe jaren.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Eerste Handelinge. Tweede Uytkomst.Keyser. Florisel. Briantes. ConinghvanGaze. BriantesenGaze.moeten een Schilt, daerDianaop staet, me brenghen.
Den wack&apos;ren Ionghman, dien ick gister Ridder sloegh,Die, hoor ick, draeght hem braef, en mannelijck ghenoegh.Wel Ridder, wat is &apos;t gheen, ghy my, van sijnen &apos;tweghenBegheert te segghen, daer my selfs aen is gheleghen?Spreeckt vry, verklaert u last, verlof wordt u ghegundt,Om sijnen &apos;twille, dien ick achte voor mijn vrundt,Beroemde Heerscher van twee groote Keyser-rijcken,De Ridder Phoenix,Die zend u desen Schildt, dien hy met kracht af-namDen Hertogh GaldeOm mannelijck in&apos;t veldt met Florisel En (soo hy kon) hem t&apos; Hooft van &apos;tlichaem af te snijden,Om dat te brenghen aen Sidonias&apos; Haer Dochter voor een loon hem gheven tot eenVrouw,Dien ghy nae &apos;t leven siet in desen Schildt gheschildert,Die hem zijn sinnen had gheheel end&apos; al verwildert.Den Hertogh, mijnen Heer, die quam vast herwaerts an,Verselschapt met noch twee, ick was de derde man,Dan niet seer veer van hier, dicht by de Keysel-weghenQuam ons den trotschen Heldt, den Phoenix-voerderWaer heen ist (vraeghden hy) o Ridders dat ghy rijdt?Na FloriselSprack daer den Hertogh op, want ick heb voor-ghenomenOf doodt, of met zijn Hooft te GuindayWaer op hy, soeckt ghy dat? Rijdt daerom niet soo veer,Koomt hier, soo langh ick leef, verdedigh ick zijn eer.Het woort was nauw gheseydt, sy renden op malkander,Ghelijck de Donder raest, soo trof den een den ander,De Speeren braken: maer sy saten alle-beyd,En trocken onvertsaeght de swaerden uyt de scheyd,Doen gingh het tomlen aen, sy hieuwen en sy sneden,Den een op d&apos; ander met soo fortsche bitterheden,Dat die hun niet en sagh, sou hebben vast gemeendVeel hondert smeden in dat Bosch te zijn vereend.De voncken vloghen uyt de stale Harrenassen:Maer Phoenix Die hieuw in &apos;t eynd den Helm van onsen Hertoghs hooft,En heeft hem voort de Kop tot op de Kin gheklooft.Soo is den trotsen Heldt, in&apos;t bloeyen van sijn jaren,Int schoonste van zijn tijdt, in Griecken-landt ghevaren.Doen dit sijn volck aensagh, elck velden stracx hun Speer,Begheerigh om de doodt te wreken van hun Heer:Wy renden op hem aen, elck gaf zijn Peerdt de sporen,Maer wat? hy zadt in &apos;t Zael ghemetselt als een Toren.Doen randen hy ons aen, en in een korten stondt,Men niemandt van ons dryen, als my, in &apos;t leven vondt:My heeft hy noch ghespaert, my heeft hy noch dit leven,&apos;t Welck in sijn handen stondt, vrywilligh weer gheghevenOm u de tydinghe van d&apos;Hertoghs droev&apos; ellendtTe brenghen, met dees Schildt, dien hy u Hoogheydt sendt.Wel FloriselSich stelden op den wegh, de Ridders souden seldenHier komen, om u kracht te proeven in mijn Hof,Vermidts sy haer den last eer souden nemen of.De Koningin moet dol zijn, soud ick vast ghelooven,Dat sy dus haeckt om u van &apos;t leven te berooven,Wat Tygers hert is dat? dat sy haer Dochters manWil maken van die gheen die u ontlijven kan:Hoe kon sy voor haer kindt bedencken doch een quaderMan, als den moorder wreed van haren eyghen Vader?O schrickelijck opset!Trompetten blasen.O ho! dit&apos;s dapper wilt,Dees komt oock om mijn Hooft, dat merck ick aen sijn Schilt,Wie is hier FloriselWat eyscht ghy vande man? ick wordt alsoo gheheeten.Sijt ghy &apos;t? dat&apos; s wonder wel, soo wil ick dat ghy weet,Dat ick ghekomen ben, om d&apos; ontrouw die ghy deedtAen GuindaysDus wil ick dat ghy tijt, plaets, wapens sult bespreken,Wanneer, waer met, en waer ghy Ridderlijck in &apos;t VeldtV selfs verdedighen derft teghen mijn gheweldt:Want al mijns Zielens wensch, en opperste begheerenIs, Hoofdeloos, of met u Hooft we&apos;erom te keeren.Want d&apos; overschoone Son, wiens Beeldenis ick voer,Die mijn ghemoedt bedwinght, als mijn sinnen roer.De pronck van dese Wer&apos;lt, de pracht van alle Vrouwen,Sal niemant, als die haer u hooft brenght, moghen trouwen,Dus moet mijns d&apos; uwe zijn, of uw&apos; s moet wesen mijn,Ick moet doch een van tween, Dood, of verwinner zijnHeer Ridder, yeder weet de grond niet vande twistenDes Koningins, daer sy hun tijdt dus om verquisten,En alsmen wel insiet de grondt van hare saeck,Soo soeckt sy tot haer schand, een nodeloose wraeck.Doch of ick onrecht had, en waer van &apos;t recht gheweken:Aen uwe schoonheyd sou soo schrick&apos;lijck veel ontbreken,Om u te paren met die Goddelijcke Maeghdt,Daer ghy de Beeldenis in uwe Schildt van draeghdt:Dat u groot onghelijck mijn onrecht schijnt te rechten.Derhalven neem ick aen, om voort met u te vechten,Op dat ick &apos;t lieve Beeld doch mach beschermen vanHet huwen teghen wil met soo wanschapen Man.De schoone schoonheydt van de moye Hovelinghen,Die acht ick maer voor windt, en tydelijcke dinghen,De schoonheydt die vergaet, en alle pronckery,Als het aen &apos;tvechten komt, brenght gansch gheen krachten by.Het voeghd de Vrouwen wel van leden schoon te wesen,Maer inde Mannen wordt grootmoedigheydt ghepresen.De deught, vermaerde lof, onsterffelijcke roem,Die schoonheydt in een Man, ick rechte schoonheydt noem,De rest is voddery. Nu dat wil ick daer laten,En sien of schoonheydt u in &apos;t vechten yet kan baten.Ten minsten my soo veel als u de leelijckheydt,Of meend ghy dat de kracht in slimme leden leyt?De strijd sal &apos;t u doen sien, komt voort, wilt u verweeren,Ick sal u dan de beck wel beter snoeren leeren.Wel aen dan, als ghy wilt, ghebruyckt dan nu u kracht. &apos;tGhevecht gheschied.GAZE V leven of u dood is nu in mijne macht:Dan keerd weer na de Vrouw, die u heeft uytghesonden,En groet haer met haer kind, waer aen ick ben verbonden,Verwittight oock met een haer, dat ick teghen alDe Ridders die sy send, dees heuscheydt bruycken sal.Dus reyst voort na haer toe: want ick heb voorghenomenAl d&apos; Helden die by my van harent weghen komen,Te zenden dus we&apos;erom, op dat sy mach verstaen,Het onghelijck, dat sy haer selfs heeft aenghedaen,Met dat sy tracht om my te brenghen om het leven,Die haer, al wat sy eyscht, wel garen soude gheven,Behalleven mijn hooft, dien eysch is al te plomp:&apos;t Staet my oock noch te vast ghenageld aende romp.Gaet, seght haer, dat ick my soo licht dat niet laet roven.Al wat ghy van my eyscht, sal ick u graegh beloven.Wtmuntend&apos; Prince, ach! ick moet bekennen, datGhy tweemael over my verwinningh hebt ghehadt.Eerst door de groote kracht, van u Manhaftigheden,En daer na door u deughd en seer beleefde zeden,Dies sweer ick, dat ick sal verbreyden om end&apos; omV Mannelijcke lof, ter plaetsen daer ick kom,Om die te weeren, die u meenen te versoecken,Op dat sy niet de reys (ghelijck ick doe) vervloecken.Wel BruneonSoo sult ghy vinden my, tot uwen dienst bereyt.Lof zy den Hemel, door wiens over groote zeghen,Mijn Soon de zeghen heeft op desen dagh ghekreghen:Gundt dat hy soo voortaen, dit bid ick u o Heer!Mach mannelijck altijdt verdedighen zijn eer.Komt laet ons binnen gaen, op dat u flaeuwe wondenSorghvuldigh worden van de Mediçijns 
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Derde Wtkomst, van d&apos;eerste Handelinghe.Agesilankomt uyt met een Schildt daerDianaop gheschilderdt is.
O Engel-g&apos;lijcke beeldt! verheven Sonne-schijn!DianeCupidoMijn hert niet ongeschendt van uwe schicht bewaren?DianaHoe teerd u schoonheyt wegh het bloeysel van mijn jeught!Ach! mijn begheerte wast, mijn hoop, mijn troost vermindert,De Dood ghenaeckt my, en mijn leven wordt verhindert,Wat sal het eynde zijn? O lieffelijcke Beeldt!Dat my mijn vryheydt uyt mijn hert en sinnen steelt,Hoe diep zijt ghy ghegrift int binnenst van mijn herte.Daer ghy een borne maeckt van alderhande smerten.O alder Maeghden roem, ick leef, en ick ben doodt,Mijn Lichaem dat is hier, mijn Ziel is in u schoot.Hoe! sou AgesilanHeeft hy CupidoosVoorwaer dat waer te vroegh, dat hoop ick nimmermeer,Ick moet hem spreken aen: wat maeckt ghy doch mijn Heer?Wat soud&apos; ick maken? ick ontmaeck my selfs met quellen,En wil mijn teghens reen met wil en weten stellen:Ick sterve, noch ick leef, ick ben, ick weet niet hoe,Ick weet nauw selven wat ick laet of wat ick doe.Dat en verstae ick niet, hoe spreeckt ghy doch soo duyster?Verstaet ghy &apos;t niet? ick sal &apos;t u breeder segghen, luyster.Ick heb DianesDies sorgh ick dat my sal, als ActionIck voel het strijden van mijn sinnen met malkand&apos;ren,En al mijn Mensch&apos;lijckheyd in beestigheydt verand&apos;ren.De oeffening, de lust, dien ick voor desen hadt,In my somtijts te Peerd te gheven op het padt,Studeren, schermen, spelen, &apos;t schuwe Wilt te jaghen,Sijn dinghen, die my nu ten eenemael mishaghen:De lust is mijn onlust, de rust mijn onrust is:Vermidts ick heb &apos;t ghesicht van mijn DianeO Neve, dat&apos;s een gril, ey set dat uyt u sinnen,Wy beyden zijn te jongh om Maeghden te beminnen,Laet ons gaen rijden met ons Honden na de Iaght,Of by &apos;tgheselschap dat met vreughden ons verwacht,Om daer u droeve druck in blijdschap te verkeeren,V sieckte is noch iongh, die isse licht te weeren.ArlangesMaer ick, ick voel de wond, int diepste van mijn hart.De wonde die ghy draeght AgesilanDat die van &apos;tlevend&apos; licht Dianae Soo was &apos;tghevaerlijck, maer nu ist een schildery,Wat weet ghy, of sy selfs ghelijck&apos;nis heeft daer by?Nu zijt ghy willens sieck, ghy beeld u selven inneEen ding, ick weet niet wat, een sinneloose minne,Die snel begint, en als ghy die met reen weerstaet,Soo haestigh als sy komt, oock wederom vergaet.O Neve, swijght daer van, (ghy singht als voor een doven)Soo veer ghy my mijn lust, en leven niet wilt roven,Wel, hebt ghy soo &apos;tvergift des mins ghesopen in,Dat ghy onmog&apos;lijck die kond brenghen uyt u sin,Wat staet ghy langher hier om u verdriet te peysen,Komt, laet ons na haer toe in alder yle reysen,En trachten voor u sieckt, de hulpe van haer handTe kryghen, om alsoo te lesschen uwen brand,Die daeg&apos;lijcx groeyen sal; want hier op moet ghy passen,Die &apos;tvyer van doen is, moet het soecken inder assen.ArlangesMaer dese sake most seer vreemd zijn aengheleght,Ghy weet wel dat sy in een Toren is besloten,Daer alle Mannen voor hun hoofden moeten stoten,Want niemand komter in, dus weet ick weynigh raetsOm haer te spreken aen op sulcken vasten plaets.Soo daer de Son inkomt, soo komen wy daer mede.Wy beyden zijn noch jongh, wy sullen ons verkledenIn Vrouwelijck ghewaed, en gheven ons dan aenVoor Vrouwen, want de Baerd en sal ons niet verraen.Wy sullen onse dienst SidoniaEn wat tot uwe sieckt bequaemst is, voort bespieden.O Neve! wat een vreughd ghevoel ick door u raed!Ick bid u, dat ghy my u handen kussen laet:&apos;t Schijnt dat de liefd een Mensch syn wetenschap doet krencken,Want sulcken goeden raed en kond ick noyt bedencken.Maer als wy komen daer, dus in een Vrouwen schijn,Seght, van wat Hand-werck salmen seggen dat wy zijn.Wy sullen segghen dat wy zijn Instrumentisten,Dat&apos; s waer, dat is een dingh daer ick noch noyt op gisten,En dat wy Susters zijn, die van jonghs aen MusijckEn spelen leerden in SarmatienNu, hoorende van haer vermaerde loflijckheden,Soo docht ons, konden wy ons diensten niet besteden,Op aenghenamer plaets, als by de schoonste Maeght,Daer men de Wereldt door soo grooten roem van draeght,En setten haer heel hoogh, soo salmen welkom wesen,Want vrouwen inder daed zijn gaeren wat ghepresen.Dat &apos;s treffelijck bedacht, nu laet ons inder ylNu schicken op de reys, noch dese nacht, terwijlEen yeder op het soetst is van sijn slaep gheleghen,Op dat ons gheen belet op onse reys bejeghen,En ons Iuweelen, of soo veer wy anders watMet konnen krijghen van ons alderkleynste schatWegh draghen, en als wy zijn veer ghenoegh gheloopen,Dan tellen voor ons tween, en Vrouwen kleeren koopen.En reysen metter haest recht na GuindayeWat my belanght, vaert voort, want ick u wille doe.Maer Neef, wy moesten eerst een seker voet beramen,Hoe men sich houden sal in &apos;t noemen onser namen.GarayeDaraydeKomt laet ons varen voogt, soo raeckt ghy uyt de pijn.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Eerste Handel, vierde Wtkomst.Sidonia, BruneonGaze
WAerBruneon der Gazen KoningDien ick ghesonden had om Florisel O Koningh! soo ghy komt, en brenght met u het hooftVan die, die my mijn eer, en oock mijn herte rooft,Wat sal ick dan bestaen? als datelijck te sterven,En soo een ruste voor mijn banghe Ziel verwerven,Want leven kan ick niet, als ick syn by zijn mis,En leven wil ick niet, als hy ghestorven is:Hoe tommeld nu de wraeck, verselschapt met de Minne,Sich door de ruyme loop van mijn verwarde sinnen,De liefde wil dat ick uyt liefd&apos; hem minnen sal,De wraeck dat ick hem breng op &apos;t spoedighste ten val,O wreede mart&apos;lery!GAZE. Die door u schoonheydts kracht een yeder kond verwinnen,Ick wensch u veel ghelucx, en brengh u hier een brief,Die u op &apos;t spedighst te door-lesen doch ghelief.Doorluchtighe Princes, juyst, even als DianeIck meen, het Hemels licht, de liefdeloose Mane.De wateren des Zees verminderd en vermeerd,Na dat sy wast, of om EndimionAlsoo, ghelooft dat u Diane En vande hooghe Go&apos;on uytdruckelijck verkoren,Om te vermeerderen der Griecxscher Princen lof,En d&apos;ander Helden al den roem te nemen of.Ick ben met FloriselEn heb daer tot mijn schaed gheproeft sijn dapperheden,Maer weest voorseker, dat sijn kracht en kloeck beleydIn &apos;t minste niet en wijckt u Dochters schoonicheyd:En by sijn kloeckheyd (daer de sterckste voor u moet wijcken)Is sijn beleeftheyd wel met re&apos;en te vergelijcken,Waer door hy u myn Hooft, noch staende op myn HalsToesend, in plaets van &apos;t sijn, tot uwen dienst in als.Dit is myn last, Me-vrouw, waer uyt ghy kond afmeten,Hoe veer ghy u, in u voornemen hebt vergeten,Want ghy op niemands kracht betrouwen mooght voortaen,Nu ick sijn kracht met kracht niet konde tegen-staen,Dus staeckt u opset, en beveeld de Hooge GodenDe wrake van u saeck, vervolghens hun gheboden.Sidonia breeckt den brief op, en leest dien overluyt.
MEVrou ick wensch dat ghy so veel genucht geniet,Als ghy u Florisel wenscht ong&apos;luck en verdriet.Ghy tracht met onrecht my te brengen om het leven,Waertoe u vande Go&apos;on geen macht en is ghegeven,Ick sal het oock so langh beschermen als ick kan,Om voor ons Dochter metter tydt een beter ManTe soecken, als ghy soeckt, den Moorder van haer Vader,De Duyvel vander Hel beschickten haer nauw quader.Bedenckt u, offer gheen bequamer beker waerOp hare Bruylofts feest, als &apos;tDoodshooft van haer Vaer:Maer d&apos;Hemel sal my wel voor uwe list behoeden,En ondertusschen staekt u wreede wraeck te voeden.V Vriend in Vyands schijn Florisel van Niquee
Wee my bedroefde Vrou, en is dan voor de wraeckDe deur ghesloten? dat &apos;s een al te droeven saeck,O Goden! hebt ghy dan de schat-kist uwer gavenAlleenigh inde Borst van FloriselOnwinnelijck van kracht, beleefd, aensienlijck, schoon,Wat is oyt Heerlickers geschapen in u Throon?O valsch hooghdragendheyd, die my so seer doet slovenOm hem, die &apos;k so bemin, van &apos;t leven te beroven!Hoe parst ghy my so seer? hoe pynighd ghy een Vrouw!Wiens hart schier splyt van een, en barst van loutre rouw,Myn droeve krop is vol, de lauwe tranen kloppenVast aen de deuren van myns ooghens hooghste toppen:Hay! bracker tranen drang, barst uyt mijn droeve borst,Myn wanghen, nu wel aen, versadight voort u dorst,Met glibberich geschijn van tranen, die vast vlietenWt mijn bedroefde krop, en voor mijn ooghjes schieten.Ha Zuyde wind! die na ConstantinopelStaet stil, aensiet den druck die dus myn Ziele kruyst,Staet stil, en breeckt u vaert, wilt doch een weynigh beyden,En wilt myn klachten en myn suchten met u leyden,Dan stortse schichtigh uyt voor Florisel En draeghd hem al myn smart en al myn lyden voor,Seght dat syn liefd my brand, en dat sijn valsch ontrouweMy aenhitst tot de wraeck, en sult myn hart in rouwe.Ach soete Koningin! hoe queld ghy u so seer,Om wraeck te nemen weer van u gekreuckte eer?&apos;t Welck u ondoenlyck is, wy moeten ons doch voeghen,Na &apos;tgeen den Hemel wenscht, en na der Go&apos;on ghenoeghen,Of spiegheldt u aen my, die na u wil en wet,Mijn selven int ghevaer mijns levens heb gheset,Verhopende daer door u vyand te doen sterven,En soo u Dochter en u gonste te verwerven:Maer&apos;tnydigh ongheluck heeft my gheweerd daer van,Hoe wel ick niet al heel mistrouwe noch daer an:Dan wyl ick heb gemist de Dochter, dien ick sochte,Dat ick de Moeder in haer plaets verwerven moghte,Ick wenschte anders niet, tot weerloon van het gheenDat ick ghedaen heb, om u gonst te doen alleen.Meynd ghy dan Koning, dat SidonjaDie immer breken sal haer eens ghegheven Trouwe,Om dat sy om haer eer, gansch teghen haren danck,Wenscht FloriselO neen! al haet ick hem, ick min hem oock met eenen,Derhalven hoeft ghy sulcx int minste niet te meenen,Dus biedt u Offer aen, O Koning, segh ick dy,Een diese liever is, en dienstiger als my.O ondanckbare Mensch! heb ick mijn lieve levenDan daerom int ghevaer tot uwen dienst begheven,Dat ghy my dus onthaeld? Ick sweer u by den Al,Dat u onheusheyd u noch dapper rouwen sal.De Goden gunnen my het gheen hun sal behaghen,En ondertusschen slijt ick al myn tijdt met klaghen,
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Tusschen-spel.Neel Snaversnel. Ian Soetekauw.
SVLjEIa, ja Moer ja, ich sel uyt vrijennSpeel op eenSteekt jou de slaep noch in d&apos;oogenSo mijn Vrijer, wat dats een langhst, reckt jou nou noch een ryfjen uyt.Ackermenten! hoe word ick hier van een oud Wyf ebruyt.Nou hoor hier, myn Heer vannHoe na mien jy metter tijd soo al mijn moy goetje te pluysen?Soo wat by den haerd te zitten, ien Appeltje te braen?De straten met aersbillen te stroyen, soo wat op en neer te gaen?En ick sou you besorghen met jou leghe lijf?Neen vaer dat gat en boorje niet, gaetme uytsien om ien wijf,Die jou de kost te veuren windt, wat dense drooghe kluyver.Ia Moer, ick wou wel dat icker ien had, om ien stuyver. Gaet uyt vrijen Kijnt, so krygh jy er wel ien metter haest.Maer t&apos; isser soo niet in te werpen, als ien bal in ien venster, dat ist quaetst,De Meysjes benne nou soo keurigh, en soo licht as Hop,Ick hebber ien reys ien evryd, dat speult my noch om in myn kop.Ick had de Meyd soo lief (Moertje gy meught my wel geloven)Dattet niet te seggen en is, mijn hart branden in my as ien oven,En dat mier is, haer Speulnoot sey, slaet die knecht voor al niet of,Iy siet hem maer van buyten an, hy is van gien gemiene stof,Hy kan leven nae syn wil, het is ien man die over al as een vorst leeft,En &apos;tis aen syn neus wel te sien dat hy een excelente worst heeft.Ommers Moertje de Meyd mocht my op &apos;t lest te elementigh lijen:En doen ick dat sagh, begon ick haer met woortjes uyt de Bykorf te vryen:Myn suyckertje, seyd ick, myn stroop, myn heuning, myn rijsenbryHoe tommeld my mijn hart, as ick jou sta en vry!Nu kiest my tot jou lief, jy sult sien dat ick jou altijd op jou gemack dien,Wat staeje soetertje, spreeckt een hard woord, en seght backstien.Ommers moertjen, &apos;thoog woort quammer opt lest uyt, sy nam &apos;t an,Dat sy mijn wijf wesen sou, en ick haer wettelijcke trouwde man:Daer gafse my de hand op, maer nu ick haer liefde gheplaetst heb in mijn hart,Brengtse my de Trouw weer, en ick heb een glad ael by de start,En daerom wil ick niet meer uyt vrijen, nou ick die valsheyt merck,Trouwen in &apos;thoy is moy, maer inde kerck is eeuwigh werck,Sy sullen aen mijn anghel niet meer komen bijten,Hebbense die knepen in heur gat, sy mogense wel uyt-schijten.Wel wat duncktje van dat Meysje, dat haer altemets int Venster vlijdt?Wt mijn schuyt, jy bederft mijn vracht, dat&apos;s al me een veugel die de korf an stucken bijdt,Die gaet so dray-eersen, besietse eens te deghen,Hadse een beusem in &apos;t gat, sy sou de straet wel veghen.Iy begeerd al te veul keurs, my dunckt, Ian datje te nauw siet.Neen Moer, de keurs most uyt, of ick wilse niet.Wat dunckt jou van Trijn Appelmongts, jou Nichts Susters after-susterling?Ia kon ick die krijgen! dat was noch een ander ding,Maer die is te kostelijck, te rijck, te moy int habijt,Of ick daerom loop of niet, dat acht ick niet een Mijt,Want de Meysjes zijn huyensdaeghs soo op het goet versot,Dat, al is de Vrijer geck, broets, wurmstekig, ja half verrot,Droncken, onguer, of meer een grijns gelijck als een mensch,Het hy maer goed, hy sal een Vryster krijghen nae syn wensch.Iy vind oock Vrysters van een aer natuer, se binnen allegaer niet ghelijck,Ty jy om dat Meysjen uyt, al benje juyst niet soo rijck,Iy bent een fray Iongman, treed ien reys lustigh over jou koten,Wat soo! schijt, niet een ey, an jou goed selse heur niet stoten,De meysjes willen doch bedrogen wesen, al schynese wat schrander,En als het doch moet wesen, alsoo goedt dat jyse bedrieght als ien ander.Dat&apos;s versecker, ick bender oock niet ien hayr te goet toe,Kon icker aers toe komen, maer raed my wat ick doe.Hier op moet je letten, de Meysjes benne seer garen ghepresen,Daerom moet jy in dat stuck voor al niet suymigh wesen,Seght datse schoonder als schoon is, en dat jy uyt haer deughdVan dat jy haer eerst kond, gheschept hebt al iou vreughd.Al is heur hayr bruyn, segh jy dat het gheel is,En dat gien Instrument te ghelijcken by &apos;tgeluyd van haer keel is.Prijst haer manieren, haer wesen, en haer bruyne ooghen,De meysjes hooren &apos;t garen, al is het half ghelogen.Maer souse niet verstaen, dat ick met haer quam gecken?O neen, sy sel die snaer noch wel een toontjen hooger trecken,En deyncken ben ick soo schoon niet, dit is niet-te-minEen teycken van groote liefde, dat ick soo schoon ben in syn sin:Want men sagh noyt lief leelick, so &apos;t oude spreeckword seyd.Wel, seker Moer, dat hebje wel over eleyd,Iy bint voor gien ien gat evangen, heb ick nu wel vernomen,S&apos;is een oud Soldaet kyeren, s&apos;is met de Prins over de Maes ekomen.Maer Moertje! hoe ken jy &apos;t alle-gaer versinnen?Daer hoord noch al mier toe, ick sal noch ierst beginnen,Iy moet iou ierst hiel stemmigh en wijslick houwen,En alle malle praet, en wuffe grillen schouwen,So lang tot sy gelooft dat jy so deughd&apos;lijck als de deughd self bentEn dan daer na, as jy haer liefde bekendVoor goed, vast, bondigh en oprecht,Dan kan&apos;t niet schaan, dat jy t&apos; met malligheyd oock eens aenleght,So salse deyncken, dat&apos; s een man, trots yemand inde Stadt,Hy kan leven so hy wil, &apos;t is een Giest in syn gat.Dat&apos; s oock geen valsche raed, die sal ick al me volgen moeten.Laet ick nu een reys sien, hoe jy de Meyd kond groeten,Of jy al me Bese los manosDat kan ick uyt een eeckje, dat doe ick doorgaens.Nou laet ien reys kijcken, moy recht op jou lijf as een man,Ghenomen dat ick de Vrijster was, nu kom ereys an.Bonjour Iuffrouw Trijn Appelmongts, hoe ist met u gelegen?Voorwaer mijn hart dat springht van vreughd om dat ick iou bejeghen,Och! segt mijn Engeltje, mijn struyf, mijn pap, mijn bry,Sal &apos;t noch niet haeft wesen? hebje gien sin in my,Wel, wel Ian Soetekauw, dat heb ick noyt aen u bevonden,Ia, ja Moer, stille waters hebben diepe gronden.Ick weet met de Meysjes om te gaen, as een Krijghsman met syn Deghen,Het moet al wat stuers wesen, dat ick met mijn schoonheyd, of mijn welsprekendheyd niet kan beweghen.Trouwen jy keund het net, &apos;t is wongder hoe jy &apos;t versierd,Heb jy ten Hove geweest, datje dus Hoflick bent gemanierd?Iy ben een aertigh baesje, jy bent ien giestigh gasje,Iy keunt met jou backes speelen, as een Guychelaer met sijn tasje,Iy hoord uyt schilderd te wesen al soume jou in ien pottaerd afdrucken.Praet jy wat heen Moer, het sal met my noch wel lucken.Wel, nou myn vaer, siet datje alle dingen wel uytrecht,En gaet uyt vryen, selje? so moytjes as ien knecht,Ick ga na huys toe, daer ick jou komst verwacht.En ick ga uyt vrijen, wel adieu Moer, goeden nacht.Die besuckte oude teef, het heur so lang met praten vergheten,Dat ick gien tyd ehad heb, om myn koeck voort op te etenKijck broers, om so ien koeck tiennEn daerom hiet ick onder de miente-man Ian Soetekauw,Doch hier is noch ien Soetert (so ick hoor inde stadt)Wist ick waer hy was, ick ging by hem, en dielden hem oock wat,&apos;t Is ien man as murgh, die met ien Ciceronische welsprekentheytEn een trony van twaelf schellinghen al syn saken beleydt,Het moet een kijnts kijnt van Teuthobocus syn, loof ick voorwaer,Wangt het iene oogh staet hem veel hooger as &apos;t aer,Nu, ick sou myn tyd wel verpraten, en ick moet na de Meyd,Die mien ick het noch tavond te setten op haer Ziel en saligheyd.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Tweede Handelinge, Eerste Uytcomst.Daryde. Garaie,als Amasonen gekleed, met Instrumenten in d&apos;hand,Sidonia, Lardenie Diane, Cleophile.
WELYet anders oordelen dan dat wy Iuffers waren?Voorwaer de kleederen die staen u om het lyf.Of sy geschilderdt zijn, so net, so schoon, so styf.Maer uveel netter Nicht, en had ghy oock u wesenNiet met een masck bedeckt, ick was in duysent vresen,Dat d&apos;een ofd&apos; ander u had op de wegh gheschaeckt,Want ick noyt Iuffrou sagh in schoonheyd so volmaeckt,Dat (soo ick u niet kon) ick sou op u verlieven:Maer lieve Nicht, wat ist? ghy kond my niet gherieven.Ja, tuylen kond ghy wel, dan nu, dat laet ick daer.Dit is DianaeAlhier is my berecht, dat d&apos; Ed&apos;le KoninginneKomt alle nachten doen de klachten van haer minnie.Hier soud ick syn ghesind soo lang te blijven, totDe Moeder van mijn Lief komt kijcken uyt het Slot.Wat my belangt, ick ben daer seer wel in te vreden:Wy hebben doch ghesien de meeste frayighedenDie inde Stad en &apos;tHof voor hands te vinden zijn,Dus soo u wille is, alsoo is oock de mijn.Luyster, ick hoor gherucht, hier (ducht ick) sal sy komen.Komt schuylen wy soo lang wat onder dese bomen. Sidoniauyt het venster Ha bulderende Zee! op wiens ghekrulde hoofdGhevlucht is, die my heeft in mijn eer en vreughd ontroofd,Ha winden! door wiens kracht de Zeylen zijn gheboghen,Die FloriselStaeckt doch u snelle vlucht, ey weest een weynigh stil,En hoord eens wat ick met mijn klaghen seggen wil.O FloriselMet uwe schoonheyds glans, en suycker-soete woorden.Hier hebben wy met vreughd en alderleye lustMalkander duysend-mael ghelief lockt en ghekust:Waer van de bleecke Maen, en dese groene baren(Hier swevend om het Slot) alleen ghetuyghen waren:Hier swoert ghy dat u Trouw sou eeuwigh blijven staen,Soo langh den Hemel sou op sijne Polen gaen,En wenschten soo ghy die oyt uyt u sinnen zetten,Dat u de Blicxem en de Donder moght verpletten.O FloriselEn maeckt u Boele van u Echt getroude Vrouw!Ach! als ick overdenck ons eerste soetigheden,Die nu veranderd zijn (gansch teghen alle reden)In sulcken bitterheyd, so barst en splijt mijn hart,Soo dompel ick mijn Ziel in duldeloose smart.Ach! of ick eenmael doch moght een van tween ghenieten,V Liefde, of de Dood, het end van mijn verdrieten,Soo was ick wat gherust, nu legh ick vast en gaep.Ach! kond ick doch mijn rouw vergheten door de slaep.Voorwaer SidoniaMijn Oom had haer soo niet behooren te verachten.Nu komt GarayeEn spelen tot haer lust een Deuntjen met ons tween.Ick ben te vreen, gaet voor, en laet ons onder &apos;t spelenTot u DianaesDARAIDE ende GARAIE Singhen en spelen, 
HAD ick duysend ysere tonghen,Schoon van stof,Die al te samen queelden en songhenTot den lofVan Diaen, die de MaenVeer in glans en pracht te boven gaenMet haer ghelaet,Schoone Vrouw, ach! ick souwU waerdy noch gheensins beelden uytMet mijn gheluydt. 2.U Haertjens krullen, krul op krul te samenDeur malkaer,Die in glans het geele Goud beschamenGantsch, en gaer,&apos;t Voorhooft net, braef ghesetHoogh en breed, soo effen door en doorAls blanck yvoor.&apos;t Welck de tijdt, aerdigh mijd,En met rimpels nimmermeer beslaetDat schoon çieraet. 3.Als twee Sterren teyst&apos;ren u ooghjes,O Diaen,Daer twee Wijn-brauwen, als bruyne booghjes,Rondom staen,Door wiens glans,, ghy de MansTot het diepste van het herte wond,En maeckt ghesond,&apos;k Acht de min, woond daer inIae dat selfs Cupido schiet sijn schichtDoor u gesicht. 4.&apos;t Roos-roode mondtjen omcingelt met lippenVan Corael,Daer u den aessem so traegh uyt komt slippen&apos;t Elcken mael,Dat het schynd,, datse pyndOm te blyven in het schoon ghebouw,Van haer Iuffrouw,En daer niet, eer uyt schietOfse styght myn suyvere Godin,Ten neus weer in. 5&apos;t Halsjen heeft selver Natura doen çieren,Daer het blauwVan schoone Aderen door komt te swierenBlanck en flauw,Of het waer,, Een pylaerVan Albaster, Peerl, Yvoor of snee,Sacht en gedwee.Dus besneen,, Syn u le&apos;en,Vol çieraets, vol alle geestigheen,Van top tot teen.Sidoniakomt uyt
Wat lieffelijcker stem heb ick terstond ghehoord,Die my, mijn Ziele heeft tot soete vreughd bekoord?Wel Iuffrouwen, zijt ghy &apos;t, die als twee vreemdelinghenMy hebt soo seer vermaeckt met spelen en met singhen?Waer komt ghy doch van daen? of werwaerts denckt ghy heenDus schoon, en vreemd ghekleed te reysen met u tween?Eerwaerde Koningin, wiens lof toch alle daghen,Door d&apos;heele Wereld word met groote roem ghedragen,Wy wenschen u gheluck, heyl, voorspoed, en geneughdEn wat ghy wyders vande Goden wenschen meughd.Wat uwe vraegh belanght, den antwoord sult ghy hooren.Wy zijn ghesusters uyt SalmatienVan jonghs gheoeffend in het spelen en Musijck,Waer uyt wy onse lust beyd schiepen te ghelijck.En hebbende ghehoord soo vande loflijckhedenVan u, mijn Vrouw, als van u Dochters brave zeden,So hebben wy ghedacht, dat onse dienstbaerheydKon op gheen beter plaets, als hier zijn aengheleyd:Dies komen wy mijn Vrouw ons beyder dienst aenbieden,Soo veer &apos;t magh met de wil uws Majesteyts gheschieden.Ghy zyt seer wellekom, en ick verseker u,Dat ghy u lust en rust in &apos;t Hof sult vinden nu,Vermidts mijn Dochter oock dees loffelijcke konsteHeeft van haer kintsheyd af ghedraghen groote gonste,En ick bedanck u seer, dat ghy soo veer van daenGekomen zijt, om ons u dienst te bieden aen.V deughden wijd-vermaerd, u schoonheyd uytghenomen,Bedwinght de braefste van de Wereld hier te komen,Wt lust om u te sien, wat wonder ift, dat wy(V biedend&apos; onse dienst) ons voeghen oock daer by?Ghy zijt beleefd en heusch, hoe noemt men u doch beyde?Garaide DareideBeyd willigh t&apos;uwen dienst.Lardenie wDus haestigh? waend ghy hier dus vroegh te zijn alleen?Ontschuldight my, me Vrouw, ick had u niet vernomen.Wel hoe? wat&apos; s dit? zijt ghy van d&apos; Hemel af-ghekomen?Dat ghy sulck Hemelsch schoon gheselschap met u voert?Of ghy in &apos;t erenst spreeckt, dan of ghy met my boert,Weet ick niet Hertogin, maer segh dat dees IuffrouwenDen wijsten sijn verstand, wel licht begoch&apos;len souwen,Soo met haer spel en sangh, als schoonheyd van ghelaet!Dat boven alle vreughd van dese Wereld gaet.Ick sal &apos;t u Dochter aen gaen dienen, ondertussenMoet ick haer alle beyd tot wellekomst eens kussen,Gespeeltjens wellekom, wiens seldschap ick begeer.En wy bedancken u voor uwe heusheydt seer.Iuffrouwen blijft wat hier, ick sal stracx wederkeeren.Seer qualick kan men u gheselschap hier ontbeeren,Dan so ghy, als ghy quaemt, DianeMet groot verlangen soud ghy van ons zijn verwacht.Wel aen, ick ga en meen, haer voort met my te leyden.Wy sullen hier met smart u wederkomst verbeyden.Iuffrouwen is u op u reys niet vremts ontmoet?Verhaeld ons daer wat van, het kouten valt seer soet.Niet anders Koningin, als dat van alle zijdenOns moeten Ridders, die nae FloriselOm u te wreecken weer van u gheleden hoon,En dan u Dochter weer te krijghen tot haer loon. Dianauyt. Ay my! wat zilver-Bergh verthoond sich voor myn ooghen?Mijn flauwe Gheest verdwijnt, myn Ziel is opghetoghen,Wat schoonheyd ist, dien ick hier in een Maeght bevin?&apos;t En schijnt gheen Mensche, maer veel eerder een Goddin.DiaenVoorwaer het gheen ghy brenght zijn geen gheringe saken,En Moeder ick en weet niet hoe &apos;k in al mijn levenV danckbaerheyd ghenoegh sal voor u sorghe gheven.Wy groeten u Princes,Dien ick de PhoenixGhy eert my al te veel, staet op en laet dat rusten,En voeghd u by ons t&apos; seet tot onser aller lusten.My dunckt u hand is koud, u aengesicht is bleeck,V verwe die versterft, hoe ist? sijt ghy soo weeck,Sy antwoord niet een woord, dit kan ick niet versinnen,GarayeWord sy oock dickwils met dit lijden dus gequeldt?O neen mijn Vrouw, ick sach haer noyt aldus ghesteld,Ick sal ons inder yl wat water loopen halen.Ach! sou mijn hooghe vreughd soo yligh neder-dalen.O Goden! sou dan wel mijn teghenwoordigheydEen oorsaeck wesen van dit nieuw gesproten leyd?Ach! sal ick op dien dagh, doen ick haer gingh verkiesen:Voor myn Met-ghesellin, haer wederom verliesen?Dat hoop ick nimmermeer.Vergheeft my doch DiaenDen arbeyd dien ick u, helaes heb aenghedaenTot mijnder eerster komst, vermidts mijn bangighedenHerkomen van &apos;t ghesicht van uwe schoone leden.O ciersel van de Wereld! u glans had my onsteldt,Ghelijck de blonde Son de sachte Sneeuw versmelt.V schoone schoonheyd, wiens volmaecktheyd onbegrijp&apos;lijck,En onverhaelber is, besagh ick al te rijp&apos;lijck,Dat heeft mijn kracht ontkracht, dat heeft mijn Ziel ontsield,Dat voor den Altaer van u deftigheden knield.Vriendinne ghy zijt selfs, soo loffelijck van gaven,Die de Natura heeft in uwe Ziel begraven,Dat ick noyt Mensche sagh soo treffelijck vercierdMet schoonheyd onghemeen, en deftigh ghemanierd.V leden munten uyt van boven tot beneden,Hoe kond ghy u dan noch verwonderen met reden,Soo om mijn schoonheyds wil (soo groot niet als ghy waend)Dat ghy derhalven soud onstellen u ghedaendt?Nu Iuffrouwen, mijn tijd is (schijnt &apos;t wel) overleden,Derhalven moet ick weer nae mijn Palleys toe treden,Houdt u hier wat by een, vermaeckt u soete jeughd,Met spel, met praedt, met sangh, en alderhande vreughd.Wy wenschen u go&apos;en dagh, en dancken met eerbieden,V, voor de gonsten die ons in u Hof gheschieden.Ach liefste Suster! hoe was ick met druck bevanghenDoen ick verbleecken sagh u purper-roode wanghen!Ick was mijn selvers niet, soo seer was ick verbaest,Noch dunckt my dat u druck my door de leden aest,Ey steld u doch gherust, en wilt u hart vermaken,Want dat is &apos;tghene daer wy hier alleen na haecken.Me Vrouwe ghy verbaest my door de groote gonst,Die ghy aen my betoond, vermidts ick raed noch konstWeet om u te voldoen.Ach wilt daer voor niet vresen,Ghy sult my wel voldoen, soo ghy wilt vrolijck wesen.DaraydeDoen ghy stracx van u self in die beswijmlingh laeght?My docht, Me Vrouw, dat ick een sachte dood sagh komen,Waer door ick met een vreughd wierd yligh opghenomen.Dat kan ick niet verstaen,De dood, (tot &apos;s menschen leet,Heeft met de beeldenis uws schoonheyds sich bekleed,Waer me sy sterven doet die yverigh aenschouwenV Hemelsche ghesicht, o PhoenixDerhalven heeft Me vrouw het seer wel overleyd,Dat sy de Ridders &apos;t sien van haer ghesicht ontseyd:&apos;t Welck onghetwyfeld haer sou tot de Dood ghedyen,Dewijl de Maeghden selfs hierom dus moeten lyen. Trompetten blasenSidoniaen CleophileSiet Dochterken, hier komt de trotsche KoninginCleofileOns doende dese eer, van ons in onse hoecken,Soo verre van haer Landt uyt liefden te besoecken.Groot-machtigh Koningin, ick heet u wellekom,Hoe sal ick dese gonst verghelden doch we&apos;erom?Wtmuntende Princes, cieraet van onse tijen,O schoonheyds hooghste pronck, al VenusDie vande Wereld zijt het cierlijckste cieraet,Waer op Natura selfs een voet te hoogher gaet.Hoe seer ben ick verheughd, dat d&apos; Hemel wou gedoghenDat ick u schoonheyds glans mocht sien met dese ooghen!O Zeyl-steen! die het hart der Mannen niet alleen,Gheweldigh na u treckt, maer van een yeder een,De Goden hebben u, dewijl het hun behaeghdenGheschapen tot de roem, en kroon van alle Maeghden,Hoe seer ben ick verblijd, dat ick hier by u ben,Van wiens gheselschap ick mijn selfs nau weerdigh ken.O wel-berede Vrouw, vol alle loflijckheden!Wt wiens beleefde mondt, een stroom van brave redenTe vloeyen schijnt, ick ben den lof int minst niet waerd,Die ghy my gheeft alleen, door u beleefden aerd,Om te betoonen dat in yemandt te verheffenMet woorden schoon gepronckt, ghy elck kond overtreffen:Hoewel ick het nochtans voor groote gonsten houwDat dese heuscheydt daeld van sulcken grooten Vrouw.Neen Goddelijcke Maeghd, al had ick duysend tonghenDie al tot uwen lof, en roem ghestadigh songhen,Noch sou &apos;k in minste niet volkomen beelden afDe schoonheyd die Natuer u schoone Lichaem gaf.Ey lieve, laet ons doch die reden varen laten,Komt, sit een weynigh neer, laet ons wat anders praten.Ghesusters komt wat by, en laet ons het ghequeelEens hooren van u Luyt, u Cijter, en u keel.Alst wy &apos;t gheselschap daer yets moghen met vernoegen,Wy sullen garen ons naer uwen wille voeghen.DARAIDE ende GARAIE Singhen en spelen, 
O Ghy Hooge Go&apos;on!Daeld nu hier benedenWt u blauwe Throon,Vol van vrolijckheden.Daeldt, verlaet u weeld, Vlucht uyt u ghebouwen,Om dit lieve Beeld Nechtigh aen te schouwen,Wiens schoonheyd onghemeen,Soo van lijf als le&apos;en,V terstondt verbasen souw,Soo dat ghy met een Segghen soud door re&apos;en,Is dit Beeld een aerdsche Vrouw?Soo laet den Hemel rustenMet haer verweende luften,Dese lust gaet boven al,Wy sullen nae vermoghen,Trachten ende poghenHier te blijven in dit Dal. 2. Om heur Hayren blond,Om haer gitte Ooghen,Schoon vercierd in &apos;t rondMet twee kleyne Boghen,Om haer lieve Mond,Daer de soetste douwen,Die den Hemel gondHare lust-hof houwen,Om haer ronden HalsDie veel blancker alsHaghel is of schoon Yvoor,Om haer braef ghelaet,Daer de wellust staetIn gheschilderd door en door,Yverigh aen te schouwen,Soud ghy u hier houwenEn den Hemel laten staen,Want ghy soud vertrouwenDat dese vreughden souwen&apos;s Hemels vreughd te boven gaen. 3. Schoone Koningin!Voedsel van mijn klachten!Borne van mijn Min!Spijs van mịjn ghedachten!Dien ick heb soo seerIn mijn hart verheven,Sult ghy mij niet weerLoon van Minne ghevenMijn getrouwigheyd,&apos;t Vwen dienst bereydHebt ghy langh ghenoegh ghesien,Sleutel van mijn rou,Mach my: (o mijn Vrouw,)Gantsch gheen vreughd van u gheschien?Sal ick dan in ellendenKlag&apos;lijck moeten enden&apos;t Soetste van mijn jonghe Ieughd?Schoone wilt u beraden,Gunnende my ghenade,En mijn wel-verdiende vreughd. Voorwaer Me-Vrouw DiaenSeght doch, van waer hebt ghy dees Iuffrouwen dus kunstighGheoeffend in het spel, en Hemelsch soet gesangh?&apos;t Verdroot my nau, al hoord&apos; ick &apos;t al myn leven lang.Soo veer &apos;t den Koningin gelieft haer af te vraghen,Sy sal den antwoord met beleefdheyd met haer draghen.Iuffrouwen (dat ick niet met vraghen ga te wijd)Seght my doch in wat Landt dat ghy gheboren zijt.Beroemde Koningin, uytmuntend in de reden,Soo wel als inden glans van wel-ghemaeckte leden,Wy zijn ghekomen uyt het Koningh-rijcke vanSarmatenWaer na mijn Suster had by namen groot verlangen,En met een gunstigh oogh heeft sy ons beyd ontfanghen,Hier heeft myn suster sterck haers schoonheyds glans belonckt,Het welck haer flauwe borst heeft met haer min ontfonckt,Ia soo, dat het haer heeft sinnen gantsch gheplonderd,Waer van ick dapper met den eersten was verwonderd.Maer Koninginne, die van d&apos;Hemel schijnt ghedaeld,In wien Natura heeft volkomen afghemaeldHaer gaven, rijck en groot, soo in bevallighedenVan wesen, van ghelaet, en treffelijcke zeden,Als in de kennis van d&apos; onschatb&apos;re witte deughd,Ick voel de selfde sieckt oock in mijn ionghe Ieughd.Voorwaer dat&apos; s wel wat vreemds, dat Iuffers op Iuffrouwen,Gantsch teghen haer Natuer en aerd verlieven souwen.Haer Suster is oock soo, Me-Vrouw dit&apos; s haeren aerdDie op my is verliefd, ghelijck sy selfs verklaerd.Och wilden my de Go&apos;on soo grooten gonst betoonen,Dat sy soo willigh was om steets by my te woonen,Gelijck haer Suster blijft, uyt liefd&apos; by u, Me-Vrouw!Ghelooft dat ick gheen grooter vreughde wenschen souw.Soo veer &apos;t u dan Princes gelieft haer my te schencken,Geen aengenamer gaef kond ghy voor my bedencken.Dewyl &apos;t vertrecken haer (Me-Vrou) is aenghenaem,En sy, tot u vermaeck, u dunckt soo seer bequaem,Dat my u Majesteyt selfs heeft om haer ghebeden,Hoe kan ick Koningin haer weyg&apos;ren u met reden?Dus of ick haer schoon nood verlate om haer konst,Begeer ick niet te min, tot teycken vande gonstDien ick me-Vrouw toe-draegh, haer willigt t&apos;over-dragen,Om uwe Majesteyt daer mede te behaghen:Me-Vrouw die neemse met, en sooder wijders yetIn mijne macht bestaet, &apos;t is al tot u ghebiedt.Ick danck u heuscheyd seer, en sweer u by mijn Kroonen,Dat ick u dese dienst dryvuldigh sal beloonen.Wel Edele Iuffrou, u neem ick nu voortaen,(Met wil vande Princes) dan in mijn diensten aen.Liefwaerde Koningin, uyt Liefd sal ick u dienen,Soo langh den Hemel my het leven sal verlienen.Me-vrouw alst u beliefd, de Maeltijd is ghereedt.Kom, gaen wy dan te saem, &apos;t is tijd datmen wat eet.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Tusschen-spel. Tvveede Wtkomst:Ian Soetekauw, Tryn Appelmongts, Griet Hang-lip
ICKIy weet myn boodschap wel, deynck ick, ick sel uyt vrijen gaen tavondNa die moye, dicke, vette, bolle, gryse, grawe, bonte, blawe meydDaer mijn Moer my huyen ochtent van het eseyd,Ich heb myn paeske pronck aen etrocken, met ien rampuyt an myn Sleuyer,Ia wel wat dunckt jou kyere, hoe sel ickt aenlegghen as icker heen keuyer?Sel ick oock (om ien malbade te wacken) ienige Speulluy me dragenNeen, daer mocht d&apos;een Iymstang of d&apos;aer komen, die my met ien pistool wod wegh jagen,Gelyckt dees daeghs mijn buer vrijer beurd is, quamnDan doch de Meyd was sukken loflycken eer niet gewoon,So quam&apos;t by, o bloed van gangsen, hoe sel ick het maken?Mocht ick myn eygen sin volgen, ick sou het vrijen staken:Maer myn Moer leyd my alle daegh aent hooft te lellen, en te hassebassen,Heer! je word sukken grooten knecht, seydse, en jou baerd begint so te wassenEn mien jy my altijd op de asse te sitte, ic selje dat wel aers brouwenIy selt beget uyt vrijen gaen, of de Duyvel sel de kaers houwen,Ia wel, wat sal ick doen? ick ken haer &apos;t spreken niet beletten,En moet ikker an, en sel ikker an, so mach ikker mijn lyf na setten,Wat dunckje van mijn kraegh, isse niet moy geset op sen spaens?Ha, dats de nuwe mode, so gaen de vrijers nu deurgaens,Mijn kousse bangden lang, en daer ien korte mangtel by,As ik die beschyte sou, dat deed ick van loutre schelmery,Ich bin al moytjes uyt edoft, nou ick magh gaen bijer,Wie weet offe nou niet veur deur staet te wachten na ien vrijer.Hy gaet na de Vrysters deur, die gesloten is.Al weer de Deur toe, daer het suck moyer weer is,Ia wel, ick segh waraftigh, dat dit wel ien spytige Meer is,Ist van al sijn leven wel eschied? het Maentje schijnd,De lucht is klaer, &apos;t is het moyste weertje datmen vijnd,De straten bennen so glad as ien Elpenbien,En deuse lieflijcke Truy komt noch niet iens uytsien.Wat mach het doch wesen datse dus binnen blijft?Ick loof ommers niet datse nou sit heur Tin en vrijftOp ien goe Sundagh, neen dat&apos; s Vrydaeghs werckje staegh:En (om de waerheyd tę seggen) &apos;tschuren is voor al ien sterke plaeg.Wat machger dan wesen? offer oock een Vrijer by isDie haer in huys wat vrijd? neen, dat deynck ick niet dat waer is,En isser dang gien Vrijer by, en sose van &apos;t wercken leegh is,Slapen doetse niet, wat plaegh offer dan inde weegh is?Ha! nu deynck ick watter schuylt, dit sullen wis de re&apos;en zijn,De verbrangste Meysjes willen altijd so besuckt ghebe&apos;en zijn,En &apos;t mach niet deur de beugel, so qualick als ick dat doen kan,Want ick ben gantsch niet ter tael, en met woorden moetmese voe&apos;n man,Wat raed gaet my dan an? so Soetekau nochtans gien wijf krygt,Ier ien half jaer ten eynde gaet, de siel wel hiel uyt zijn lijf styght.Nu het beste moetmen evenwel hopen, ja wel dat ickNoch ien reys an klopten, souse wel open doen schat ick?Bat ia, waerom souse niet? wangt siet,Om de waerheyd te seggen, ick ben sucken leelijcken Vrijer niet,En waerom souse dan gien sin in my hebben? welhey,Wy benne noch jonge luytjes allebey,En hebben noch veur hangden het pit van onse krachten,Neen, neen, sy sel al luyse leegh na mijn staen te wachten,Ia wel ick sel &apos;t bylo wagen, al souwer ien kijnd van komen,Dat koster na toe, wat staen ick hier oock lang te dromen?Wie weet of ick daer binnen gien open Hof vijnd?Dats ien soet Vryers klopje, dats vande nieuwe snof kijnd,Soo verbrancxt as ick hoven kan, wie sou myn daer veur an sien,Maer datje nou iens saegt, hoe ickse genavond kan bien,Iy soudje verwongd&apos;ren soo fray as dat toegaet,Wel, ofse noch niet komen wil deynck ick? ick bin dit wachten schier moe maet,Ien mensch isser seper wel qualick an, die gien Wijf het,Veel houwen van &apos;t vrijen, maer my dunckt dat het niet veel om &apos;t lijf hetDus te lopen dwarlen langs de straet, en dan noch ien spytig angtwoordTe krygen, neen kijnd, dat diend my niet, ien yeder ga daer me nae zijn verstangd voort,Maer ick scheijer uyt. De Vrijster kyckt uyt het veinster.Ha! daer isse, myn eygen Sangt,Myn hart, myn troost, myn lijf, myn ziel, myn ingewangt,Hoe staet het leven al, myn engeltje, myn eygen schaepje?Wel wat rijdme defe brief, wat dit verbrangste aepje,Reutelt iou de Keij (deynck ick) wat hoe staet deuse gheckDus te ratelen voor de deur? en laet sijn beckGaen, gelijck een Tellenaer syn aersgat,Wel wat mien jy wel? me dunckt dat jy terstond al waers schatAsmen jou ien reys lieflijc ansiet, neen kijnd, dat gat en boorje niet,Al jou smeken, en al jou vlaijen magh my bekoren niet,Gaet vry voor ien aer deur, daer geefmen twie sticken.Wel hoe hartje, hoe liefje? hoe sel hum dit schicken?Ick spreeck jou immers soo lieflijck toe as ick kan,En wilje dat noch niet nemen voor vol an?Hoe sal ick het dan maken, seght, myn Vriendelyckheyd?Ich hebje soo verbranxst lief, en geefje my dan suck bescheyd,Dat &apos;s ommers gien roy.Hoe sou ick aers segghen?Wat deuse melck-muyl hier, jy meught wel gaen legghenSlapen, verstaeje dat wel, dat&apos; s ruym soo goet,As datje hier komt de vlag voeren, gelyckje doet,En scheerd de geck met de MeysjesMaer ick loof jou dat, kom jy noch ien reysjes,Ick sel jou ien worst braen, of wat aers lieren, looft dat vry,Ey niet myn hartje, weest doch met my te ly,Hoe benje dus kraftigh quaed? men moet ommers wel ien beetje vrijen.Vryd waerje wilt, maer jy meught mijn huys wel mijen,Want ick sieje veel liever gaen as komen,En (om de waerheyd te seggen) wist ick, dat ick te nacht van jou sou dromenIck sou niet iens te bedde gaen, is dat gien groote liefde.Seght dat niet mijn beckje, datje my iens gheriefdeEn deed de deur op, ick wist jou al myn leven danck.Al jou leven knecht, dat&apos; s vry al wat lanck,Maer wat benje voor ien langst, die dus uyt vrijen gaet,Iy bent seper niet waerd datmen jou in lijen laet:Hoe hietje Prins, Keuningh, Kayser, Graef, Ruyter, Lanxst, Kaer?Hoe hietie man? Ick begin vry wat te verlievenOp iou moy afsicht, nou misschien of ick iou ging gherieven,Segh op as ien nan.&apos;t Is Ian Soetekauw, iou eyghen Sint Ian,Die jou soo besuckt lief het dat hy niet dueren en kan,Ey mijn hartien doet de deur op, laet myn iens kijcken,Iou versulverd aesingt, dat men by de Maen wel magh gelycken:Och! datje wist hoe diep datje in mijn hart staet,Iy soud seggen, ick doe qualick, dat ick de knecht in deuse smart laetIck magh my over de goe Slocker noch ontfarmen,En &apos;tlieve blancke lijf eens lieffelijck omarmen.Wel ick loof ommers niet dat jy Ian Soetekauw bind,Die daer op &apos;t Kamper-hoofd woond, Trijn Aryaens kindMeen ick, dat moye mannetje met syn kruyft haer.Ia, die man bin ick selfs.Wel Ian Soetekauw, wel vaer,Ben jy dat, ick kon jou by mijn keel schier niet,Wel hoe man dits ommers jou manier niet,Dus laet op straet te gaen, en dat in de nacht,As alle luy te bedde zijn, wat ick en achtOmmers niet dat ghy alriets gaet vrijen.O bloemerharten ick kan my niet langher lijen,Ick segh jou dat Trijntje, ick word altemets nuwelijckVoor mijn veurhooft, &apos;t is seper al te gruwelijckAs my die buyen an komen,Wat ja, dat kan ick wel dencken,Iy selter jou ionge sinnen noch ien reys om krencken,Niet waer Vaer?Nou, alle ghecken la varen,En kom ereys of, wy selle jou dat wel aers klaren,Ia wel, dat ick nou so gheck was dat ick of quam,Wat soud dan wesen, segh Ian Achterlam?O wy souwe soo soet vrijen, quam jy maer inde poort.Ia wel, ick segh waraftigh, wat ien mensch oock niet en hoort,Dit hippe-klinckje, dat ierst uyt den dop komt ghekropen,Wil al me beginnen na ien Vrijster te lopen,Ist van al sen leven wel eschied? wil jy al me na ien Meyd sien?Ia woerom niet? hoe na mien jy dat ickse gien bescheyd bienSou komen, soo wel as ien aer, wat sou my deeren doch?Datje te jong bend, en datje soud moeten leeren noch.Te jong! niet ien haer kijnd, datje dat miend,Kuycken vleys smaeckt soet, en dat is &apos;t geen de Meysies diend,En dat ist noch allien niet, jonge luy meugen lang gesond levenAs d&apos;ouwe luy iou aers niet as ien diel gerochels uyt de mond gevenEn sitten te kucchen by de haert, danDan pijn inde Lenden, dan ghebreck int ghesicht,Altijd schorter wat an, maer sucke ionge lier maetsAs ick, en mijns ghelijck, die weten vry wat mier raedts,Die springen over ien heck, die hebben t&apos; pit van heur krachtenEn tbeste van heur tijd noch ierst te verwachten,Die benne graegh om wat te winnen, en swarigheyt te verbijten,En mijn ionge ieughd meugh jy by iou levendige lijf niet verslytenHoe wilie doch beter, en sucke ionghe baesiesDie bennen aers noch aers as nieu ghemaeckte Kaesies,Want se benne goe koop, en se moghen langh duren,Se benne soet van smaeck, en bedrijven iou seldsame kurenHoume dat ten besten: Maer daerentegen d&apos;ouwe KaesIs gheweldigh duur, en sy word haest der wormen aes,Soo ist met d&apos;ouwe Vrijers oock, wangtse niet welGoe koop te krygen zijn, vermits sy al te felAchterwaerts deyncken, wat daer na noch volgen moght,En (om de waerheyt te seggen) daer heb ich noch niet iens op edocht.Iy keund praten as Brugman, trouwen iy wetet uyt te leggen,Maer al wistie woorden as backstienen, balcken an twie te seggen,Soo selie niet kallen, datie my sult aers doen gheloovenDan dat het Hijlicken ien Meyd van al haer vreughd sou berooven.Ick weet wel hoe ick het heb, maer niet hoe ick het sel krijghen,Als ick ehylickt ben, moet ick na mijn Mans hooft nijgen,En dat en diend me niet, ick hebber soo veel ekendDie doese Vrijsters waren, tot alle vreughd waren ewend,En mit datse hylickt waren, wierdent radt weerom ewonnen,En sy hebben niet dan droefheyd in plaets van vreughden evonnen,Daerom hou icker mijn gheck me, en ick deynck ongebonden best.Of het ien al qualijck gaet, volght dat iuyst al de rest?As de mannen dood zijn, twær de weeutjes leed, datse niet souwenEer &apos;t half Iaer om is, weer een ander trouwen.Het is ien soete neringh, wat meugh iy doch veel grollen,De Hongden bijtender malkanderen om, datse inde geut rollen.Was &apos;t onghesongd, de Doctoren in de Medecynen, souwen met hopen,(Of sy een been om ien duyt kosten) soo niet om een wijf lopen:En wast songde (deyncht dat vry) de Pastoren enPapen,Bleven wel ongehijlickt, daerse nou niet garen alleen slapen.Iy praet malle-Mans praet, my dunckt dat Soetekau wel groenIst anders niet malloot, iy weet noch niet hoe het te doen is.Iy bint te geck om inde Werelt te wesen, sou ien Meyd asse iong isLeven as ien Totebel, niet weten wat ien sprong is,Poep, dat ick ien Meyd was, ick most ien Karel altemet in de nood gherijven,Met ien ding ie weet wel wat, iy saeghter iou leven niemand van dood blijven.Men kan alle dage gien honsvot wesen, sey de man, en hy wierp ien duyt te grabbel.Wel ist noch niet lang enoegh? wat hebie daer voor gerabbel?Ick seghie kom af, of ick haelie met ien eynd houds.Wel ick koom Moertie, Gort segen ons, hoe raesie dus outs?Genacht Ian Soetekauw, ick beveel iou den Heer.Genacht mijn Engeltie, wanneer sie ick iou Heer?Maer, morgen avond selie myn hier veur deur vijnen,Wel ick belooft iou, ick sel altijd hier verschijnen.Slaept gerustlijck, en droomd genughlijck, selie? droomd vanEn soo ick van ien vrijster droom, word ick noch helft te blijer.Wel wat duncktje volckje, had ick &apos;t daer niet lustigh op de gang,Ick wouw dat het morgen avond was de tijd valt my te besuct langKrijgh ickse allien, ick gis dat de luy my wel kennen,Ien quae steeck is haest te wege gebracht, asser gien schepers bennenHet Meysjen ist beget waerdigh, &apos;tis ien dier oft uyt ien Albaster edrayt// was,Ick wou niet veul, maar ick wou dat ick mit heur in ien Hoppye-sack enayt// was.Nou ick magh mijn Moer gaen vertellen hoe ick al bin evarenDie selme wel raen, hoe ick de saeck opsen elf-en-dartigst sel klaren
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Tweede Handelinghe, Derde Uytkomst.Daraide, Lardenie.
HOEAls wonden van de Min, en niet te moghen klaghen?Ick leef ghelijck een schim, ick soecke na de dood,En weet niet wat ick wil, so seer ben ick in nood.Ick sie mijn lieve Lief gestadigh voor myn ooghen,Die my te helpen heeft alleen in haer vermoghen:Ick leve in de brand, de brand is t&apos; gheen my voed,Ghelijck in &apos;t heete vuyr de Salamander doet:Sy toond my alle gonst, soo wel met doen als segghen,En noch derf ick mijn Min, haer niet te vooren legghen.O dubbel bitt&apos;re pijn! Ick teer mijn selven uyt,Ick quyn door bleecke rouw, ich rammel in myn huyt.Ick sterve daer ick gae, en soeck ick te ghenesen,Dat sorgh ick sal myn dood, en mijn bederven wesen:Want so mijn schoone Son, in &apos;t minste wist, hoe datHier onder &apos;t Vrouwen kleed, een Man verborghen sat,En dat ick soo door list van dees vermomde kledenGenoot het schoon gesicht van haer uytmuntendheden,Helaes wat gingh my aen? Ick weet sy my verstiet,En blijf ick dus bedeckt, sy kend mijn quellingh niet,Hoe kan de schoone my dan lossen uyt de pijnen?Verhael ick haer mijn Min in Vrouwelijcker schijnenSy acht het boertery, en tuylt daer weer op an,Vermits een Vrouw niet op een Vrouw verlieven kan.Dus hoe ick &apos;t maeck of schick, myn saeck gaet al verlorenOch Hemel! was ick noyt van Vrouwen lijf gheboren!Wel Sufter hoe dus droef? ghy schijnt gheheel ontsteldt,Verberghd ghy mijn u smart! ey seght my wat u queldt,Ghy hebt mijn groote gonst genoeghsaem konnen merckenIn al mijn ommegangh, van woorden ende wercken,En daerom bid ick u dat ghy my openbaerd,Wat dat u teere jeughd dus dapperlijck beswaerd,Ick sweer u, soo u hulp is in mijn macht gheleghen,Ghy sult my vinden op het hooghst daertoe geneghen.Beleefde Hertogin, ick danck u hoogheyd seerVoor uwe gonst, die my staet te beloonen weer:Maer soete Speelghenoot, ick bid u laet my quynen,Want ghy kond tot mijn sieckt gheen raet noch middel vynen,De liefde van DiaenDie teerd mijn inghewand, d&apos;ontmoedighd mijn ghemoed:Wat hulp is tot die sieckt? sla ick op haer mijn ooghen,&apos;t Is anders niet of my mijn Ziele wordt ontoghen.En soo ick van haer ben, soo dunckt my dat ick sterf,Elck uyr dunckt my een Iaer, als ick haer by-zyn derf.O overschoone Maeghd! uytmuntende Goddinne!Hoe is mijn teere borst vergiftight met u minne!Ick loop ghelijck de Vliegh na &apos;tbranden van het licht,Met vreughden in mijn doodt, door &apos;t sien van u ghesicht.DaraydeHoe kan een Maeghd een Maeghd soo groote min toe-draghen?Daer moet wat anders zijn, ach berghd het niet voor mijn,Een Maeghd kan tot een Maeghd so niet ontsteecken zijn,Dat weet ick wonder wel, ontdeckt my doch u quellen,Ick sal my in &apos;tghevaer (ist nood) mijns levens stellen:Om u ten dienst te staen, DaraydeV alle hulpe toe, en bystand, by soo veerV hulp gheleghen is in d&apos;handen van de Menschen,Ick sal u uyt de pijn verlossen naer u wenschen.Ha tongh, splijt, spalckt aenMy &apos;t zidderend ghemoed! wee mijn bedoefde Maeghd!Mijn herte dat scheurd en barst, hoe brande my de darmen!Ha Hemel! wilt u doch eens over my erbarmen.Helaes my dunckt sy swijmd, is dit geen vreemd ghequel?Het Lust-Hof vande vreughd is haer een droeve Hel,Ick magh haer aensicht met wat koele water sprenghen,En sien of ick haer weer kan tot haer selven brenghen.Helaes!DaraideEn queeckt u selven op in jeughdelijcke vreughd.Helaes LardenieWant ick gheboren ben tot klaghen en tot suchten.Vervrolijckt u doch nu, hier komt &apos;t gheselschap anIck sal my tieren soo vol vreughden als ich kan.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
II. Handelinghe. IV. Wtkomst.Cleofile. Sidonia. Garaye. Diana.
WEL Edele Iuffrouw, nu moet ick my vervremen,Dies kom ick, om van u mijn afscheyd voort te nemen.V danckend op het hooghst voor d&apos;overgroote gonstDie my van u gheschied is door u soete konst.Die ick verghelden sal (so veerde hooghe Goden)Oyt gunnen dat ghy hebt mijn hulpe weer van noden,En u Met-ghesellin, GarayeOp wien ick heb mijn lust en sinlijckheyd gheset:Dien ick oock houden sal in eeren en in waerden,Soo lang de groote Go&apos;on my laten op der aerden.Beleefde Koningin (in wien begraven leydDe heussche heusheyd selfs) met alle dienstbaerheyd,Die oyt een sterflijck Mensch ter Wereld wist te vinden:Sult ghy myn t&apos; uwen dienst door u beleefdheyd vinden.Dan wijl myn Suster is ghesind te reysen voort,Bid ick u vriendelijck, laet my met haer een woortNoch sprekenDat hoeft ghy niet te vragenGhy mooght haer spreken na u eyghen wel behaghen.Wel dan myn lieve Neef, ghy treckt nu hier van daen,En sult nu met u Lief, u Koninginne gaen:Dan ick blijf inde last, in &apos;tmidden van &apos;t beswaren,En derve noch voor eerst mijn selfs niet openbaren.Dies bid ick u, dat ghy, dewijl DianaEn ick haer min vervolgh, geen Mensch te kennen gheeftWat tusschen u en my voordesen was besloten,Op dat ick niet uyt al mijn wellust word ghestoten.O Neef AgesilanGhy weet dat ick in als niet dan u wille doe,Eer salmen &apos;thoochste top van AEtnaEer ick yet heymelijcx van u sal openbaren.Maer o ghetrouste vriend, dien ick ter Wereld weet,Ick bid u dat ghy my niet t&apos;eenemael vergheet,En soo ick weder uyt mijn Dool-hof kan gheraken,Ick sal so haest ick kan my weder herwaerts maken,Soo u dat oock ghebeurd? voeghd u dan weer by mijn.Want ick en kan van u, noch ghy van my niet zijn.Wel lieve Neef vaerd wel, het schijnd wy moeten scheyden.De Heer die &apos;t al beheerscht wil veyligh u geleyden.En raeckt ghy inde weeld, denckt dat hier een vertoefd,Die sich om u vertreck hart-grondelijck bedroefd.Wel Ed&apos;le Nymphen gantsch volmaeckt in alle deelen,Ick wil u d&apos;hooge Go&apos;on, en haer ghenaed bevelen,Die, wensch ick, dat haer gonst uytstorten op u landt.Wy sullen u, Me-vrouw, gheleyden tot de strant.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
III. Handel. I. Wtkomst.FLORARBANalleen uyt met een Schild daer de Phoenix op gheschilderd staet, aen d&apos;arm.
TOTEn doen verwinnen d&apos;alder-sterckste van de Wereld.De deuchd geharnascht met een onvertsaeghd ghemoed,Zijn ware teyckens van het Adelijcke bloed,Dit hoop ick (FloriselTe toonen duydelyk met d&apos;alderhoogste roemGhy hebt door gayligheyd mịjn Moeders min ghenoten,Waer uyt ick (door de wil der Goden) ben ghespoten,Ick ben u speel-Zoon wel; maer dat my geensins queld,Vermids ick ben gheteeld door soo roem-waerden Held:En soo de hooge Go&apos;on my gunnen langh te leven,Ick sal op &apos;t Ridderlijckst elck een te kennen ghevenDat in mijn grootsche Ziel woond d&apos;onvertsaeghden aerd,Van die my heeft geteeld, door wien ick ben ghekaerd,En dus gantsch onbekend een stalen lof verwerven,Of myne hoogheyds lust met moedigheyd besterven.O FloriselSiet hoe u speel-Kind voor u eer en leven vecht.V speel-Dochter DiaenV speel-Zoon FlorarbanEn mannelijck in &apos;t veld te sterven; eer hy souAensien of lijden dat u yemand schelden sou.&apos;t Welck tuyghen moghen meer als vijftigh brave schildenDan Ridd&apos;ren onvertsaeghd, die u bevechten wilden,Op hope van u Hoofd te brenghen herwaerts aen,En tot haer moordens loon te trouwen u Diaen.Maer &apos;tis haer wel vergaen, want wie ick kon gheraken,Die heb ick dese reys door wapens kracht doen staken,Verslagen, of ontmand, hun schilden af-gheleyd,En tot een spot van haer grootsch opgeblasendheyd,Al aen een Pyramyd hier voor het Hof ghehanghen,Als &apos;t Rijghsnoer van al die DianaDus denck ick onbekend, dus denck ick in den schijnEn naem des Ridders met de PhoenixEn niemand wat, van waer, of wie ich ben, verklaren,Tot dat mijn daden selfs my endlijck openbaren,Op dat mijnVader de beroemde Florisel,Dien ick op d&apos;hooghste trap van lof en eere stel,Sich op het minste niet behoeve te vervremen,Van mijn, noch voor sijn zoon, soud schamen aen te nemen.Holla, twee Ridders, en daer by de KoninginghVerselschapt met haer Staet, dat heeft wat wonders in,
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Derde Handelinghe, Tweede Uytkomst.Sidonia. Galtasar. Gundastes. Darayde. Lardenie.
NV seght de boodschap daer ghy zijt om uytghesonden,Volvoerende de last dien ghy hebt onderwonden.De Koning van GazaBugieOns beyden aen u om een saeck u wel bekendD&apos;eerst eyscht dat ghy hem tot u man gelieft te trouwen,Soo sal hy weder u voor sijn Monarcha houwen.En d&apos;ander dat ghy hem u schoone Dochter gheeft,Waerom hy oock verdriets ghenoegh geleden heeft.Soo niet, ontbiedens u, dat ghy twee stoute Ridd&apos;renSult soecken, die met ons, (voor wien de Reusen zidd&apos;ren)In een besloten Kamp voort treden in&apos;t ghevecht,Om door hun krachten te verdedighen u recht:En soo u Ridders ons met Wapens overwinnen,Ons Princen stellen dan hun eysch uyt hare sinnen:Daer zijn hun zeghels, dat sy sullen nimmermeerSo veer ghy ons verwind, u komen quellen weer.Maer soo ghy desen strijd niet willigh wilt aenvaerden,Word ghy door ons ontseyd ten vyere en ten swaerde.Voorwaer de Koningen zijn seer onheusch en rouw,Dat sy met lout&apos;re kracht, dus trachten mijn, een Vrouw,Te dwinghen tot haer wil, dan doch de tijd sal leeren.Vertreckt, ich sal my wat beraden met mijn Heeren.Beraet u wijsselijck, en neemt de Princen aen,Soo hoeft ghy in &apos;tghevaer niet vande strijdt te staenIck achte dat ick ben tot ongheluck gheboren,En dat den Hemel is gantsch teghen my versworen.Het eene droeve ramp is naulijcx van mijn deur,Of&apos;t ander ongheluck dat klopt daer weder veur.Onsaligh Koningin, wat sult ghy nu aenwenden?Ghy zijt nu al u hulp en al u raed ten enden.Eer ick met BruneonIck sweer, dat ick mijn selfs eer aen een boom verhingh,En soud ick d&apos; ander hond mijn lieve Dochter gheven,Ick namse liever selfs met dese handt het leven.Helaes! wat sal ick dan? de Kamp-slagh nemen aen,Wat Ridder is soo stout die sullicx derf bestaen?Me-Vrouw, ick bid u wilt soo voor de strijt niet vreesen,Soo veer het u belieft ick sal den eenen wesen,Die om u dienst te doen sal nemen by der handtDe strijdt met een van tween, tot welvaert van het Landt.Me-Vrouw: Darayde Ich heb my van Ionghs aen gheoeffend inde wapen,En ben gesproten uyt een Landt, dat my toelaetSoo wel als alle Mans de Ridderlijcken staet.Dus soo Florarban&apos;k Sal met hem inden strijd dan sterven ofte leven.Ick doe u beyde seer bedancken voor de deughd,Die ghy my hier betoond in &apos;t bloeyen van u jeughd.De nood die is alleen de toetsteen van de vrienden,Waerop men sien kan wie de meeste gonst verdienden,En daer op toets ick u, en ick bevind u trouw:Maer ghy DaraydeIck had seer groote hoop, soo veer als uwe krachten,Soo krachtigh waren als de gonst van u ghedachten.Maer d&apos;wijl dat niet en is, ick bid u laet het naer,Want ick niet garen u sou stellen in ghevaer.Me-Vrou, ghy kend my niet, al schijn ick schoon geen krijgher,&apos;k Sal om DianaeIck bid de Ridder maer dat hy soo veel wil doen,Als my de Ridderschap te gheven voor den noen,Soo wil ick morghen vroegh met hem hun beyd bevechten,En wesen eeuwigh een verweerder uwer rechten.So veer &apos;t den Koningin gelieft, manhafte Maeghd,Het is een sake die my wonder wel behaeghd.Heer Ridder ick beveel mijn saeck u en de Goden:Want ick u beyder hulp heb rechte voort van noden,DaraydeGhy sult het worden beyd met wil en gonst van mijn,En soo ghy beyde wilt u mijn Kampvechters toonen,Ick hoop met alle gonst u diensten te beloonen.En wat de rest belanght (ghelijck ick heb gheseyd)V ende Goden word mijn sorghe op-gheleyd.Wel moedighe Princes, wy sullen van u sakenNaer uwe wil en wensch, een goeden eynde maken,Met hulpe vande Go&apos;on.Komt gaet dan in met my,Op dat ik u versorgh van &apos;t geen u noodigh zy.
Vertooninghen.Daer de Koninginne verselschapt metFlorarban ende LardanieGalthasarenGundastesde Krijgh aen seyd.

I.SidoniaVan PhoenixDaraydEn seght den broeders de ghe-eyschste stryden aen,Als Ridders hebbende om haer te weder-staen. GalthasarenGundastesop hun knyen legghende, willende Sidoniad&apos;handen kussen: sy schoor-voetende.
II.Dees Ridders zijn verheughd, sy achtend al ghewonnen,En groeten haer, eer &apos;tspel ten halven is begonnen,Door GazeVertreckt, en teenemael niet na haer reden hoord. Daraydeword vanFlorarbanRidder gheslaghen,Sidoniagord hem het Swaerd,Lardeniede Spoor.
III.Hier wordt Darayde Seer treflijck Ridder van FlorarbanDe Koningin gord hem het swaerd dat vlymich snyd,Tot teycken van haer gonst, selfs aen zijn jonghe zyd. De Vechters alle vier houden hun bloote Degens kruys wys over malkander,Sidoniasteeckt haer twee voorste vingers op.
IIII.De Vechters alle vier beloven hier in &apos;tvechten,Te onderhouden de ghewoonelijcke rechten.SidoniaNoch in, noch na de strijd ghelweld gheschieden sal.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
III. Handelinghe, III. Wtkomst.Sidoniauyt tusschen twee Raets-heeren,DaraydeenFlorarbanGewapend voor haer,GundastesenGalthsarachter. Sidoniagaet zitten, de Trompetten blasen alarm, de vier Ridders vechten,GundastenGalth. lyden d&apos;onderlage.
NVDat wy u beyd in kracht en heusheyd gaen te boven.En dat de Koningin van ons verwinningh zyVan u onred&apos;lijck eysch ontslaghen ende vry.Wy kennen alle beyd ons van u hand verwonnen,En &apos;tis ons leed dat wy de strijd met u begonnen.En wat de Koningin belanght, die heeft voldaen,Dus salmen nimmer haer hier weer op spreken aen.Wel moedighe Princes, om van hun dood of levenTe strijcken &apos;tvonnis, is de macht u nu ghegheven.Ach ick bedanck u beyd, ick ben in u soo seerGehouden, dat ick&apos;t kan verghelden nimmermeer,Ick gun haer &apos;t leven; by so veer ick magh vertrouwenDat sy haer woord in als ghesinnigh zijn te houwen.Beleefde Koningin, u Majesteyt sal sienDat watmen u toeseyd waerachtigh sal gheschien.Laet ons dan binnen gaen, om rust voor u te vinden,En Medecynen die u wonden voort verbinden.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
III. Handelinghe, IV. Wtkomst.Darayde, Lardinie.
AGESILANHet Vrouwelijck ghewaed, dat uwe roem bedeckt,Bedenckt u eyghen eer, wat wilt ghy langher blyven,(Als SardanapalusGhedenckt eens aen u Stam, hoe dat die zijn gewendDoor hun Manhaftigheyd te maken haer bekend:En u AgesilanOm haer voet-stappen na kloeckmoedelijck te treden.O overschoone Maeghd, uytımuntende DiaenIck moet, hoewel ongraegh, een wijltjen hier van daen,Doch ick verhope, dat het niet seer langh sal dueren,Of ghy sult horen van mijn vreemde avontueren,Want ick sal maken dat de wijde Werelt weet,Dat ick een Manlijck hert heb in een Vrouwen kleedt,En soo dat niet gheschied, sal ick mijn wil besterven,Want ick wil een van tween, de dood, of roem verwerven:DaraydeEn ich sal reysen in een Vrouwelijcke schijn,Tot dat ick ruchtbaer ben by Princen en by Heeren,Dan wil ick by mijn Lief mijn Engel weder-keeren,Op hoop dat als de roem mijns vroomheyds is bekand,Sy my dan bieden sal de hulpelijcke hand.Ha soete Suster, heb ick u noch hier ghevonden,Aen wien ick ben soo seer met lijf en ziel verbonden?DaraydeDus met u swaerd en schild in Vrouwelijck ghewaet?O aenghename Maeghd, ick moet u openbarenEen seldsaem avontuer, my heden weder-varen.Alsoo ick uyt de strijd van de ghebroeders quam,Een Edele Ionckvrouw my aen d&apos;een zijde nam,En bad my dat ick haer een bede soude gunnen,Die my aen lof noch eer in &apos;t minst sou schaden kunnen,Ick gunde haer die strax. Het geen ick van u eysch(Sprack sy) is dat ghy voort treckt met my op de reys,Om de rechtvaerdigheyd mijns Vrous te houden staende,Daer ick de oorsaeck van u segghen sal al gaende.Derhalven moet ick voort, want ick niet beter benAls mijn beloften, die ick niet weer-roepen ken.Hoe! sullen wy dan u geselschap moeten missen?Helaes! hier sal DiaenSeght haer doch eerst adieuw eer dat ghy scheyd van haer.Ick sou het garen doen, gelooft het Suster, maerDe jonghe Maeghd heeft haest, ick sou mijn eer bevlecken,Ick bid, ontschuldight doch mijn heymelijck vertreckenBy mijn wellieve VrouW: Ha vreuchde van mijn ziel!Voor wien ick dagh en nacht met mijn ghedachten kniel!Hoe marteld mijn u min met honderd duysend nopen,En ick heb naer u min in&apos;t minst niet meer te hopen.DaraydeVoor mijn u Speelghenoot? ick bid u o VriendinOntdeckt my doch u zieckt, ghy hoeft gheen quaed te sorgen,Want wat ghy my vertroud, dat blijft by my verborghen.Ghy queld en parst mijn hart, met dat ghy u dus veynst,Nu dan, verklaerd het my, hoe staet ghy dus en peynst?Wel dan LardenieWilt weten de Fonteyn en d&apos;oorsprongh van mijn klachten,Hoe wel ick het geen mensch ter Wer&apos;ld verhalen sou,Sal ick&apos;t nochtans u doen, maer sweert my by u trouDat ghy het niemand sult ondecken, weer te vorenGhy wisse tijdingh van mijn droeve dood sult hooren,Ten waer het merckelijck tot mijn groot voordel waer,Dan mooght ghy brenghen het gheheym in&apos;t openbaer.Ick sweert u by de Go&apos;on, en steld het tot mijn oordeel&apos;k Sal &apos;t niet ontdecken, dan tot u seer groote voordeel.Ick ben AgesilanVan GrieckenEn doen de schildery des edelen DianenBy ons &apos;t AthenenSoo seer was ick verliefd, ick wist my troost noch raed,Als my te kleeden in een Vrouwelijck ghewaed,Om soo haers schoonheyds glans, vol Hemelscher vermoghen,Op&apos;t vaylighste te sien lijfhaftigh voor mijn oogen.Ha Lief LardenieDoen mijn beminde eerst ter Kamer inghestrekenQuam met haer braef ghesicht! hoe tommelde mijn Ziel!Soo quam &apos;t oock dat ick doen stracx in beswymmingh viel,Mijn hart dat klopten, en de Raders van mijn sinnenDie draeyden als een tol, en misten &apos;tspoor van binnen,Het welck my al &apos;tverstand en wetenschap wegh nam,&apos;tWas wonder dat ick noch weer tot mijn selven quam.Ha schoonste die de Son op aerden heeft beschenen!Wanneer sal ick doch eens uyt liefd&apos; met u vereenen?O Hemel van mijn vreughd! Fonteyn van mijn gheluck!V Beeldenis ick hier mijnen boesem druck,Het welck ick daer altijd sorghvuldigh sal bewaren,Soo langh de Goden my in &apos;t leven sullen sparen.Nu dan LardenieIck bid u Suster houdt doch trouwelijck u woord.En openbaerd het niet (of ghy sult mijn verderven)Eer ghy ghewisselijck hebt tijdingh van mijn sterven.Ach! hoe bedroeft ghy myn, DaraydeIck vloeck de Iuffrouw, die u deed dien wreeden eys.Hoe kost ghy doch soo seer (daer ghy mijn gunstighedenHebt t&apos;uwaerts wel vermerckt, soo langhen tijd verleden)V veynsen noch voor mijn? voor mijn die u soo trouGheweest heb, als oyt Man sijn welbeminde Vrou.Soo veer mijn dood &apos;t begin kon zyn van u ghelucken,Ick sou mijn teeder hart stracx uyt mijn boesem rucken,Soo seer heb ick u liefd in myn ghemoed gheprent,Hoe komt dat ghy voor my dan noch soo dubbeld bent?Helaes! de strenghe wet, hier teghens ons ghespannen,Die d&apos;ingangh van dit Hof verbied aen alle mannen,Is daer de oorsaeck van; want Hertogin, ick dochtDat soo my yemand kon, ick hier niet blijven mocht,Derhalven veynsd ick mijn, bedoven in verdrieten,Alleenigh om &apos;tghesicht mijns Enghels te ghenieten.Wel draeghd dan sorghe voor mijn leven en mijn eer,En ondertusschen soo beveel ick u den Heer,Wilt doch voor al niet teghens u beloft bedryven.En treckt soo haestigh niet, wilt doch een weynigh blyven.Ick kan niet, want de tijd vereyscht nu snelligheyd.Wel moet het zijn, adieu.Tot uwen dienst bereyd.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Vierde Handelinghe, Eerste Uytkomst.GaraieCleofile.
LEGHTOntfangende den loon van u onsaligh roven,Leght, segh ick, en verwacht den alder-jongsten dagh,Die voor u schelmery den loon bereyden mach,&apos;t Waer met mijn Koningin Cleofile&apos;So ick de wapens niet had inde vuyst genomenDe beuswicht, die daer leyd, besprongh ons met zijn vlood,Ons Schip was al ontmand, ons Ridders sloegh hy dood,Een yeder nam de vlucht, mijn Lief begon te krijten,Doen docht my dat mijn hart van enckel rou wou splijten.Her-uyt ghy Vrouwen kleed, Arlanges(Sprack ick) het manlijck hart dat in u boesem woond,&apos;t Is nu de rechten tijd, u liefste gaet verloren,&apos;t Verkrachten of de dood is nu voor haer gheschoren.Doen sprongh ick voor den dagh, en trock de Wapens anDie ick daer leggen vond van een verslaghen man,En ick begaf mijn voort in &apos;t midden van heur allen,Wat isser doen een hoop door mijn geweyr ghevallen!Gelijck den trotschen Leeuw in &apos;t midden vande IachtSich op de Honden werpt, en scheurdse met zijn kracht;Soo gingh het oock met mijn, al wat ick kon berakenDat most een deur-gang voor mijn felle slaghen maken,Ons Ridders saghen dit, die staken doen de KopDoor &apos;t onverwacht bystand een weynigh weder op.Doen ging de strijd weer aen, elck pooghden sich te weeren,Ten lesten saghmen dat de kans begon te keeren,De Vyand wierd heel flauw, de Roovers moesten voort,Al wat het swaerd ontquam, moest yligh over-boord.Dit sagh de stercke Schelm, nu door mijn kracht ghedwonghen,Die quam my op het lijf, ghelijck een Leeuw, ghespronghen,Hy leverden my strijd, ick hiet hem wederomMet slagen, slagh op slagh, ghestadigh wellekom.Tot dat ick hem op &apos;t laetst soo verre heb ghedreven,Dat hy zyn moet verloor door &apos;t eynde van syn leven.Holla, hier komt mijn Lief, de Koninglijcke Vrouw,Best dat ick mijn hier noch een wijl verborghen houw.Wat onverwacht by-stand heb ick terstond ghevouden?Wierd my een Riddder vanden Hemel af-ghesonden,Om my op &apos;t onversienst uyt d&apos;alderhooghste noodTe lossen, doen ick was op &apos;t uyterst van mijn dood?Of waer quam hy van daen? Maer ach! ick heb daer vorenDe Goddelijcke Maeghd GarayeDie my soo aenghenaem, en so behaeghlijck asMyn Koningrijck, mijn Eer, ja als mijn leven was.Helaes wat gaet my aen! ick vrees dat onder allen&apos;t Gherammel, sy magh mee zijn over boord ghevallen,En soo verdroncken in de grondeloose Zee,Wist ickt verseker, ich verdronck myn selven mee.Holla, wien sie ich daer? der Roovers hoofd verslaghen!Dit is de Ridder die hem heeft soo braef ghedraghen.O onvertsaeghden Held!Door wiens kracht en gheweld,Mijn Eere, en mijn levenMy heden is ghegheven!Ey seght my door wat konst,Sal ick den grooten gonst,Dien ghy my ginght betoonen,Doch wederom beloonen?Ghy hebt door uwe deughdMijn rouw verkeerd in vreughd,En na u wel-behaghen,Mijn Vyanden verslaghen,Myn Ridderen ontset,Haer, en mijn dood belet,En dat door uwe wonden:Waer door ick soo verbondenAen u ghetrouwheyd ben,Dat ick niet dencken ken,O Held van alle Helden!Hoe ick &apos;t weer sal verghelden,Ey maeckt u doch bekend,En seght my wie ghy bendt.Ick bid, wild u HelmetteDoch van u Hoofd af-setten;Op dat ick weet aen wienIck dese Eer moet bien.Nu Ridder doet het doch, ey seght, hoe staeje dus?Gund my dan dat ick eerst u witte handen kus.Siet u GarayeDie hare Vrouwe kle&apos;en had yligh uyt-ghetoghen,Soo haest de nood begon te komen aen de man,En trock de Wapens van een dooden Ridder an,Om u verbaesde volck een hart in &apos;t lijf te spreken,En u van d&apos;overdaed, u aenghedaen, te wreken.De liefde, lieve Lief, dien ick u hoogheyd droegh,Veel meerder als mijn kracht u Vyanden versloegh,Doen ick de droefheyd uws ghesichts begon te mercken,Doen sprong ick voor den dag, en deed de groote werckenDie ghy selfs hebt ghesien, u kracht was in mijn hand,Waer door het ongheluck viel op u Vyands kant.Het schijnd my schier een droom, GarayeO Goden! kan een Maeghd van lichaem zijn soo krachtighDat loof ick nimmermeerm, ick vraeghd u op u eed,GarayeBeroemde Koningin, de pijne dien ick dragheOm uwe schoonheyds wil, vermeerderd alle daghe,Soo dat ick d&apos;heete brand niet langher lyden magh,Dies moet de klaerheyd nu eens komen aen den dagh,Ick was een Iuffrou soo ghy meenden van te voren;Maer ben Arlanges&apos;tWelck om DaraydesDien ick ben te gheval ghetrocken op de vaerd,Dus in een Vrouwen kleed, vermits de Mannen mogenDianaMaer soo ick u mishaegh, en ghy myn liefde vliedt,Ick bid u, meld daerom DaraydesWant hy my vast vertroud, dat ick tot gheenen tyden&apos;t Gheheym van sijn gemoed aen yemand sal belyden,Maer loffelijcke Vrouw, ick sie u daer voor aen,Dat ghy de Liefde van u slaef niet sult versmaen,Ghemerckt ick mijn altijd, o schoone Koninginne!Heb suyver en oprecht ghetoond in mijne minne.En dat ick ben ghedaeld van d&apos;alder eelste stam,Die oyt op dese Werelt tot noch ten voor-schijn quam.ArlangesSoo over u bedrogh, als heymelijcke laghen:Wat vlecke meend ghy dat het in mijn eer sal zijn,Dat ghy by mijn gheweest zyt in een Vrouwen schijn?Dan wijl ghy seght, dat ghy dit om DaraydesAlleenigh hebt gedaen sal, ick mijn gramschap stillen:Behoudens, dat ghy sult voor mijn gheheele staet,Verklaren wie ghy zijt, en dat ghy u ghelaetOf ick hier niet van wist, beweerende met redenDat door DaraydesOm d&apos;aenslagh van DiaenSoo kan mijn eerlijck lof niet lijden sulck ghevaer.Dan mooght ghy wel met mijn in deughden en in eeren,Ghelijck ghy hebt ghedaen wel wederom verkeeren.En ick verseker u, so veer ick huwen sal,Dat ick u best bemin, en kies u boven al.O alder-Werelts roem, uytmuntende Goddinne!Beheerschster van mijn hart, vooghdesse van mijn sinnen!O Ziele van mijn Ziel, o vreughde van mijn vreughd!Hoe sal ick wederom vergelden dese deughd?Al waren my vereerd twee groote Keyser-rijcken,Ick sou by dese gonst, die gonft niet verghelijcken.GarayeEn sonder uyt-stel voort na onse Schepen gaen:Om daer op alle dingh te stellen goede ord&apos;ren,En ons beraemde reys na Griecken te bevord&apos;ren.Ick ben tot alle het gheen dat uwe MajesteytGhelievet te gebien, ghewilligh en bereydt.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
IV. Handelinghe, II. Wtkomst.Keyser. Florisel. Bruserbe.
IS Dien u SidoniaMet sestigh Ridders hebt ghy &apos;tstryden uyt ghestaen,Is noch haer wreede wraeck (dat vraeg ick) niet voldaen?Sal dan dit strijden en dit vechten eeuwigh duren?O neen! ick ben het moe, te rugh wil ickse sturenDie hier na desen dagh aen sullen komen omV om dien twist ten strijd te roepen wederom.Is sy gantsch buyten spoor, dat sy haer Dochter trouwenWil met die, die het hoofd haers Vaders af sal houwen?Dats een vervloeckte saeck, en &apos;t is my seker vreemd,Dat sy op onse macht gheen achter-dencken neemt,En niet en vreest dat wy (verdrietigh van dit mallen)Haer in haer eyghen landt eens sullen overvallen.Tot wrake vande wraeck dien sy op u nu soeckt,Met een opset van God en Menschen beyd vervloeckt.O Vader wilt u in dit stryden niet ontsettenNoch oock den loop mijns lofs door uwe vrees beletten.Sy soeckt mijn leven met het rooven van mijn eer,En sy verheft my door die middel thien-mael meer:De roem van dat ick soo veel Ridders heb verslaghen,Wordt door haer toedoen aen des Werelts eynd ghedraghen,Een yder kend hier door mijn kracht en mijn ghemoed,Soo dats in plaets van wraeck, my d&apos;hooghste eer aendoet,Het is mijn lief, mijn Heer, dat hier veel Ridders komen,Al quammer duysend, ick sou voor de strijd niet schromenSoo heb ick oeffeningh, en altemets wat werck.Hier komter noch al een, soo ick aen &apos;t Wapen merck.De Goden willen steets u Keyserdom vermeeren,Is FloriselIck ben die, dien ghy soeckt, wat hebt ghy inde sin?Den Hemel sy ghelooft dat ick u hier noch vin.Mijn hooghste anxst en vrees, waer dat ghy waert vertrocken,Soo had ick wel met recht vervloeckt mijn onghelocken,Ick ben ghekomen om te trachten na u hoofd,Of soo my dat misluckt, dat ghy my &apos;t mijn beroofd:En of dat schoon gheschagh, ick ben des wel te vreden,Want ghy hebt door de kracht van u manhaftighedenSoo vele Helden trots verwonnen, dat ghy mijnVerlies derhalven oock draeghlycker sal zijn.Dies wyd-beroemde Prins, BruserbeKoning MagazetDat ghy ghebroken hebt u echt ghetroude Trouw,Dien ghy SidoniaEn soo met valscheyd hebt beloond de trouwe minneDien u ghedragen heeft de suyv&apos;re Koninginne,Onstelende haer Eer door u bedrieghery,Soo ghy daer tegen hebt, verweerd u teghens my,En laet ons datelijck (so veer &apos;t u lust beginnen:Want ick kan door dees stryd drie groote dinghen winnen.Een onderwonnen Held verwonnen dat is een,En dan DianaVerwerven tot mijn Bruyd, ten derden, door het vechtenHet onghelijck van d&apos; Eelste Koninginne rechten,En soo ick het verlies, wat nood ist? daer soo veelVerwonnen Ridders zyn, krijgh ick dan oock mijn deel.Heer-Ridder ghy spreeckt wel, en ghy betoond door redenDat wijsheyd sich ghevoeght heeft by u stercke leden.Maer wat het gheen belanghd, dat ghy my van mijn EchtWilt segghen, Heer, dat en verstaet ghy noch niet recht;Want God is mijn ghetuygh, dien ick tot rechter roepe,Dat ick uyt gayligheyd noyt gingh by haer te snoepen,Dat stuck sy veer van mijn, want het betaemd een PrinsAls ick, te buyten sich in d&apos; Echt te gaen gheensins:Maer wat gheschied is, quam door haer seer wreede wetten,En om Falangez&apos;t Welck sy hem door haer wet had strenghlijck toe-bereyd:Maer ick beletten het door mijn arghlistigheydt.Soo dat het niet met wil, maer door bedwangh gheschieden,Om door het minder quaet, het meerder quaed te vlieden.Dat segh ick, en &apos;t is waer; doch Ridder niet te min,Om d&apos;eere dien ick draegh de selfde Koningin,Die u ghesonden heeft, soo sweer ick, ick sal trachten,(Beschermende mijn hooft) het uwe oock te wachten.En wat de strijd belanght, die neem ick willigh aen,Bevecht my soo ghy wilt, ick sal u teghen-staen,En dat op staende voet, de Wapens heb ick rede.Alsoo het u bevalt, bevalt het my oock mede. De strijd. BRUSERBEd&apos; onder gebracht.Wat Ramp! ick heb den Held dus deerlijck van sijn HoofdGansch teghen mijnen eed, onwetende beroofd.O neen, hy aessemd noch, ick sie wel, dat het leven;Hoe wel het flauwtjes is, noch in hem is ghebleven.Koningh BruserbeVoor u te kennen het onrecht van uwen strijd:En oock SidoniaDewijl ghy haer schijn-recht niet langher kond bewaren.Helaes! ick moet het doen, o FloriselDat het gheluck u blijft in al aenslaghen by.Soo wil ick dat ghy voort u wonden sult vermaken,Op dat ghy yligh mooght tot u ghesondheyd raken.En brenght dan uwen hoofd by d&apos;overwreede Vrouw,In plaetse van het mijn, het welck ick noch behouw,En seght haer dat ick u het leven wou verlienen,Op dat ghy haer noch meer mocht alle daghen dienen.Al wat ghy van mijn eyscht, o Prins, sal ick terstondVolvoeren na u wil, soo haest ick word ghesond.Wel rijst dan, en vertreckt daer &apos;t u best sal behaghen,Op datmen goede sorgh mach voor u wonden draghen.Nu d&apos; Heere zy ghelooft, die uyt die wreede strijd,Door sijn ghenade u ghenadigh heeft bevrijd.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Vierde Handelingh, Derde Uytkomst.Diana, Lardenie
LArdenieHoe magh DaraydeO Hemel ghy had my de alderschoonste MaeghdEn trouste Gesellin, dien ghy oyt leven saeght,Wel eenmael toe-gevoeghd, maer dit is te beklagen,Dat ghy my hebt die vreughd so hastigh weer ontdrag[en].En treurd so niet Me-vrouw, DaraydeEn eerder als ghy meend, komt sy wel by u weer,Sy reyst nu vast rondom, en zend u alle daghenDe teyckens van die geen die sy al heeft verslaghenWat Reusen! wat Gedierd! wat Monsters! Wat Ghedrocht!Heefts in soo korten tijd alleenigh omghebrocht.En die al t&apos; samen in u Hof u toe-gesonden,Waer door haer lof nu vlieghd door aller menschen monden.Haer moedigheyd heb ick voor desen wel ghesien,Dat is my nu niet nieuws; maer ach! mocht het gheschienDat sy eens weder-quam, ick sou haer soo bewaren,Dat sy soo lichtelijck niet weer van mijn sou varen,Ach! als ick overdenck, met wat een heeten minSy myn beminde, soo verheugh ick in mijn sin,Hoe vaeck heb ick gedacht, als ick haer hoorde karmen,Helaes! waert ghy een man, soo mocht ick my erbarmen,En troosten u op &apos;t minst met woorden soet van hoop,Soo waren my somtijts de sinnen op de loop.Een wijl voor haer vertreck, alsoo sy alle nachten(Ghelijck sy selven weet) volharden in heur klachten,Quam ick haer eens verspien, sy karmden soo van rouw,Dat het een steenen hart, tot druck beweghen souw,Ten laetsten trad ick voort, en seyd; Met-gheselinneHoe klaeght ghy dus verbaest? spruyt dat alleen uyt minneDien ghy DianaDat op een Maeghd, een Maeghd so seer verlieft sou sijn:Ick bid u seght my doch den grond van u ghequellen,So veer het doenlijck is, ick sal u hulp bestellen.Sy woud my segghen (soo het aen haer wesen scheen)Maer laes door enckel rouw besweem sy stracx daer heen,Op &apos;t lest bequam sy weer door water en door vruchten,En doen verhaeld sy dit met honderd duysent suchten.Ha! lieve Hertogin, weest (bid ick) my ghetrouw,Ick ben niet als ghy waend een Edele Iuffrouw,Maer ben de jonghe Prins AgesilanVan &apos;t Edel Griecxsche huys, de stamme van de groten.FalangezAlastraxered&apos; Onwinnelijcke Vrouw, dat was mijn Moeder me,En om DianaeDat ick noch rust noch rouw kon in de Werelt vinden;Quam ick eerst herwaerts aen, in Vrouwelijck ghewaed,Vermits men haer ghesicht gheen Mannen toe en laet:En nu ick hier al ben, moet ick ghewislijck sterven,Want openbaer ick mijn, &apos;k sal haer gheselschap derven.Nu swijght doch Hartogin, en spreeckt niet eenen woordHier af, eer van mijn dood ghy wisse tydingh hoord,En dat door Boden, of seer sek&apos;re sekerheden.Helaes ick ben verschrickt, my zidderen al mijn leden,Soo seer ben ick ontsteld, ick haper in mijn Gheest,Dat dus langh by my is een Mans persoon gheweest,Ick kend&apos;t, hy was volmaeckt, en als ick wilde trouwenIck soud hem voor de keur van alle Mannen houwen,Maer als hy weer verlaet sijn Vrouwelijcke schijn,Denckt hoe mijn eere dan hier door ghequetst sal zijn;Derhalven op dat dit my na-maels niet magh schaden,Soo vind ick (Hertogin) int minste niet gheraden,Dat ghy hem openbaer, dat ick sijn wesen ken,Maer als dat ick noch daer van gheheel onwetend ben,Want anders sou gheensins mijn hoogheyd dulden moghen?Dat ick hem wederom liet komen voor mijn ooghen,En wat de rest belanghd, daer toe sal tijd en plaets,Wanneer hy weder komt, ons gheven noch wat raeds,Want syn manieren, en sijn wel-ghemaeckte leden,Sijn afkomst, schoonheyt, deughd, bevallen my met reden,En soo my IunoHet is een Edelman daer my wel aen ghenoeghd.Voorwaer ghy spreeckt seer heusch, en hy is oock so aerdigh.Dat (mijns bedunckens) hy u liefde wel is waerdigh.Want hy is gantsch volmaeckt, ick weet niet wat een ManKan wesen, of het is al in AgesilanHy munt in schoonheyd uyt vol alle loflijckheden,Van deughden, krachten, en van treffelijcke zeden,En hy bemind u oock ghelijck syn eyghen Ziel,Ick sweer, dat my noyt man, so wel als hy, gheviel.Ghy prijst hem hoogh genoegh, komt laet ons binnen treden,Om daer ons soeten tijd in vreughden te besteden.
Vertooninghen.Daraydekomt t&apos;huys, Dianaomhelst haer, LardenieenSidoniasien haer lieflijck aen.
I.Hier komt DaraideWiens krachten zijn bekend op &apos;t uyterst vande Wereld,Waer door DianaEn hiet hem wellekom hart-grondelijck verheughd. Sidonia op eenen stoel,Darayde enLardenie elck aen een zyde,Bruserbe voor haer knielende.
II.Hier komt BruserbeSidoniaHoe hy in Griecken is by FloriselWaer door sy barst bykans, van spijt, van rouw, van leet,Om dat sy tot de wraeck gheen middel meer en weet.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
IV. Handelingh. IV. Uytkomst.Sidonia. Diana. Darayde. Lardenie.
O Hemel! sal mijn rouw dan eeuwigh moeten duren?En sal ick nimmermeer verlost zijn uyt mijn truren?Ick smelt van ongheneucht, van rou, van spijt, van pyn,Ghelyck de sachte sneeuw doet voor de Sonne-schyn.Ach Moeder wat is doch de oorsaeck van u klaghen?Hoe swijght ghy doch soo stil? ey andtwoord op mijn vraghen,Ben ick u Dochter niet? hoe houd ghy u dus vremt?Helaes hoe is mijn hart door uwe rouw beklemt.Me-Vrouw ontdeckt my doch de oorsaeck van u pynen,Die in soo droeven staet u doen ghestadigh quynen,En siet ick sweer u, myn DianaHeeft yemand u misdaen, dat ick het wreken sal.Helaes DaraydeEen bede of beloft, om eens daer door te leerenOf ghy so willigh syt om my te doen bystandAls ghy wel and&apos;ren doet die sullicx van u handBegeeren in hun nood.Me-Vrouwe wilt ghebieden,En wat ghy van myn eyscht, sal naer u wil gheschieden.Het ghene dat ghy my, DaraydeIs dat ghy halen sult Don FloriselTot boete van het geen dat hy hier heeft bedreven,&apos;t Welck moet gheschieden door &apos;t verliesen van sijn leven;En als ghy &apos;t Edel hoofd sult hebben sult ghesteld,(Dat ick het sie en ken) gheheel in mijn gheweld:Soo sult ghy my, myn hoofd oock dadelijck af-houwen,En enden soo mijn wraeck, met d&apos;ende van myn rouwe,Op dat ick eenmael magh ghenoegh doen aen mijn eer,Dan sterf ick willigh: want, Go&apos;on, ick begheer niet meer.Darayd&apos;En ick wil dat myn leed door u sal syn ghewroken.Ey Moeder laet die reys, (dat bid ick) u niet toe.Kreund u de sake niet, ick weet wel wat ick doe.Wee my bedroefde Maeghd, wat dood sal ick verkiesen?Want ach! Ick sal hier door beyd Vaer en Moer verliesen.Steld Dochter u gherust; DaraydeWant aerslen is vergheefs, het woordjen isser uyt.Dat ick dus langh ben stom gheweest, dat is de reden,Dat te ghewichtigh is u over-groote bede,Dan ick sal niet-te-min u eysch voldoen seer wel,Als ick mijn leven laet door d&apos;hand van FloriselMaer of hem het gheluck nu eens wou wesen teghen,En ick door hulpe vande Go&apos;on syn Hoofd verkreghe,En brocht het in u Hof, en stelden &apos;t in u macht,En soo eerste beed volkomen had volbracht,Soo wil ick dat ghy my een bede sult beloven,Eer ick, na u versoeck, u van u Hoofd beroove,En soo ghy dat te doen my weygherd by gheval,Dat ick van mijn beloft ontslaghen wesen sal.Wel dat sta ick u toe, maer ghy sult niet begheerenDaer met ghy myne wil, of u beloft sult keeren.Neen, dat beloof ick u, en daer me reys ick voort.Ach hoe heeft die beloft mijn droeve Ziel vermoordt!Helaes wat komt my op, och was ick noyt gheboren,Kon ick niet in mijn bloed in s&apos; Moeders lijf versmoren?Nu ick verwachten moet mijn beyder Ouders dood,Door d&apos; hand van mijn Vriendin, ach &apos;t lijen is te groot.Wat ist dat ick hier sie? begind mijn Son te treuren,O Hemel! kond ghy dit noch aensien sonder scheuren?Helaes myn Lief word bleeck, haer swacke leden stijf,O Dood komt met u schicht my dan oock op het lijf.Helaes! wat mach dit zijn? my dunckt dat sy verscheyden,Want water noch azijn gheneest haer gheen van beyden,Ha! wel rampsaligh eysch, waer door sijn omghebrochtDe schoonste schepsels die opt de Nature wrocht!Bestrijckt de slaep haers hoofts.Helaes &apos;tis al bestrekenDit zijn de vruchten van wraeck -gierigheyd en wreken.Ha Hemel, barst en scheurd u blauw ghewulf van een,En spuwt u Sulpher uyt op dese droeve leen.Komt ParcenDe vloeden (segh ick) van d&apos;onsalighe ghemoeden,O over-wreede Go&apos;on! hoe pijnighd ghy een Vrouw,En maeckt haer als een schim, een kaets bal vande rouw.Waer zijn u krachten dan? waer zijn u rasernijen?Kom bulderdse nu uyt door kracht van u HarpijenOp dese teere borst, met donderend ghekraeck,En op een swacke Vrouw versadight uwe wraeck,Waer blijft ghy met u straf? of is den Hemel sonderVerwoede Blixem? en gantsch krachteloos van Donder?Vervloeckte Goden, die soo &apos;t schijnd my hebt vervloeckt,En niet dan mijn verderf in alder Eeuwen soeckt,Komt maeckt doch eens een eynd, een eynd van mijn verdrieten,En wilt u Swevel en u Blixem op my schieten,Komt helpt my aen mijn eynd met honderd duysend do&apos;on,En scheurd my &apos;t inghewand, ick trotsch u groote Go&apos;on,Ick driesch en puf u kracht, ghy Rechters onrechtvaerdigh,De Hemel daer ghy zit en zijt ghy gheensins waerdigh,Wat onghelijck heb ick (dit vraegh ick) u ghedaen,Die van mijn kintsheyd heb naer u ghebo&apos;on ghegaen?O FloriselOch mocht ick u eens met mijn tanden stucken scheuren!En suyghen &apos;t wreede bloedt uyt u meyneedigh hart,Dat my veroorsaeckt heeft dees duldelose smart!So waer mijn gramschap noch een weynigh te versaden,Maer nu, nu ben ick gantsch ten eynde van mijn raden.Nu is mijn Dochter dood, nu leyd mijn hoop in d&apos;as,Nu leyd DaraydeNu zijn de Go&apos;on versaed, ha borst, barst van malkander,En doet de wraeck ghenoegh, soo wel van d&apos;een als d&apos;ander.Stort al mijn bloed hier uyt, en lescht alsoo u dorst,Komt AtropozOf soo de Goden my uyt flauwheyd willen mijen,Ha Duyvels treed dan voort, en helpt mijn uyt het lijen.Komt schrickelijck ghedrogh, en bruyst hier uyt de Hel,En kneust en parst my gaer, ha wreede FloriselHeb ick u daer? waer heen? o ramp! hy ist ontkomen,Wat Fury (denck ick) heeft hem van mijn arm ghenomen?Nu, nu, nu, &apos;t gheld, ick sal, sus, daer, daer komt hy aen,Her, her, nu, &apos;k heb hem, ach! noch is hy my ontgaen,Ha Goden! wilt ghy dan u oor niet na my wenden?En wilt ghy niemand na mijn dood of leven senden?Ha handen! dan wel aen, het doet ghelijcke veul,Soo wil ick selver van mijn selven zijn de beul.Komt dan gheluckigh swaerd, die daer toe wierd ghedraghen,Om FloriselKomt druckt u in mijn borst, en wend u op-set om,Ha aenghename dood! ick heet u wellekom.Nu, nu mijn Vrouw, weest stil, wel wat wilt ghy beginnen?Nu laet mijn doch de lust volvoeren van myn sinnen.Ghy laet u sinnen en u gramschap te veel toe.Wat Duyvel roerd het u wat dat ick laet of doe?Ick sal, so veer ick kan, u dit op-set beletten.Wilt ghy u teghens mijn en mynen wille zetten?Besadighd u Me-Vrouw, de Wapens nederleght.Gaet zitten op u plaets, ghy weet niet wat ghy seght. Diana komt weer tot haer selven. Ey Moeder wat is dit? ach wilt u opset staken,Wat doet ghy met het swaerd? wat wilt ghy daer met maken? Sidonia O Hemel wat is dit? hoe tomlen alle dinghen?Wat is mijn leven droef en vol veranderinghen!Mijn moeder leyd in swym, DaraydeO Goden roept mijn doch en helpt mijn uyt de nood!Wat toeft ghy droeve dood, berooft my van het leven,Dat my gheen vreughde meer, maer alle ramp kan gheven.Hoe zijt ghy dus verbaest? onsteld u niet te seer,Sy leggen maer in swijm, &apos;t kan haest verkeeren weer.Ia swym! de langhe swijm, Daraydeo Darayde,Hoe droef is my de uyr dat ick van u moet scheyden.Ha Dochter, hoe bedroefd ben ick om u gheweest,En hoe vervrolickt ben ick nu in mijnen gheestDat ick u weder sie, mijn hartje, mijn DianeDoen ick u leggen sagh, smolt ick bekans in tranen.Maer dat DaraydeO Moeder dat is &apos;t gheen dat my aen &apos;t harte gaet.Ay my! en hoord ick daer mijn Engel niet weer spreken,Wiens dood my daedlijck scheen het droeve hart te breken?DaraydeDat ghy van uwe dood oock weer verresen zijt.En my dunckt dat mijn Ziel van vreughd is op ghetoghen,Om dat ick u hier weer sie leven voor mijn ooghen.En ick ben soo vol vreughs als immer Mensche was,Om dat ick u hier beyd soo wel weer sie te pas,Komt laet ons binnen gaen, om daer van u verreysenMet rijp en kloeck beraet aendachtelijck te peysen.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
IV. Handelinghe. V. Wtkomst.Diana, Lardenie.
HElaes LardenieSorght niet, den Hemel sal DaraydeEn voeren hem weerom verwinner in het Hof,Het welek ten Hemel toe verheffen sal zijn lof.Ey seght my doch wat winst sal ick voor winst verkiesen,Soo ick DaraydeGelijck ick dapper vrees, vermits mijn Vaders krachtVan al de Werelt onverwinlyck word gheacht,Soo gaet mijn hooghste troost, mijn lief, mijn vreughd verloren,Dien ick daer toe alleen heb in mijn Ziel verkoren.Soo hy verwinner blijft, soo worden van haer hoofdMijn Vaer en Moeder beyd door sijne hant beroofd,Soo dat het gaet, hoe &apos;t gaet, ick sal aen allen zydenOnlydelijcke rouw ghedwongen zijn te lyden.Me-Vrou de Goden schicken &apos;t alles na haer sin,Dus houd u selven stil, en gantsch gherust daer in,Soo FloriselHy is te seer beleeft, hy sal hem niet doen sterven,En soo hy FloriselHier levendigh (als sijn ghevanghen) brengen an,En lev&apos;ren hem u Moer, op hope van ghenade,Die onghetwyfeld haer wel beter sal beraden,Als selver hem het hoofd van &apos;t Lichaem af te slaen,Want d&apos; oude liefde sal dan voor de wrake gaen.Dan salmen sien de peys met hem en haer te maken,Op dat wy uyt de sorgh en uyt de rou gheraken,O Goden moght dat schien! waer dat u Godheyds wensch,Dat ghy u gaven soo woud toonen aen een Mensch,Hoe danckbaer soud ick u in aller Eeuwen wesen:Maer ach de wanhoop dwingt my &apos;t tegen deel te vresen.DianeMaer wenscht DaraydeDat wensch ick, en ick acht, na &apos;t waeyen vande windenDat hy sich nu niet veer van Grieckenlandt 
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
V. Handelinghe, Eerste Uytkomst.Garaye. Cleofile. Daraide. Keyser, Florisel.
LOF zy den Hemel door sijn segen-rijcke gaven,Die veyligh ons ghebracht heeft in de Griecxsche haven,En door de woeste Zee met al sijn dulligheydOns heeft genadigh met sijn eygen hand geleytIk heb soo menighmael stantvastigh voorghenomenDat ick noch voor mijn dood woud&apos; eens in Griecken komen,Dan altijd bleef het na om desen of om die,Maer nu ben ick verheughd dat ick de poorten sieVande beroemde Stadt, daer soo veel Helden woonen,Die met een stalen lof haer olden stam bekroonen.Nu sal ick dan den Held, die FloriselEens sien, waer van men soo door al de Wereld roemd.Ick heb oock seer verlanght, wanneer ick met mijn oogen,De Griecxsche Princen eens aenschouwen soude moghen,Van wien men soo veel spreeckt, en wiens manhaftigheydTot aen des Werelts eynd soo loflijck wort verbreyd.Holla, wat schoonder Maeght komt hier ghewapend treden,Het is DaraydeWel hoe, dits vry wat vreemds.Komt laet ons hier wat staenEn wat hy segghen sal gheduldigh hooren aen.Hier ben ick nu ghestrand, en voor de wind ghevaren,Tot inden Haven toe in spijt van al de baren.O Hemel gund dat mijn voornemen magh gheschien,Soo, dat ick daer mijn selfs en oock mijn lief met dien.&apos;k Had eerst een grooten strijd in mijn verwarde sinnen,Hoe, en in wat ghewaed, ick treden soud hier binnen,Ten lesten ick besloot, dat ick verlaten wouwDe kleeren van een Man, en komen als een VrouwIn &apos;t Edel Griecksche Hof, eensdeels om dat mijn MaghenMy niet bekenden als sy mijn met op-merck saghen.En anderdeels, om dat ick altijd int ghevechtMijn daden in den schijn eens Vrouws heb uytgherecht.Soo ben ick dan ghesind, dat ick in Vrouwen kleerenWil komen opghepronckt, in &apos;t Hof der Griecxscher Heeren,Ik heb haer mijne komst al laten dienen aen.Maer hou, wat schoonder paer sien ick daer ginder staen!Darayde,Mijn GarayO Hemel grooter vreughd ghy noyt voor my befinden.Hoewel te passe voeghd my d&apos;Heere by u nu,Wat Iuffrouw is het vriend, dien ghy daer hebt by u.CleofileSoo moet ick haer begroeten.Me-Vrouw ick acht de uyr daer in ick u onmoete,En dat op dese plaets, de g&apos;luckighst van mijn tijd.En ick ben in u komst op &apos;t alderhooghst verblijd.Wat goet gheluck heeft u Me-Vrouw doch hier ghedreven?Niet anders, als de lust dien ick had al mijn leven,Om eenmael Amadijs&apos;t Welck nu (soo ick verhoop) wel haestigh sal gheschien.Hier komt den ouden Held, verselschapt met sijn Zonen,Princessen die soo veer van onse Landen woonen,Wy heeten u met vreughd ons harten wellekom,Hoe sullen wy dees deughd verghelden wederom?d&apos; Eer dien ghy ons bewijst, o Keyser seer hoogh-aerdigh,Met u beroemd gheslacht, zijn wy in &apos;t minst niet waerdigh.O seght dat niet Me-vrouw, ghy kneust daer met mijn lof.Komt laet ons treden (soo het u belieft) na &apos;t Hof.Mijn Ziele is van vreughd, (o schoone) op-ghetoghen,Om dat ick hier in &apos;t Hof u sie met dese ooghen,In wien beyd schoonheyd, deughd, en krachten zijn vergaerd,Waer door ghy zijt soo seer de Werelt om vermaerd.Neen loffelijcke Prins, de deughden en de krachtenDie zijn in u volmaeckt, in mijn noch te verwachten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
V. Handelinghe, II. Wtkomst.Keyser Florisel Darayde. Florarban. Cleofile. Garaye.&amp;c.stom.
DAraydeNeen (soo het u ghelieft) o wijt-beroemde Heer,Ick sou aen Florisel Doen, in het midden van u teghenwoordigheden.Spreeckt op, wat u beliefd, wy gheven u ghehoorO wel-beroemde Held de wijdeWereld door,Wanneer ick overdenck de Ridderlijcke daden,Die ghy hebt tot u lof volvoerd met schand en schaden,Van soo veel Princen, die u om SidonjaBeriepen tot de strijd, begheerigh tot de wraeck,Soo dunckt my dat het is niet meer dan enckel sotheydDat ick u tot een strijd beroep, waer in de GodheydV altijd gonstigh is, en gheeft de overhand;Maer wijl de Ridders vaeck, eer dat hun is bekandDe bede van een Vrouw, haer die te doen beloven,Het welck haer lichtlyck van het leven kan beroven.Soo weet dan brave Prins, dat ick SidoniaEen bede, dien sy my met yver vraeghden af:Doch sonder dat ick wist wat sy begheeren soude,Vermits ick al te veel haer heusheyd toe vertroude,Doen eyscht de snoode Vrouw (ick had het noyt gelooft)Dat ick hier trecken sou, en halen haer u hooft,Daer ick niet anders in kan doen, als t&apos;uwer eerenMyn leven laten hier om uwen lof te meeren.Maer Ridder eer ick met u in het Kamp-veld treedEn in de wreede stryd, soo eysch ick oock een beedVan uwe hooghe hand, dien ghy my wel mooght gunnenEensdeels, om dat die u gheensins sal schaden kunnen,En ander deels, om dat het d&apos;eerst is die een Maeghd,Dien ghy hier voor u siet, een Prins heeft af-ghevraeght.Derhalven hoop ick dat ghy my die niet sult weyg&apos;ren,Wyl die meer tot u nut, als tot u schaed sal steyg&apos;ren.In daden Ridderlijck, in woorden heusch en soetZijt ghy beleefde Maeghd, die my dees eer aen doet;Maer wijl ghy myn beroept, soo moet ick my verweeren,En d&apos;uytkomst vande strijd magh ons de tyd dan leeren.Hoe wel de Koningin SidoniaWel moght van haren eysch en wreede wraeck af-staen:Vermidts sy wel bemerckt door d&apos;uytkomst vande stryden,(Daer ick verwinner in geweest ben t&apos;allen tyden)De kleynheyd van haer recht, waer door sy d&apos;Opper-HeerTot toornigheyd verweckt, en meerderd my myn eer.Wat gruwel is het oock voor God en voor de MenschenDat haer de wrake dus doet na myn leven wenschen,En dats haer eenigh kind, dat sy van my ghenootOp koestert, om daer door te vorderen myn dood,Heeft sy noch niet aen so veel Ridderen ervarenDat my den Hemel wil voor haer gheweld bewaren?Om dat sy u noch zend, o Ridderlijcke Maeghd!Wiens lof het snel gherucht door al deWereld draeghd,Die door u groote kracht, en u behendigheden&apos;t Zy Reusen, Ridders, Monsters, wat ghy hebt bestredenHebt loflijck omghebracht, en soo een stalen roemVerwurven hebt, dien ick gantsch onvergancklijck noem.V heeft sy noch met list, stantvastigh doen beloven,Dat ghy my van myn hoofd soud trachten te beroven:Maer ick verhope dat de Heer my voor dien val,Ghelijck hy heeft gedaen oock voort beschermen sal.Nu wat u beed belangt, die sal ick u vergunnen,Het zy oock wat het zy dat ghy soud wenschen kunnen.Beroemde FloriselVermidts ghy my bewijst dees onverdiende eer.En wat mijn bede zy, sal ick u openbaren,Ghy sult op morghen vroegh met my na Guinday Op dat de strijd, dien wy beyd hebben inden sinGheschiede voort ghesicht van GuindaysEn tot versekeringh, dat u niet sal misschieden,En ick verradery en alle list wil vlieden,Soo laet ick u mijn Eed, en Suster beyd te pand,Die soo langh sal alhier verblijven in u Land,Tot datmen seker weet, wat end van uwe saken,De hooghste Goden door haer wille willen maken.Wel ick sal houden &apos;t gheen ick u heb toe-gheseyd,Dies ben ick tot de reys soo wel als ghy bereyd,Soo veer mijn Vader my de reyse toe wil laten.V woord is al ghegaen het aersten kan niet baten,Dies staen ick gantsch bedruckt u dese reyse toe;Maer Iuffrouw, weet dat ick &apos;t om uwent wille doel,Vertrouwende dat ghy gheen valscheyd staet ter handen.Eer woud ick dat my &apos;t vyer der Hemelen verbranden,Eer ick met sulcken vleck mijn naem besmetten wou,En sulcken braven Prins met list verraden sou.Wel dan, op dat bespreck mooght ghy my henen varen,Den Hemel wil u doch voor ongheluck bewaren.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Tusschen-spel.Ian Soetekau, Neel Snaversnel. Tryn Appelmongts.
WEL wat dunckt jou Moertie, heb ick dat niet op sen ellifen dartighst eklaerd?Ick ging uyt vrijen, ick krulde mijn kneveltjes, ic streeck mijn baerd,En ick deed mijn woord met sucken sonderlingen freyigheyd,Dat de Meyd stong en lilde, soo fereerden heur de weyigheyd,Sy sprack ierst spytigh, maer doen sy sagh dat ick so iong en so schoon wasDoe klom al heur bloed in heur hoofd dat in heur kleyne toon was,Ben jy &apos;t, Ian Soetekau? seyse, hoe komje hier? en dat met sucken gegluyr,Moertje hadjet esien, se glom van minne as ien kat van hels vuyr.Maer kakelde jy al lustigh, doen jy heur in die complexy had?Ia, had ick so dikwils ien ey eleyd, ick was de beste leg hen inde stadSy kost me niet ontwijnen, wist sy ien gaetje, ick wist daer strax ien spijckertje toe,Alle ding is nu fijn fluweel, ick ga so glad jy weet niet hoe,Ommers &apos;t is so veer ekomen, datse my hier tavond heeft bescheijenMaer segt my hoe ick vrije sel, ick moet hier toch ien weynig beijen.Iy moet liegen as ien Quacksalver, of jy keunt niet bedijen,Want daer is gien leugenachtiger nering in de werld as het vrijen,Na dattet water wast of daeld, daer na opent iou sluysen.Y gut moer, jy hebt drollige invallen, jy slacht de ouwe kackhuysenMaer sou sy heur an mịjn pockdalen niet stoten, jy weet dat het sucken netten Dier is.O neen, as de Koe tochtigh is, sietse niet om van wat hayr dat de Stier is.Nou Ian ruym in &apos;t wambes, hoe loop iy dus of en an?Luystert na mijn woorden, soo moyties as ien man,Iy moet de Meyd veul te veuren kallen van iou winst, die jy hebt ewonnen,En datie nou ien groot miester bent, al hebiet met ien kleyntien begonnen,Wangt alle Vrijers zijn rijck, en alle gevangens arm,En geeft het ienige gelegentheyd, dat jyse krijghd inde arm,Schreeumd voor al niet, wangt daer komt niet goeds van langh te wachten.O ho! ick heb goedien an mijn lijf &apos;t is lichter as ien pluym, &apos;t kan rijsen van ghedachten,Sie ick aers ien open Meulen, ick wed ick so lang niet wachtAs de knecht die de meyd inde kelder had, en dat na de midder-nachtEn om sijn eerbaerheyd quansuys, doen sy hem de trou al had toe-eslagen.Lięt hy het daer by steken, en dorst de rest niet wagen.O slocker, docht de Meyd, weetje niet datmen &apos;tyser smeen moet wijl het hiet is,&apos;tSel van syn leven niet schien, nu &apos;t van avongd niet eschied is,Gelyck het oock beurde, wangt de Meyd kreegh daer na BelyberouEn nou wil hyse met geweld hebben, ia hy pleyt om heur trou,Maer ick segh iou dat Moertjen, ier ick ien Vrijster woud halen met de pleyt-sack,Ick wod liever datter, ick weet niet wat, inde besuckte meyd stack.Wel kijnd neemt daer ien exempel an, en toond jou wat blyer,Wangt ien bleu Vrijer, word sijn leven gien bedyer.Nu my dunckt dat ick daer al gerucht hoor, de meyd is op hangden,Genacht Vaer, maeckter wat van.Y gut hoe wateren mijn tangden,Maer wat ist ien vreughd kijere, asmen so geluckigh Vryd,&apos;t Is rechte voort aers noch aers of mijn ziel op ien kruywagenDat loof ick wel volckje, sucken treuseltje! sucken moyen Meyd!Sucken soeten sack! sucken Heuning-bietje! sucken vriendelickheydDatter de groote Keyser van Aethiopien, Asien en AfrijckenMaer iens tyng van had, hy quam in Hollangd om heur te bekijckenS &apos;is te kraftige net, saegh jy wel hoe giestig dat heur de kap zat?Ick seg iou dat, het is het moyste Meysje dat sen leven opt pap at,Sy is te biestige sinlijck, heur nette zuyverheyd verquicken ien,Sy gaet sinlijck Neeltje veer te boven, en die schuerde heur gat noch met bickstien,Iae wat mier is, as sy iens pist, (wie hoorden oyt van sucke nette Vrouwen?)So leyd sy ien beusem tusschen haer bienen, om dat haer kousjes nietY gut ick wod ick ien conterfeytsel van heur had, ich soud dragen op mijn borstIn stee van ien Medaly, &apos;tsou sucken verquicking wesen voor mijn worst.Holla, daer komt sy aen, ick moet hier ieu beetje gaen staen in &apos;t duysteren.Om ien reys nae de woorden die sy in heur ienigheyd spreeckt te luysteren.De tyd is al verschenen dat ick Ian Soetekau hier heb bescheijenWaer mach den dreutelaer blyvenHet moeyd my al ien beetjen, dat ick hem gister avond so heb deur ehaeld,Ick hebber te nacht niet om kunnen slapen soo hettet my inde kop om emaeld,Wangt het is ien moy Iongman, &apos;t is ien Vrijer as ien kruyd,Ick seg jou dat, komt hy weer, hy is de Bruygom, en icke de BruydMijn Peetjen, Lijsbit Ians, is nou al ien Vryster van sestigh iaer,Maer sy seyd, dat ick jou veur edaen heb kijnd, doet my dat jou leven niet naer.Immen jonge jeugd, doen ick noch fris en schoon was,Wierdet my van ien Vrijer iens evvraegd, die braef van persoon wasMaer ick seyde, ic wil niet hylickennPatiency, seyd hy, en hy ging deur; ich docht hy sel wel weer komen,Maer ick heb vast ewacht tot het eynde van mijn dagen,En daer is na die tijd moer noch mensch na my komen vraghen,Dan nou geef icket op, hoe wel icket wel angders wensch,Wangt onger ien ouwe Meyds pels kom gord noch goed mensch,Daerom rae ick alle Vrijsters as het yet by de wegh mach gaen,Word het heur van iennWel docht ick, hy spiegeld hem sachtlijck die hem spiegeld an ien aerDaeromIck sel hem niet laten lopen, ick sel mijn peetjes woorden betrachtenDat troost al, ygut hoe weyffelen de meysjes met heur gedachten,Nu, ick mach iens by haer gaen treden, en sien iens hoe ick met heur vaer:Wel lievertje, soetertje, troostertje, hartje, heb ick jou daer?Wel vrijertje, strijertje, vleijertje, smekertje, stekertje, waer komje van daen?Ick sou haest weer na bed ekuijerd hebben, om dat ick sagh datje hier niet stongd.O neen mijn hongderd duysend suyckertjes, ick pas op iou as ien schiethongdIck heb de uren, de half uren, de kartieren eteld, aers noch aers as ien schildwacht,Cupido zit my in &apos;t lijf, Heer hy hetter sucken spul, jy soud het niet vertrouwen,Ick loof warentigh aers niet of hy het te nacht dans-school in myn buyck ehouwen,Sucken kitteling, sucken prickeling, sucken swaping, sucken draping heb ick daer omtrent evoeld,&apos;t Was of ick in de liefde swom, al myn goedje wordenIa wel, ja wel, wordje niet uyt jou sinnen!Ygut knecht wat blaesje al roock uyt, brand jy oock van binnen?Nou dat over eslagen, mijn beckje, jy weet wel waerom dat ickje vry,En hoe kraftig lief dat ick iou heb, waerom laetje mijn noch langer inde lyIck dienje, ick mienje, ick kusje, ick stroockje, ick spreeckje,Ick streelje, ick vlayje, ick lockje, ick lonckje, ick smeeckje,Ick volghje, ick bidje, ick eerje, ick vierje, ick achtje,En waerom laetje my dan noch dus loopen, mijn Engeltje waer na wachtjeSpreeckt doch ien troostlijck woordje, en segh ien reys om de nuwigheyd ja,&apos;t Sal aers noch aers wesen, of ick met koussen en schoenen in den Hemel ga,Ick sal jou soo gedienstigh wesen, jy sult by my hebben sucke leckre daeghjes,Iy selt niet begeeren, of jy sult het daedlijck hebben, al waer jy noch soo graeghjes,&apos;s Nachts sel ick droomen wat iou daeghs soet sel maken:O Trijntjen jy sult dan in ien nieuwen Hemel raken.Ia Ian die woorden zijn goet, maer d&apos; Eenden legge de EyerenO malle geckje, hoe meugh jy my dus an &apos;thooft legghen beijeren,Ich sweerd iou by mijn Ian-oom, dat is ommers veul eseyd.Ia wel, seker jy keund iou woorden doen met een Quack-salvers wel-sprekendheyd,En iou oogjes drijven iou soo soeties in iou hooftie,Hoe soument iou weygeren konen? siet daer mallert ick belooftie.Wat mijn soete struysmongt? wat mijn eygen Abastertie beeltie.Maer jy moster gien woorden van maecken, sweerdt my dat by iou keeltje.Sie daer, by mijn keel, duymtien op, so waer as ick leef.Maer dat ick niemand as iou trouwen sel so lang as ick leef.Dat&apos; s ien woortien uyt de heuing-tong, daer smaect ien soen opWel hoe ist hier Mieuwes mal-mongd, komt iou het groen op,Nou Murwert, nou, hoe hebie dusken mallen ghelaet?Ick weet van vreughde nau waer ick ben, &apos;t is of mijn ziel om ien luchjen gaet.Nou, nou Ian Soetekau, &apos;t word laet, &apos;t is tijd dat ick keuyer.Ick moet het moyties overleggen, en sien hoe icket met mijn moertje meuyer.Neen kijnd, ick sel iou thuys brenghen, wy kennen so niet scheyenIck sel ierst sien of mijn Moertjen slaept, jy moet so lang een beetjen beyen,En so haest as iy mijn bremmen hoord, komt dan vry binnen.Wel mijn hartje, wel min beckie.Dats iou veur om tijd te winnen.Ygut kijeren hier willet op ien schaeps-scheeren gaen, al houd sy heur wat mal,Ick wed sy beget kryten sal as ien dief in ien paerde stal,Ick selder wel op loeren, en krijgh ickse beget inde kamer,O ackermenten hoe wil icker op kloppen met mijn veur-hamer!Ho, ho, sy bremd al, ick magh my op de bien maken,Kijeren ick bebingh datie swygen sult, so veer jy wat hoord kraken.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
V. Handelinghe, III. Wtkomst.Diana, Lardenie.
HLardenieDaraydeMe Vrou, ey wilt u doch soo bijster niet bedroeven,Ick droomde dat DaraydeEn dat hy FloriselEn of hy al wat toeft het weer is niet gheduerigh,De Winden en de Zee zijn wonder wispeltuerigh,Die houden hem van hier, dat kond ghy dencken licht,Want sonder dat hy waer al langh voor u ghesicht.LardenieVan sijn af-wesen met een onuytspreeck&apos;lijck klaghen.Ick karm vast dagh en nacht, en roep Neptunum aen,Op dat hy veyligh hem laet op sijn rugghe gaen,Hoe menighmael heb ick gheklommen op den toren,En na die geen ghesien, dien ick acht voor verloren:Maer huyden docht my doen ick op den Toren lagh,Dat ick een heerlijck Schip van verre konmen sagh,De Zeylen swollen op, de kroese witte barenBespronghen &apos;t weeligh schip, of sy uytsinnigh waren,Ick hippelden van vreughd, en docht in mijnen sinDaer is mijn Engel, ach! daer is DaraydeMe-Vrou vervrolijckt u, want het kan licht&apos;lijck komen,Dat het noch heden sal gheschieden na mijn dromen,Het leyd my op het hart dat hy niet veer van hierKan wesen, ja my dunckt ick sie hem selven schier.Dus steld u hart gherust, en staeckt u droevigh trueren,Want sijn af-wesen sal ver-seeker niet langh dueren.O Hemel! mocht dat schien, soo waer mijn siel gerust,Want hy is de Fonteyn, de borne van mijn lust,Kom, gaen wy in ons Hof, daer ick in mijn ghedachten,Sijn blijde komste met lanckmoedigheyd verwachten.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Vijfde Handelinge. Vierde Uytkomst.Darayde. Lardenie.
LOf sy de groote Go&apos;on, dat wy hier zijn ghestrandDus gantsch voor-spoedigh in SidoniaMaer FloriselDat u van niemand sal het minste leed gheschien.Op u ist dat ick oock (o PhoenixMijn hooghste hope zet, en uyterste vertrouwen.Heer Ridder &apos;t sal voor eerst op &apos;t hooghste noodigh zijnDat wy ons houden in een onbekenden schijn,Op dat ons niemand kend, voor dat de tijd sal maken,Met wille vande Go&apos;on, een uytkomst onser saken.Doet soo alst u ghelieft, het is my wel te wil.Komt laet ons gaen na &apos;t Hof, en houden ons gansch stil.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>