<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="star001timb01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Timbre de Cardone</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Jan Jansz.</forename>
          <surname>Starter</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>KW 447 G 12, scan van Proquest</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/star001timb01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <person xml:id="SIOVCK." sex="m/f/u">
          <persName>SIOVCK.</persName>
        </person>
        
        <person xml:id="ROEMER" sex="m/f/u">
          <persName>ROEMER</persName>
        </person>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragicomedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1618">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
               ['I. I. STARTERSBlyeyndich-Truyrspel,VANTIMBRE DE CARDONEENDEFENICIE VAN MESSINNE,Met een Vermaecklijck Sotte-Clucht van een Adcocaet  Boer TOT LEEVWARDENVoor Ian Iansen Starter, Boeckvercoopers by de Brol, in d&apos;Engelsche Bybel. Anno, 1618']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Tot de Kunst-vroede Lesers.ROemwaerde gheesten, die, misschien, dit spel sult lesenMet een keurigh oogh schijnt het u vreemt te wesen,Dat het dus onbewrocht comt over voor de dach? hoe so?Ick ben gheen , gheen, gheen Wiens vloyende ghedicht, en wel ghevoechde redenIck niet nae volghen can, dan met seer traghe schreden.Doch ick heb hier nae &apos;tgheen men hoogh in &apos;trymen acht.(Naer uyt ghekipte re&apos;en) in &apos;tminste niet ghetracht,Mijn eenich ooghen merck, was, &apos;tspel wel af te deelenOp dat het cierlijck, cort, en werckelijk mocht speelenHeeft het nu daer alleen d&apos;aenschouwers in vermaecktSo heb ick &apos;twit daer ick nae doeld&apos; op &apos;thooft gheraecktMaer so veel moet ick noch tot mijn ontschuldingh&apos; segghenHoe wel ick daer noch prijs, noch eer met in sal legghenDat wat men metter haest en sonder aendacht maecktSeer selden tot den top van goet ghedicht gheraecktEn dit heb ick, om re&apos;en, die ick verswygh gheschrevenSo spoedich als het my de pen heeft opgheghevenDan ghy sult segghen weer, (&apos;twelck ick in &apos;tgoet verstae)Is &apos;tinder ijl ghemaeckt, het werck is weer daer naeDoch ick verhope dat hier in de welghesindeGheen vreemde woorden noch gheen hardicheyt sal vindenWant dat zijn dinghen die ick Eeuwich heb met vlijtIn alle mijn ghedicht ghelijck de pest ghemijtNeemt dit dan aen in danck en wilt het gheen door lesenDat u in &apos;tspeelen sou veel aenghenamer wesenEn ick sal u Eerstdaechs, o vrienden (so ick mach)Wat Cierlycker gherijm gaen gheven voor den dach.I. STARTERWaerschouwinghe tot den Leser.So hier Doctoor of Boer u raeckt, denckt (zijt ghy schrander)Daer meent hy my niet met, dat schiet hy op een ander.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Tot Lof des Autheurs.RGrieckRomeynOp dijner talen nut, als oft ghy waert alleynDe put, daer uyt dat wy het water moeten scheppen,Eer wy ons TongPenO neen, dit&apos;s ijdel waen die eygen liefd&apos; dij baert,Ons meening can genoech in ne&apos;er-duyts zijn verclaert,Sonder dat wy een woord dij hoeven te ontlenen,Dus laet Homerus GriekenLaet MaroLatijnLaet vry TerentiumPlautoWy soecken haerder niet, wy zijnse niet behoevich,&apos;tZy tot Bly-vreudichTruyr-spelTot bortich BatementMinne-versenIck in ons Moederstael, so konst-rijck vind en sie,Dat ick, door Redens dvvangDat &apos;toud Gedicht en is by &apos;tnieuw maer leurderye,Vraegt ghy my naer &apos;tbewijjs, ick seg &apos;tis niet van noo&apos;,Wat hoefter meer bewijs als&apos; twerck seyt, &apos;tis al-soo.Siet hier het konst-rijc werck eens cloecken Dichters aerdich,Die geen prijs heeft van doen: maer dubbel prijs is waerdich,Want hy in onse tael, Don Timbre de CardoonDoet spreecken op&apos;t ToneelVan treffelijcke re&apos;en, en woorden uyt gesondert,Dat elck die &apos;thoort, daer af, op &apos;thoogste is verwondert.Trotst nu Coud vriesch Landstercke leeuvvich stadtDat gh&apos; in u pael begrenst, dat ghy in u muyr bevat,Een soo zin-rijcken Hooft, een soo Konst-rijcken Dichter,Een claer Leyd-Star ter Die in sijn vloeyend&apos; dicht so vast en seecker gaet,In soeticheyt van stijl, en wel gheraemde maet,Dat ick gheloof hy moet van PallasOf dat hem PallasNu Star terOp dat ons oog beoog de glans van dijn gherucht,So sal elck Sangs-godinDijn naem met eer, dijn hooft, met lauwerier becroonen.En of &apos;tgrof onverstandt, uyt nijt, dy weygert eer,D&apos;eer sal dy evenwel nae volghen als haer Heer:Want ghy by ons niet min g&apos;acht zijt, als by HollanderZijn HeynsiusHooftBrederoVermanderHet oude Spreeck-woord seyt, dat hy is vveert ghe-eertDie deugdelijck profijt elck met genuchten leertDit doet ghy Star te rDie door u helder licht sien moghen &apos;tbest te kiesen.BOVDEWYN I. WELLENSVerkiest het beste.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Ode, Ter eeren vande Tragy-Comedie, Ghedaen door den Konstryken I.I. Starter.VRye vriesche kloeke geesten,Komt mal tzamen minst en meesten,Om laurieren t&apos;kloecke hooft,Dat veel dichters glants berooftDoor zijn lieve Minne-lieden,Door zijn Reden-ryx Door zijn zoete boerdery,Die verdryft de fantasy,Door bly-lacchende Comedy,Of bebloede traan-TragedyDoor al wat zijn kloek breyn teelt,Ende mildelyck ons deeltTwelck zijn lessen om te leeren,Die int Konsten dal verkeeren,Trappen zijnt en lief gelok,Tot het zoete Hoef-slaghsTot Konstryken Myter-Berge,Gaat hy ons altzamen tergenHy is klare Star-terVVaar op elk Lief-hebber toogHoudt om vinden d&apos;Eeren-Haven,DichterEnde schept daar in vermaak,Volgt hem als een zeker baak,VVilt daer by u werk af peilen,G&apos;lyk die, tmarber vocht bezeilenOm te vlieden het verdool,Op de NoordZuyder-PoolOp bekende veile baken,Vlytig hare gissing makenDoet ook zoo, en met u vloet,Volgt des flicker Star-ter Star-ter Laat u helder licht vry brallenRijst, rijst haastig op u hoogt,Dat u elk met lust beoogtEn d&apos;hoofd-slapen eerlyk cieren,Met een krans van Olivieren(Konst-Goddinnens Zittend op Musas Int Banket van dry maal dry,Zusters, die met AmbrosyEnde Nectar Toeven die by hun Zoekt vredeOLIVIER']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Inhout des Spels.DOn TimbreColisanCicilienVesperen  CicilienFenicieLionato15.CicilienFenicie Fenicie15.MessineGironde, Castilien FenicieFenicieGirondeFeniciesFenicie FenicieCicilienGirondeGironde Fenicie de GirondeFeniciesFINIS']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Personagien.Timbre de Cardone de Graef.Gironde Eedelman van Messine.Pagie van Gironde.Faustina een olde Vrouwe.Fenicie de Dochter.Alberigo knecht van Timbre.Rodrigo Eedelman vrient van Timb.Pagie van Timb.Leonato Vader van Fenicie.Balacco een Panlicker.Eerste Verthoonder.Tweede Verthoonder.Pedro, knecht van Gironde inde venster climmende.Ephigenia Moeder van Fenicie.Doctor.Bode van Lionato.Suster van Lionato.Pagie van de Suster van Lionato.Bellefleur Suster van Fenicie.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['1. Handelinghe. 1. wtcomst.TIMBRE, GIRONDE, PAGIEti.GAet voort, neemt ylich mijn besvveete paert te vvacht,Hy gaet voorder op het Tonneel, ende seght.Nu praelt de spaensche roem, nu leyt de Fransche macht,Nu sullen vvy voortaen met heuchelijcke cransenLaurieren onsen Kop in spijt van alle Fransen.Iae sien noch op het laest tot in haer eyghen landtKenteyckens van ons cracht manhaftich opgheplant.O loffelijcke lof! ô Roemelijcke roemen!Ons salmen noch in &apos;teynd gansch onvervvinlijck noemen.Bestoven en besvveet, besoetelt met de vloet(Tot op d&apos;Encklauvven toe) van het Fransoysche bloetCom ic nu uyt den strijdt, alwaer de Koegels vloghenGhelijck den Hagel valt uyt de ghevvulfde boghen.Drie paerden onder my gheschoten zijn, maer ickEn heb daerom ghetoont noyt teken vande schrick.Een Crijschsman onversaecht moet zijngirMijn Heer!timGironde!girGhy zijt seer vvellecom,timEn ghy seer vvelghevonde,girHoe is de Crijgh vergaen?timOns vyanden ontsielt,Zijn, tot den lesten man, vervvonnen en vernielt.girSoo t&apos;u Ghenade niet te moeyelijck en quelde,Ick vvilde vvel dat hy my eyghentlijck verteldeHoe het vvas toeghegaen,timIck sout seer gaeren doenGironde, vvaerde vrient, maer ghy cont licht vermoenDat ick ben seer vermoeyt, en my niet lust te praten,Ick ben ghevvont, dus moet ick my ontvvap&apos;nen laten.girMijn Heer, tis vvaer, ic sie, ic sie vvel dat het bloetV vvapens heeft geverft van d&apos;hoofde tot de voet,Ontschuldicht my, ick bidts,timHa! vrient, van herten gaeren,Nu d&apos;Heere sy met u.girDe selfde vvil u sparen.Daer gaet de Grave heen, Vervvinner uyt de strijt,En ick verslijt helaes hier minnende mijn tijt,Ick min met lijf en ziel, vvien sou dat niet verdrieten[?]En can van mijn  gheen vvedermin ghenietenO overschoone Son, , mijn licht,VVaerom verbercht ghy voor u Dienaer u ghesicht?Ick vveet vvel lieve Lam (tis vruchteloos te svvygen)Dat mijn ghedachten nae te steyle Bergen styghen.En dat haer op het laetst, het zy dan vroegh of laetEen onversiene val noch te vervvachten staet,Vermits sy vanghen aen met tomeloose zinnenV hooghe schoonheyts glans dus vierich te beminnen:Maer Goddelijcke maeght, mijn loffelijck ghemoetCan van geen and&apos;re spijs als Hemelsch zijn ghevoetpagFenicie comt daer aan, de Dochter girSo comt vrou Venus self, ach! vvaer salic my late?Ick vvil my hier so lang vvat houden, of misschienIck veylich hier van daen haer schoonheyts glans mocht sien.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['1. Handelinghe, 2. wtcomst.FENICIE, FAVSTINA, GIRONDE.fenVVilt  hier te come voort gebieden.favHet gheen mijn Vrou begeert sal inder yl gheschieden.fenTervvijl de gulde Son in sijn deurvvrocht PalleysOntbint sijn gulde pruyck tot ciersel van sijn reys,Sijn paerde tvvemaeltvve spant voor sijn gulde vvagen,Om so sijn groote glans dvvars door de locht te dragenVVijl &apos;tcorts-gevallen dau, vveer na de vvolcken rijstEn  haer groene cleedt Vader vvijst,So lust mijn Ieughdich hert, geprickelt door een yverTe treden hier in &apos;tgroen omtrent mijns vaders vyverNu ist den rechten tijt, dat met een soet ghequeelDer vog&apos;len vlugh ghesvvarm haer minnelietjens te[el]Nu sietmen dat sy vast uyt haere nesten bruyssenEn d&apos;onghebaende lucht met vleughelen becruyssen,Nu sietmen dat &apos;tgediert vast uyt hun slaep ontvvaecktEn yeder na sijn aert sich vreughdich hier vermaecktMen siet de vog&apos;len dan op boomkens tirelieren,Dan hipp&apos;len over &apos;tvelt, dan om de vvolcken svvierenEn groeten met gesangh  vvaerde Bruyt,Die voor de blonde Son de poorten open sluytgirBesitster van mijn ziel, ô Spiegel van mijn vvegenDen Hemel die bedau u met syn rijcken zeghenHoe nu? mijn schoone Son, mijn leven, mijn genuchtMijn licht, mijn troost, mijn heyl, hoe neemt ghy dus de vlucht,Ach vvilt my doch de glans van u ghesicht niet nemenOf mijn benaude ziel sal van dit rif vervremenfen&apos;k Gis dat u Ioncker zijn de zeden onbekentDie men hier in dit lant te houden is ghevvent,girVVat zijn de zeden dan?fenMans moghen nau aenschouvvenVeel minder houden spraeck met eerlievende vrouvvenDies vvilden ick niet om  uyt den grontDat yemant, &apos;tzy, vvie &apos;tzy, my by u staende vont,Dus gunt my mijn vertreck.girAch Liefken! can, om reden,fenGhy zijt nu hier in &apos;tlant, dus voegt u na de zeden.girGunt my dan dat ic eerst kus u snee-vvitte hant.fenIc hoop niet dat ghy zijt behulpen met mijn schant,Ick bid u laet mijn gaen.girVVel moet het dan so zijn,Adieu mijn lieve Lief, denckt dan somvvijl om mijnDaer gaet mijn Engel heen, d&apos;hertader van mijn leven,VVat sal ick nu bestaen? Ick vvil my gaen geghevenRecht naer  toe, en sien of ick de minCan roeyen uyt mijn hert als ick niet by haer bin.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['1. Handelingh 3. uytcomst.Roemer VVarnar Doctoor.  Boer.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nHet wijlde Boole meyer te dwaan wessen! mijn wijf het my oontijnne dat ic joed yenDeurwaerder.Trouchjersommeren.Slommerjensententie.schententiefurneert.finerecocludeert.quincluderreslommatieaccepteren.acspetterreTrouchjeiercas seninjuria.Iutiaendefamatie.Desalmatie defamatie.DominatieconsultatieConstultatie comparitien.ComplicienBesognien.BasuinenAbsurd.LabsurdVacantie.FiccantieAdvocaet.Abbecaetprocuratie.purgatie parti advers.party uyt dvvers citatie.schitatieexcellent.Eloquent[Iuramentum].calumniae.Clommenmemorie.bemorie observerenlobserverjen. Publijcke.PugelijckeNotariussen.SnottarissenAdmitteert.Lammenterre Postulerende.PistleerendeProcureurProkroor.Die koe ven schipsbriuwen, quinckernellenEn de Deel mey sijn Moet fertellenDir naet out fergetten wier as Galg en Ret,Lijck as byExempel.Estempel Ontmestje, ontsprietje,Ontseylje, ontflietje,Ontwortelje, ontvroetje,Ontboomje, ontkloetje,Hy macke my de holle corts op de tin,Het wijlde Sarle wijt icker meer sin,De Deel hyer by [trittich] hyten, yen graet Boeck sen solHy naemd&apos; het so tjoed, syt [sieen], Ia, Ia, yenProtocol.BrecolIck wol t&apos;iymme naet lissen wa dat het wier,Den oon sijn dwaan merck jymme &apos;tschierHet is yen Man ven oonsjaenAlle wraad wol mey hun habbe te dwaen.Maer hy wijsse my jytte by yen oor wyrum, die Deel wist my ried te jaan en mijn lectien te schanderrePhrais rustica.Pilatus ProokroorMundus vult decipi. Mondus vol beschitivvyse ljoe habbe omme moule graete birdenCorpus Iuris.Porcus LurisAdvijs.lavijsPladoyen.Claddoyen inconscriptisconscripsis\n<speaker>ROEMER</speaker>\nmet een folio Boeck in d&apos;handt.O Corpus Iuris, quot sunt in te fraeye dinghen!\n<speaker>SIOYCK.</speaker>\nDit is versijker de Porcus Luris\n<speaker>ROEMER</speaker>\nQuid non tentavi? &apos;k heb weest in alle hooghe Schoolen,Ita ut demum nil voor my meer is verhoolenIn Spagnien, Vranckrijck, Rostochus, Bremen &amp; Hamburgh.Daer heb ick door mijn konst en seer gheswint verstantDe wijsheyt van mijn Kop gansch braef gemaeckt becant,Cum ego tot Orliens my laestmael liet promoveren,Tum (spraken de Doctors) ghy sout Cicero supereren,Cum tua welsprekentheyt, denckemus singulis uris,Aen dyne gheleertheut, devorasti corora Iuris.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nHet deel is dat? Tioenen of Tauren?\n<speaker>ROEMER</speaker>\nIngenio faelix es, wech met die dorpere sullenQui om gheschencken vaeck krigunt treflijcke bullen,Et comen wt Vranckrijck Doctores ibi gheworden,Door fransche Croonen, sed quid? sy blyve de Iorden:Maer doen ick, ick &apos;thuys quam, en dat cum summa gloriaSprack yeder die my con, tu soelix es memoria,Bartolus es alter, ghy schijnt Baldum te beschamen,Haec lucubrationes, dees overtreffelijcke NamenHeb ick gheschreven, so men in Millesimo blat siet.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nDit moet serlijcker yen tyge Doctoor wesse, die wijt so folleLegaten.Negaten Termen.darmen specificatiespesifiscatieDomineDomme DoctorSalve.solvijst \n<speaker>ROEMER</speaker>\nWel Huysman wat is jou begeeren?\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nMaer ick hab hier yenActie.Rauactiedeclarere.deklinere.\n<speaker>ROEMER</speaker>\nWel laet een reys hooren.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nMaer heb y al het te verstaan sen &apos;triucht?Ick was op stee by yen bierstanck die schreuw my al te sliucht,roemerVerstant! is dat een vraegh? Tu Rustice quadrate,Hoe? slaet ghy buyten, dat ghy so begint te praten?Ick wou wel yemant sien die my, my supereertMijn Kop is door en door met verstant ghelardeertGhelijck een Haes met speck.siovckHet deel is dit for yen geck?roemerMea Eloquentia sou de Goden selfs moveerenEn &apos;tonderst opwaerts en opwaertst onder keerenIck sal u redden man, dat moogh ghy dencken vrySo veer u questie in dit Corpus Iuris zy.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nBin y dan yen Abbecaet?\n<speaker>ROEMER</speaker>\nAdvocaet? dat souden wel hondert luy seggenIn vrieslant mijns ghelijck niet, de rest mogen haer broeck daer by legghen,Veel sware saken sou ick weten door te dryvenDaer duysent andre wel in steken souden blyven.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nY bien sucken nettin bird, en sucken lange mantel om, ick tocht wol dat y yen tijghe Doctoor wieren.\n<speaker>ROEMER</speaker>\nNu wats u questie? Com, ick moet u depecheren,Ick can niet langer staen, ick heb te besoigneren.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nMaer dir wier yen Trouchjeier slommatieparty ouvvrdvversconclusi.Quinclusie proces.Posses sententie.schentententie pronuncieert.plonseerre Cas van Injurie.Cas ven Iuriaenplaisir.palsier slommeerjenstricto Iure.strixis Luris actie.cactie instituereInsteren comparitien.compahitien\n<speaker>ROEMER</speaker>\nIck most weten hoe de saeck van u querel ghelegen is.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nNu hartse tijghe to Domme Doctorknerel Tiepke Iubbes disputeren.dispenterje corrumperen.corpumrerecombustien rupturenRoemerDaer leyt een seker regel van in Cerebro Ingenij mei, begraven, ex scrinio pectoris mei moet ick dat expostuleren.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nMey oorlof Domme DoctorPorcus Luris \n<speaker>ROEMER</speaker>\nIae dat is Corpus Iuris cum Glossis.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nMaer die knerelje Stiet op dir aeck in alheel?\n<speaker>ROEMER</speaker>\nIck moet een reys toe sien ende bladeren pervolveren, maer waer sal ick &apos;tBoeck op leggen, had ick een pulpitum.Boer bockt, Doctor ley &apos;tBoeck op sijn rugh.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nCom hern Domme Doctor \n<speaker>ROEMER</speaker>\nNu dat leyt fraey, dat leyt schoon.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nHab y &apos;tjytte naet von, mijn baelgh waeckt my cort al heel ron.\n<speaker>ROEMER</speaker>\nHolla.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nDir comt het oon, nu meyts &apos;tcort en scherp.\n<speaker>ROEMER</speaker>\nSi quadrupes pauperiem fecisse dicatur, ha! Daer hebbe wy de tytel; nu zijn wy claer.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nDats yen deel! dat yen oor clanck,As op steen kaam ven die fylippighe bierstanck.roemerIae broer ick can het met een half ooghjen of sien,Mijns gelijcken van verstant vint ghy in &apos;tgantschen Hof gien.Nu, ick heb niet langh tijt, wilt ghy met in mijn studoor?Daer sal ick u artijckelen schryven.\n<speaker>SIOVCK.</speaker>\nIck bin to Freed.\n<speaker>ROEMER</speaker>\nWel dats u voor.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['2. Handelinghe eerste wtcomst.Timbe, Fenicie, Fautina, Alberigo.timONtcomen uyt ghevaer van so veel duysent svvaerden,Moet ic een felle Crijgh vveer op een nieu aenvaerden.De borst, die noch voor stael, noch yser svvichten sou,Die svvicht (tis vreemt) voor het gesucht van een vrou.Is &apos;tvvonder? neen, ô neen! vvie kon  crachtenOyt so ghevoechlijck als versachten?VVat Mensch? vvat Dier? vvat Droes heeft  oyt ghedeert?Omphale dvvinght hem so dat sy hem spinnen leert,O vreemde vreemdicheyt, en hebben niet twee ooghen&apos;tHert uyt mijn boesem als een Seylsteen opghetooghen?Och dat my het gheluck vvou so veel voorspoets bien,Dat ic haer schoonhzs glans mocht met gemack aensien,Haer schoonhz seg ic, daer by d&apos;alderbraefste vrouvvenNiet meer, als by de Son de Maen mach, moge houvven.Dit is de venster, daer ick gister gingh voorby,En daermen met een svvinck mijn vryheyt roofde myDit is de Venster die verciert vvas met de schooneDie in het diepste van mijn hert is comen vvoonenDit is de Venster daer ick gister sach een vrou,Een vrou die een  met reden vvesen sou,En die my heeft ghetoont dat de verstaelde pijckenIn cracht by haer ghesicht niet zijn te verghelijcken.O ooghen! ô ghesicht! ô schoonheyt! die my rooftMijn vryheyt uyt mijn hert, mijn vvijsheyt uyt mijn hooft,VVaerom verberght ghy u? hoe? sullen dees&apos; gordynenV Songhelijcke glans beletten te verschynen?Sal dan dit lichte cleedt, u Dienaer dus verbienDe vvelghevvenste vreucht van u ghesicht te sien?Ick hoop dat my &apos;tgheluck gheluckiger sal achtenEn naer een beter uyr my porren hier te vvachten.d&apos;Oude vrouwe schuyft de gordynen van &apos;tVenster.Daer schijnt de Sonne selfs, nu vvil ic ylich my(Op dat ic haer niet en steur) gaen voegen aen een zy.Fenicie sit in &apos;tVenster eenich stickwerck naeyende, ende seyt tot d&apos;oude Vrouwe Faustina.fenFAustina hebt ghy noyt te dege conen merckenOp wat maniere dat  mocht de werckeDie sy draegt op het hooft besticken met de naeldVoorvvaer ic ben daer in nu teenemael verdvvaeld,Ick heb het selfde hier, ghelijck ghy siet, begonnenMaer nimmermeer het endt te degen vinden connen,En &apos;tis nochtans so schoon, so constelijck deurvvrocht,Dat ick van herten vvou dat ic het vinden mocht.favVVel Dochter, zijt ghy so begeerich na dit maelenIck sal voor u &apos;tpatroon vvel van  haelen,fenHebt ghy kennis met haer?favNoch beter als met u,fenValt het u niet te svvaer ick bid u haelt het nuEn vraegt haer voort met een, hoe dat sy &apos;tvverckt in &apos;tbreyden.Ick sal alhier met smert u vvedercomst verbeydenfavIck sal my haesten so veel als ick ymmer canfenVVel gaet in Godes naem, ic nay mijn werc voortaFenicie blijft sitten naeyen, Timbre seyt teghen sijn knecht Alberigo.timSegt , ghy zijt hier in stat woonachtich,Kent ghy de Dochter niet, die ginder sit so prachtichTe naeyen met de naeld?albIck ken se vvel mijnHeerHet is  de roem, de pracht, de eer.Van al de Dochters die ons rijcke stadt bevvoonentimDat doet sy levendich met haer ghesichte toonenMaer segt my doch mijn vrient, vveet ghy geen middelen hoeIck haer allenich eens sou mogen spreken toealbGeen middel Heer ter vverlt, vvant maegden nochte vrouvvenVermogen hier alleen de mannen spraec te houwenDit is de vvijs vant &apos;t lant.timbVervloeckte vvijs voorvvaer.Hou sal ick doch mijn min ontdecken dan aen haerAls &apos;tmy ghevvyegert vvort te spreken nae believenalbZijt ghy daer op verlieft, doet haer de vveet door brieventimIae, vvist ic een die haer de brieven dragen vvou!albDe saeck en lijt geen last, ic vveet een oude vrou,Die daeg&apos;lijck daer in &apos;thuys ghevvoon is te verkeerenEn sal, om een gheschenck, volvoeren u begeeren.timDie raedt is vvonder goet, ô , vrient,Dit is een sake die niet uytghestelt en dient,Gaet, soect de oude vrou, vvilt haer &apos;tsecreet ontdecken,En so sy can de schoon tot myne min vervvecken,Ha! seght dat ick haer sal so hoogh beloonen dan,Dat sy haer leven langh ghedencken sal daer an.albMijn Heer ick gae.timOch dat sy u mocht ylich moeten!I gae voor by de Deur mijn Lief eerbiedich groeten.Timbre groet Fenicie ende gaet in, sy neycht hem weder toe, en als hy in is, seyt sy.fenICk ben vervvondert vvat den hooghgheboren GraefMach vvesen, dat hy dus voorby my venster draefDaer gaet geen dach voorby, geen tyden, Ia geen stondenOf &apos;kheb hem dese straet vast cruyssende ghevonden,So veer hy tot mijn eer, my deuchdelijck bemintVoorvvaer ic had hem vveer hertelijck besint,Maer so hy &apos;tanders meent, en listelijck sijn ooghenStelt op de Gaile min, so is hy veer bedroghenVVant mijn recht eerbaer hart sal niemant minnen, danDe ghene, die my gheeft mijn Vader tot een man,En om sijn hooghe staet so sou ic naulijcx meenenDat hy hem selven sal met ons gheslacht vereenenDevvijl men, in de vverlt, op dese tyden, nietOp deuchden noch op eer, maer op de rijckdom siet.VVel: vvat Godt voorsien vvil ic van hem vervvachten,En houden d&apos;Eerbaerheyt altijt in mijn ghedachten.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['2. Handelinghe de tweede uytcomst.ALBERIGO, FAVSTINA, TIMBREalbFAustina, oude Moer, ey seght my doch vvaer heenGhy denckt te gaen, tis vreemt dat ic u vind&apos; alleen.favDunckt u dat vreemt? vvie sou toch my gheselschap houvven?VVie acht doch hedensdaegs de hoogbejaerde VrouvvenIck sal  gaen brenghen desen doeck,albHa, ha, dat zijn beget de Koten die ick soeck,favMaer vvaer sult ghy doch heen? vvie heeft u uytghesonden?albHet ghene dat ick soeck dat heb ic al ghevonden,favVVat&apos;s dat?albGhy sijt het selfs,favIck loof dat ghy my scheert.albO neen, hoe praet ghy soo?favVVats dan dat ghy begeert?albGraef van ,  van Is met een heete min verlieft op d&apos;overschoneFenicie, de maecht daer ghy van spraeckt, dien hySach inde venster staen also hy ging voorbyEn by so veer ghy cont haer tot sijn min bepratenGhy creecht tot uvven loon vvel hondert roo ducatenfavD&apos;hondert Ducaten die verdienden ick vvel graechSoo ick om &apos;tmeysken te bepraten middel saechalbDaer comt de grave selfs die mijn heft uytghesondentimVVel, hebt ghy d&apos;oude vrou gevonden?albIae ick mijn Heer, siet daertimFaustina goeden dachHoe lang is het geleen dat ick u laest mael sach.En dat vvas by mijn Son, mijn licht, myn uytvercorenFaustina, ha! vvat dunckt u! dat ghy &apos;thaer te vorenLaecht met een abelheyt, sout gaen? ick gis dat ghyMijn meening vvel verstaet,favIae Heer te naeste by,timVVel hier heb ic ee brief aen de Goddin geschrevenDie in haer handen voert de sleutels van mijn leven.Die vvild&apos; ic vvel dat ghy haer metten eersten brachtEn seyd dat ick van haer een bly bescheyt verwachtFaustina so ghy cont haer tot mijn min vervveckenGhy sult een grooten loon wt dese handen trecken,Seght haer hoe dat ick ben tot haren dienst bereytfavIae, den verstandighen is haest ghenoegh gheseyt,Ick salt vvel claren, so het anders is te claren,VVel dan mijn He adieu,timDe Heer vvil u bewaren.Het schijnt een listich vvijf, och of het nu ghevielDat mijn verheven Vrou, de vreuchde van mijn zielDe roem van dese Eeuvv, de Spiegel vande maechdenDen brief dien ic haer schreef in t&apos;lesen doch behaechdenVVat vreuchde sou mijn hert ontfanghen door de mieVan t&apos;ghene daer ic raedt noch middel toe en sieGunt goede Godt mijn wensch, want so ic mocht gerakenBy die, die my alleen can met een lonck vermakenIck sou vermoeden, Iae ghelooven openbaerDat ic de Crijchs-Godt vvas, en dat sy  vvwaerNu d&apos;Hemel vvil my doch een goed&apos; wtcomst bereydenEn ondertusschen sal ic het met ancxt verbeyden.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Tweede Handel. derde wtcomst.Fenicie, Faustina. Timbre, Alberigo. fenVVEl Moeder hebt ghy het ghebreytsel met ghebrocht?favIae Dochter siet daer ist,fenMaer! vvat is &apos;tschoon ghevvrocht!Ist mog&apos;lijck datmen so can met de naelde vvercken!favSy deed my noch een boeck vvaer uyt ghy meer cont merckenDat heeft sy u vereert.fenOch ick bedanck haer seerEn als ghy by haer comt, biedt haer mijn dienst vveerVoorvvaer dit boec is recht een boeckjen naer mijn zinHier zijn veel stuckjes en veel soete vverckjes infavFenicie, noch een dingh heb ic u hier te thonenCont ghy de Grave ooc  de Hy cruyst vaeck dese straet, het is een braef IonghmanEn gaet ghemeenlijck met veel Dienaers achter an,Den stolten Crijchsman, so ghesien by onsen ConighfenIae gist&apos;ren (docht my) ghingh hy hier voorby mijn vvooningh.VVwel vvat is die?favHy is verlieft,fenOp vvien?favOp ufenIae lieve olde Moer, hoe geckt ghy met my nuHy is een Graef beroemt door sijn manhaftichedenEn ick een Iuffrou, neen, dats teghen alle reden.favOp dat ghy &apos;tvveten mooght, si daer, daer is een briefDien hy geschreven heeft aen u, als aen sijn Lief,En mijn ghebeden u dien datelijck te gheven.fenVVel vvat mach dit doch zijn? mijn hert begint te beven&apos;tSal my verwond&apos;ren vvat hier sal gheschreven staen.Sy leest den Brief.favHo, sy verschiet haer kleur, de sake sal vvel gaen,fenHa! Hemel vvat macht vvesenDat ick hier schijn te lesen,VVat meent de Graef dat ic een Lichthaer ben? Ic sieDat hy de eer misbruyckt dien ic sijn hoochheyt bieDat ick (om &apos;taensien van sin hooghe staet te moeten)Hem groeten vvederom doen hy my eerst deed&apos; groetenHeeft hem dat so vervreemt van alle deucht en eerDaer is de brief, loopt heen, brengt hem de stucken vveerfavVVel hoe mijn kint! vvat ist?fenHay vvat zijn dit voor treken,De Graef versoeckt om mij in &apos;theymelijc te sprekenEn t&apos;openbaren t&apos;gheen hy niemant seghen vvilfavTut, tut, ist anders niet? ey hout u doch wat stilOf hy al eens sprack, sou dat u eer bevlecken?Hy vvil mischien sijn min u suyverlijck ontdecken,fenSo veer het suyv&apos;re min waer die de graef my draegtMijn schande sou niet zijn het ghene hem behaeghtfavHoe schande dochter? hy versoeckt dat ghy te vvoorde hem sult alleenich staen.fenSo veer hy deuchdlijc my te minnen had ghedochtHy had my tot sijn Lief vvel van mijn Vaer versochtNaer het gebruyc van &apos;tlant, en niet van &apos;tgayle minnenfavHy wil u hertjen eerst daer na u Vaders winnenfenEen Eerbaer dochter volgt altijt haer ouders raedtEn schuwt het heymelijck en het verboden praetNa &apos;tspreken comt de min, na &apos;tminnen comt het mallenMen moet de plaetsen vlien, moer, daer de plagen vallenSo vvy de gayle lust niet teug&apos;len in &apos;tbeginVVy halen met gheneucht ons eyghen plaghen inDus segh ick eens voor al, so ghy my vvilt believenBrengt dan nae desen dach gheen dierghelijcke brievenMy van  vveer, al is hy hooch ghesienOf ick sal u het huys dit svveer ic u verbienEn seght den Grave toe, dat hy niet heeft te trachtenNaer my, want hy van my geen gunst heeft te verwachteMijn Ouders vvil, is mijn, en so hy eerlijck peyst,Dat hy my tot sijn Bruyt dan van mijn Ouders eystIck volghe doch haer raed, en sie so ic die versmadenIck sou Godts straf met schand&apos; my op den halse ladenEen Edel cuysch ghemoet acht gheen dingh boven eerGaet seght de Grave vry, ick sturf de doot veel eerDan yets in mijn ghemoet sou vvorden voorghenomenDat met de cuyscheyt niet vvel over een so comenSou ick om liefdes naem verliesen dan het gheenDe maechden onbeschaemt doet vvandren voor elc eenO neen! den Hemel hoop ic sal my vvel bevvarenEn doen wt mijn ghemoet alsulcke zinnen varenIck acht mijn Eere meer, als al de Gunsten dienMy eenighe Monarch alhier sou comen bienDe Vrees des hooghen Godts sal in mijn herte rustenEn royen wt mijn hert des vverelts yd&apos;le lustenDus seght de Grave toe, dat nu ic vveet, dat hyOp sulcken voet sijn min te legghen denckt op myDat hy nae desen dach my niet meer sal aenschouvvenVVant ic my nu voortaen sal wt de vensters houvvenHier met adieu.infavO Graef dits crancke troost voor jouIck heb het vvel ghedocht dat ic so varen souAl is het Meysken jongh, het houdt met alle crachtenNochtans de Eerbaerheyt altijt in haer ghedachtentimDaer staet de oude Vrou, ic moet eens gaen by haerfavVVie sou doch dat vermoentimHo, Moeder, zijt ghy daer?Bodinne van mijn doot, of van mijn blye levenVVat antvvoort heeft u doch de schoone Son gegeven?favSeer crancke troost voor u,timSeer crancke troost! hoe dat;favIck salt u vvel verslaen hoe sy haer heeft ghehatV schoonheyt heb ic eerst haer treflijck aenghepresenDaernae u brief ghedaen dien sy ooc heeft ghelesenMaer in het lesen so versteurdens&apos; haer so seerDat sy u brief ghescheurt my gaf aen stucken vveerIck onderginc haer vvel met duysent soetichedenMaer sy vveerleyde die, met vvelghegronde redenIae voechden daer noch by, so veer ic haer nae dienVVeer van u brieven brocht sy sou my t&apos;huys verbienVVant niemant &apos;tsy wie &apos;tsy (seyd&apos; sy) sal hem beroemeVan my bemint te zijn, noch hem mijn dienaer noemenSo langh ic adem heb, &apos;ten zy de ghene danDie my mijn Ouders sullen gheven tot een ManEn seght den Graef dat hy my niet meer sal aenschouwenVVant ic my nu voortaen sal wt de vensters houvvenDit vvas haer vast besluyt, so dat het maer een grilSal vvwesen, datmen tracht te breken haren vvil.timO drove bootschap, hoe! sal  de Dan derven nu voortaen t&apos;ghesichte van sijn schone!Alberigo heu,albMijn HeertimBeloont de olde VoualbIck sal mijn Heer, comt binnenfavDen Hemel loon u troutimHa bange vvinden die mijn felle borst bestrijdenBarst wt in suchten, als aenvvwysers van mijn lijdenHelaes ic ben niet meer, dien , die vvel eerNiet vvijder sorchden als voor &apos;tvoeren van &apos;tgevveerIc ben die  niet, de Grave die vvel plachteIn alles vry te zijn van vvercken en ghedachtenMijn vryheyt is nu vvech, mijn hert is my ontschaecktMijn ziel denct nergens om dan op die my vermaecktHa! liefde, liefde, liefd, vvaer hebt ghy my ghetogen?Seght onder vviens gewelt hebt ghy mijn knien gebogen?Zijt ghyt, die (om met my te spotten) hebt mijn SonBegaeft met een verstant datmen noyt buyghen con!t&apos;vvelc haer dus prijslic maect, recht tegen uvve zinnenEn my bedvvinght om haer hoe lancks hoe meer te minnen?O neen, de vvyse deucht vvort van u niet gheleertMaer &apos;tis het Edel bloet dat mijn  eertHet is de goede gheest, die alle vvulpsichedenVVt haer ghedachten royt, met treffelijcke reden,En niet vvil lyden dat haer hert ontfanghen souEen liefde die niet recht betaemt een Eerb&apos;re Vrou.Fenicie suyv&apos;re maecht, ic can mijn druck niet latenAch! hoe bemin ic u! en ghy schijnt my te hatenHaet sy my? neen, o neen, dan sy vermaent my maerStilsvvyghend&apos; aen de plicht dien ic ben schuldich haer.Betaemt het ooc een Graef dees midde&apos;len aen te wenden.Om een recht Edelman sijn Dochter dus te schenden?Die om haer deucht een Prins vvel weerdich wesen sou?Ist billick dat ick poogh te schenden sulcken VrouNeen , neen, o neen,  de schoneVerdient gheen hoer, maer vrou te wesen vaHaer deucht is al te groot.Hy seyt teghen sijn Pagie.Gaet haelt  hierpagVVel aen mijn Heer, ick gaetimFenicie, mijn vier,Nu sult ghy myne zijn, niet als de lichte VrouvvenMaer als mijn Echt gemael, so denck ic u te trouvvenMijn son, mijn ziel, mijn licht, mijn Engel, ach mijn vreuchtIck mach u noemen recht de Voorbeelt vande deuchtAl zijt ghy schoon niet rijck, u deucht is hooch te lovenDe Rijckdom des gemoets, gaet alle schat te bovenMijn rijckdom sonder end, mijn schatten allegaerDie sullen d&apos;uvve zijn,  zijt ghy daer?VVeest vvellecom mijn vrient.rodEn ghy de vvelghvonden.timIck had mijn knecht tot u nu in der yl ghesondenOm dat my op het hert een vvichtigh&apos; saecke leytDaer ghy m&apos;in dienen cont.rodDaer ben ick toe bereyt.timZijt ghy oock vvel bekent met d&apos;oude rodOch jae, ic ken hem vvel en min hem boven matetimEn ic bemin sijn kint, sijn Dochter diemen noemtFenicie daer gansch  op roemtDe spiegel (so ick acht) vande Messijnsche vrouvvenEn die ben ick ghesint tot mijn ghemael te trouvvenrodIst mog&apos;lijc? ghy doet vvel, het is een dieVVel vvaerdich is dat haer een Prins sijn minne bietimDit vvild&apos; ick vvel dat ghy haer Ouders voor ginght legghenEn hoorden vvat dat sy tot dese saecke segghen,rodIck sal&apos;t seer gaeren doen, en tvvyfelt niet, of ghySult vvel een goet bescheyt ontfangen vveer van my.timSo ghy mijn schoone siet, so groet haer doch van hertenrodIck sal, mijn Heer vaert vvel.timIck vvacht u comst met smerten.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Tweede Handelingh, vierde wtcomst.Siouck Sipkes, Roemer VVarnar,siovckHEt wyrum mey t&apos;wesse, dat ick die Deaels AbbecaetnIck wijter naet sen, sy binne te Deaelske siuchIo scherre de Schiep (tins ick) ney jo sen riuch.Cum Curis, cum BellisIck siuch wol hettit is, tis com joud, com moornMy aenget die Deael het mijnBesognien.Blasoenjen Dir comter oon, ick moot hier yne herne hette lisseEn herkje reys to hetter fen mijn saeck sel sisse.roemerDe Boer meent dat ick hem niet sie, maer hy maltNu moet ick eens van de saeck swetsen dat het hem wel ghevalt.Daer heb ick op de Rol de saeck ghedebatteertVan ons Siouck Sipkes en ick wed hy triumpheertCum ego met mea daer Eloquentia slechts voor den dach quamTunc eloquentissimus flucx op myne woorden goet acht namIck heb so dapper voor des Boeren eer ghestredenDat yder sich verbaest heel in myne wyse reden.siovck.Ick hie het naet tocht dat de DoctoorDomme DoctoorBonjours.Bonneslurisstucken.stoockenroemer.Iae daer is groote swaricheyt in, meent ghy dat het so te debateren is, sulcken swaren questie?siovck.Hy mient dat ick hem naet sioen hab, nu woller mey my gecke, den ick siet hier njuncke yne herne, ick haerd him heel wol sprecken, Nu ick mot him luckel reys riucht to kaetje, Het deael mien y dir mey Domme Doctor, Practica. Prattica est pluris quam totaScientia.schentiaIuris.LurisQualibus terminis.qualigis derminis fundeert.finderre Solaris.schillaris juxta.ponc vvuxtaroemerCum ego quadratis de saeck sal recht proponerenO vrient Siouk Sipkes ghy sult in &apos;teynd triumpherenOch quantum habui mijn vrient molestiae tecumD&apos;uyr was gheluckich doe ghy quaemt consulere mecum.siovckHet deael is dat te sissen, tins ick?Dits yen wyrum, die deel is nin minschslijck.RoemerWel hebt ghy t&apos; verstant niet? u saeck is schier ghewonnen.siovck.Is dat sijcker wier? dir Domme DoctorroemerHa! daer crijgh ick eerst voel vande saeckDat zijn klinckende redenen, dat&apos;s een goede spraeck.siouckNu Domme DoctorContentiensurseantie.susantie Effect.leffect Deurwaerder.Trouchjeierassistentenlabstentem molesteresolesterrenroemerDat sal ick wel caverensiovckNu Domme Doctorwens jo genioum, as ick weer kon tiaen tocommende snioun, bringh ick jo mey yen tijge snies grienschijlde ayn ayen, mey yen sette Gous, en jytte yen kan tijghe schiepe brocken voor yon wijf en bern, help my slechts fen die Droes.roemerHebt daer geen sorch voor, siet daer, daer is mijn hant.siovckMeyts het tyge, nu genjoun, ic tja weer ney mijn lan.roemerO knecht hoe sweet ghy, leert eerst de manier watGhy zijt nu so wel verwaert of ghy met beyd&apos; u voeten in &apos;tvier sat&apos;tGelt brant de Boeren in de Beurs, is dit niet vry wat gex?Want heur gelt te crygen is gheen const, Practica est multiplex,Als &apos;tcrijgh is, wort het heur met gewelt ontnomen vande SoldatenEn nu &apos;tvreed is brengen sy &apos;tvan selfs by onse AdvocatenDe soldaten dwinge haer met gewelt af, haer bier en haer schinckenEn wy cryghen &apos;tmet een praetjen, en wijn toe te drinckenIck sal oock dese Boer so weten te stellenDat de Droes met sijn &apos;tmy niet nae sal vertellenWant het heeft met sulcken Advocaat niet een ey te beduyen man,Dien een Boer op sijn schots niet exellent, - - uyen can.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Derde Handelingh, tweede wtcomst.Lionato, Rodrigo, Ephigenia, Fenicie,lioISt mog&apos;lijc dat de Graef  eyschen souMijn dochter tot sijn bruyt en tot sijn echte vrou?Sou my der Heeren Heer, om in mijn oude IarenDit groot gheluck te sien, tot heden vvillen sparen.rodTis so gelijc ic segh, de Graef heeft my van daeghAen u ghesonden om het gheen dat ick u vraegh.lioSo gun mu dan ô Godt dat ic voor desen zegenV met erkentenis en danckbaerheyt bejeghen.Maer docht u, vvast hem ernst?rodVVat tvvijffelt ghy daer aenIck handel op gheloof, ghy mooght daer vast op gaen.linDaer comt mijn Huysvrou aen, ach Lief ic cant niet svvyghenHier comt ons oude Vrient En dient my aen hoe dat de Graef van Mijn dochter tot sijn vrou eyscht, wat dunct u daer vanSout ghy u niet, met my, vvel dubbel gh&apos;luckich achtenDat vvy met dese Graef vereenden ons gheslachten.ephIs dat een vrage waert? ic sach geen liever dinghDan dat de trou met hem en met ons Dochter gingh.linVVel Dochter hoe sult ghy u in dees sake toonenDe Graef van de Die eyscht u tot sijn Bruyt, vvel wat dunct u daer vanSout ghy so groten Heer niet vvenschen tot u Man.fenIc vvil mijn vville na mijn Ouders vville voegenEn al vvat haer genoecht dat sal mijn hert ghenoegen.linGhy segt seer wel mijn kint, mijn oudersdos vermaecCom laet ons binnen gaen en spreken van de saeck.Fenicie blijft alleenich buyten ende seght.O Opperheer! Ghy die u sit-stoel hout daer bovenHoe sal ick voor u gonst u doch ghenochsaem lovenDie my stantvasticheyt doen ic vvierd aenghesochtVerleent hebt, &apos;tvvelc my heeft tot dit gheluc ghebrochtGhy maeghden vvilt altsaem aen mijn  leerenDer looser Vryers list stantvastich af te keeren,VVant in een Ionghe  het maeghdelijck cieraetVer boven alle schat en &apos;svverelts rijckdom gaet,Als d&apos;eere vvort ghequetst, als die begint te stootenDen vvilden ontucht vvort de poort dan opgheslootenAl vvat sy brenghen voort, &apos;tzijn lieffelijcke re&apos;enMaer meysies looftse niet sy dencken daer niet eenDaer is op dese tijdt (hierom machmen &apos;tvvel myen)Gheen valscher neeringh in de vverelt als het vryenDus maegden (zijt ghy vvijs) volcht altesaem mijn raetEn van des minnaers tongh u niet verleyden laet.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde Handelinghe eerste Wtcomst.FAMADOor gansch  verbreyt nu mijn gheluytDat met sy  de Don Timbre segh ic die een Graef van  isVan d&apos;overbrauvve Vrou , d&apos;echte Man is.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['4. Handelingh, 2. wtcomst.GIRONDE, BALACCOgirICk loof dat my &apos;tgheluc en d&apos;Hemel teghen zijn,Tis lager ramp op ramp, en druc op druc wat mijnBejegent in dit kreyts, ic ben van huys getogen.Op hoop, dat als mijn Lief sou vvesen vvt mijn ooghenSy soud&apos; wt hert zijn, maer hoe vvyder van mijn vrouHoe naeder by mijn ramp, hoe dichter by mijn rouHet bruysschen vande Zee, het schuymen vande BarenDe nare golven, daer ic dvvars ben door ghevarenEn conden, ô mijn Son, de hette van mijn minNiet coelen, ick laet staen dan, setten vvt mijn zinIck most vveer naer u toe, en nu ick ben ghecomenNu slacht ick , ach! mijn licht is vvech ghenomenLief, hoe heeft my de liefd&apos; die ick u droegh gheprangt!My docht ic vloog door &apos;toneer, so seer heb ic verlangtEn nu ic ben gereaeckt aldaer ghy placht te vvoonenBevind&apos; ick u de Bruyt met  de Ha! droevich ongheval!balGironde, vvellecom,VVel hoe? hoe dus ontsteltgirVVat vraeght ghy my vvaerom!En hebt ghy niet verstaen, dat denct te trouwenFenicie, dien ick voor my ghedocht te houvven?Met haer, met haer is hy de Bruydegom dien ickGhegront had in mijn hert met een ghevvisse schickbalIs anders? niet daer vveet ic u raet toe te geven.gir&apos;tRaed gheven is te laet.balNeen, tijdts ghenoech.girIae maerNae dat ick vast verneem is t&apos;h&apos;vvelijck al claer.balDats niet, ick vveet dat stracx vvel vveder om te stooten.girVVel hou sou dat toe gaen devvijl &apos;tal is gesloten.balIck sal hem maken vvijs dat sy oneerlijck is.girDat segghen is onvast, en het bevvijs onvvis.balIck salt hem selfs doen sien.girSien? hoe sou dat doch comenbalGhy vveet noch niet van &apos;tschaep, en hebt ghy niet vernomenDat hier een venster is aen u huysDaer niemant in en vvoont, Iae daer nau cat noch muysIn tgansche jaer in comt, ic laet dan staen de menschenDaer can by nacht een man in climmen na sijn wenschenNu vvil ic by de Graef gaen segghen, hoe dat ickEen vrient heb dien ick alle nachten by haer schickEn dat ic deernis heb, dat sulcken Man sou trouwenEen die de snootste Hoer vvel is van alle vrouvven,En so hy &apos;tniet ghelooft, dat hy hem vinden laetTer plaetsen dien ick noem, so siet hy &apos;tmetter daetOp dien bestemden tijdt sal ick dan hervvaerts keerenEn uvver dienaers een, verciert met Grave cleerenDoe climmen in dit gat, en als hy dat dan sietVVat dunckt u? sal hy &apos;t dan ghelooven ofte niet?O Bloemerhert hoe sullen zijn ghedachten vlieghen.girMen sou de Duyvel so gheloof ic vvel bedrieghenIae vvel, die vont is goet, dus stelt het voort in &apos;tvverckHier dient niet in ghesuymt, en so ick dan bemerckDat ghy door desen vondt het huvv&apos;lijck cont belettenIck schenck u tot u loon dan hondert pistoletten.balVVel an mijn heer ic gae, en twijffelt daer niet aenAls ic &apos;tneem by der hant de sake sal vvel gaeningirVVat can de liefd&apos; al doen? vvat stockt het vier der minnenAl vreemde listicheyt in ons verliefde zinnen!Maer vvat is dit een vondt! vvat een vermetel stuc!Dan doch, den stouten dient ghemeenlick het gheluckDen Hemel sal my nu misschien mijn Son verleenenEn gunnen dat ic mach met mijn Goddin vereenenVVant als de Graef dit siet, tis buyten al ghevaerHy sou sijn trou terstont vveer eyschen doen van haer,En als hy haer dan heeft dus clackeloos verlatenSo sal ic in sijn plaets haer soecken te bepraten.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde Handelingh, tweede wtcomst.TIMBRE, PAGIE, BALACCOtimHOe hooch verheft den Heer der Heeren d&apos;eene menschBy dat hy d&apos;ander doet, na syne Godtheyts vvensch!Hoe overvloedich heeft den Hemel my ghezeghent!VVat is my al ghelucks tot huyden toe bejegent!Hoe meenich vvrede slach heb ic vvel helpen slaen!VVat ben ic al ghevaers mijn leven door ghegaen!En so van d&apos;eene trap, tot d&apos;andere gheclommenDat ic mijn staet nu acht meer als twee HertochdommenVVie isser by mijn Heer de Coningh so ghesienAls ic? vvant vvat is vvil, dat sal terstont gheschien,Van rijckdom ben ic vol, op t&apos;beste van mijn levenEn nu ic my ghedenck hier tot de rust te gheven,Beschict my Godt een Vrou, een Vrou, daer van ic vryMach roemen, dat gheen Prins ghelijcken heeft by my,O groot zeghen Godts! vvie sou sich niet verblyden?Te paeren met een maecht, de schoonste van haer tyden,In vviens meer Goddelijck als Princelick ghelaetDe vriendelijcheyt selfs vol deucht gheschreven staetDie in de Iaeren, daer de kintscheyt plach te vvoonen,Haer selven so bedaecht van zinnen vveet te toonenDat elcken reden die haer vvt den monde vvijcktEen lesse vol verstants, een gulde spreuck ghelijckt.Van d&apos;Opperheer begaeft, so met bevallichedenVan Cuyscheyt, schoonheyt, deucht, als welgestelde ledenDat d&apos;aldervvijste mensch met reden segghen machDat hy noyt in een Vrou so groote gaven sachDe Goden souden sich vervvond&apos;ren in haer zedenEn in de vvijsheyt van haer vvel ghevoeghde redenMaer dat ic noch het meest van al roemvvaerdich gisIs, dat sy van ghemoet hier by noch nedrich isVVant d&apos;hovaerdye can door pracht sich so veer streckenDat s&apos;alle deuchden van de menschen can bedecken.pagHier is een, die mijn Heer seer graech te vvoorde vvaer.timSeght dat hy binnen comt. zijt ghy daer?balIc vvensch mijn Heer geluc, hoe gaet het u GenadetimVVat heeft u hier ghejaechtbalDat sou mijn Heer nau rade.timDat&apos;s vvaer, ten zy ghy &apos;tseght,balOm cort te maken, Heer, de reden ons verbintDe ghene goet te doen daer van vvy zijn bemint,En van het ghene dat haer eenichsins mocht schaden(So veer als &apos;tdoenlick is) sorchvuldich af te raden,Dus d&apos;vvijl ick had ghehoort, dat u Ghenade souSich aen  verbinden door de trouEn cond&apos; ic (alhoevvel het my leedt vvas van hertenNiet laten, u (mijn Heer) t&apos;ontdecken hare partenIck hadde vvel ghevvenscht en yverich vervvachtDat u een ander dese bootschap had ghebrachtMaer loffelijcke Vorst, het soud my eeuwich rouvvenDat u Genaed&apos; een Hoer sou tot sijn Huysvrou trouwenAls ick het vveren con.timGhy fielt, vvat seght ghy daer?balOnstelt u niet mijn heer, het geen ic segh, is vvaer,Ic heb het meer als eens gesien met dese oogen,timVVat vult ghy veel mijn oor met een versierde loogen?balTis alte waer, mijn Heer, ic heb een trouwe vrientDie by haer boelt en slaept so dickvvils al &apos;them dientIae alle nachten meest (och! dat ic het mocht svvygen!)VVeet met een ledder tot sijn venster in te styghen.timHoe vveet ghy dat?balHoe? ick gheley hem daer mijn HeerEn houd de ledder vast.timDat loof ick nimmermeer,balMijn Heer die mach het vvel voorseecker vast ghelooven.Dat ic mijn vrient daermee sijn vvellust niet sou rovenEn my, mijn Heer toeseyd, dat hem niet sou misschienIck sou hem brenghen, daer hy &apos;tselfs sou moghen sien,Als &apos;t u Ghenade dan sach met syn eyghen ooghenSo vvas hy ymmers niet door pratery bedroghen,Hoe suft ghy so mijn Heer? dits teghen uvven aertIs dan een loose Hoer u so veel treurens vvaertDie met een cuysche schijn haer Gaylheyt vveet te deckenLaet die u hert so seer tot droefheyt niet vervvecken.timHa! Hemel, vvat ic hoor! wel, vvilt ghyDe plaets daer ic het sien sal moghen, noemen my,Ick svveer u by mijn trou, op Edelmans ghelooveVVaer toe ic roep tot tyug&apos; den Rechter van hier bovenDat ic in &apos;tminsten niet, noch u, noch uvven vrientMisdoen sal, maer alleen, daer comen daer &apos;t u dientEn sijn vvellusten so heymlijck by my bevvarenDat ic het niemant sal ter vveerelt openbaeren,Hy bruyck sijn liefde vry, ic gun hem het ghenotVan die hem so bemint, en met my drijft den spot.balVVel vvilt dan &apos;tavont, ten thien uren, by de lindeV laten inde straet van  vindeDaer sal mijn Heer dan sien, dat hy niet gaeren sachVaert ondertusschen vvel.timGod gheef u goeden dach,VVat heb ic daer gehoort! ic schijn voorwaer te dromenSou dan d&apos;oncuysheyt in  herte comen?Sou dan de Ionghe Maeght vvel comen in de zinTe minnen andre meer, als my, die haer so min?Het schijnt my vry wat vreets, ist mog&apos;lic? can &apos;tgeschieden?Dat sy, die mijn versoeck so aerdich vvist te vliedenOnder het decksel van de Cuysheyt, en haer eer,Sich selven sou daer in te buyten gaen so seer,En my bedrieghen dus met list, die in &apos;tbysonder,In haer stantvasticheyt nam &apos;taldergrootste vvonder?Het schijnt my vry vvat vreemts, maer vvat? het sal gheschienSo my  seyd&apos; dat ick het selfs sou sienNu &apos;k vvil my derwaerts spoen, en mijn gemoet bereydenOm d&apos;vvtcomst vande saeck daer duldich te verbeyden.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde Handelingh, derde wtcomst.GIRONDE BALACCOgirHOe is de saeck vergaen?balSo schoon als ick het vvensch.girHoe cont ghy clappen! maer! wat benje voor een mensch!Hoe is het toeghegaen.balGhy sout het nau ghelooven[Ic]k docht de Graef vvort mal, Iae, rasend&apos; daerenboven[D]oen ick hem seyde, Heer ic heb een trouwe vrientDie by  slaept so dickvvils als &apos;them dient,[En] dat hy &apos;tselfs sou sien so veer hy ginder gaen, vvou[De] Carel sach so vvreet, ic docht dat hy my slaen sou.girGelooft hy dan ooc dat het vvel so vvesen mocht.balO Iae, so vastelijck, al of hy &apos;thad besocht.girVVel dat comt vvonder schoon, hoe zijt ghy doch ghescheyden?balHy heeft my toegheseyt dat hy my vvil verbeyden[By] huys, en met sijn ooghen sien[De] potsen, die van ons daer raecken te ghesien.girIc lach mijn selven stijf, vvat sullen vvy aenwenden[Om] dese saecke voorts op &apos;taerdichst te volenden?VVant nu &apos;tbegonnen is, nu moetmen daerme voortHet gae daer met soo&apos;t vvil.balDats meer als reden, hoort,[Een] van u dienaers moetmen costelijck doen cleden[En] onderrechten hem met alderhande reden,VVat hem te doen sa lstaen, en vvat de rest belanght[L]aet my daerme begaen, ic vveet vvat daer aenhangt.girVVel com dan, laet ons gaen, en sien vvat ons met eenenDen Hemel en &apos;tgheluck van avont sal verleenen.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde Handelingh, vierde wtcomst.Timbre, Pedro, Balacco, knechts stom.timDIts de ghstemde plaets, dits d&apos;uyr, de tijdt, vvaerinIc de getrouwicheyt sal sien van mijn Goddin,De schoone cuysche schijn van mijn vvesenDien ic in mijn ghemoet ten Hemel heb ghepresen,Haer deuchdelijck ghesicht, sou die met gaylheyt zijnVerselschapt? Neen, o neen, &apos;tcomt nimmermeer in mijnFenicie, mijn Son, ghy  vande LandenGhevvonnen met ons bloedt in &apos;tmidden der vyanden,Siet vvien ghy nu bedroeft, ick svveer, het is een HeltDie u heeft, om u deught, in sijn ghedacht ghestelt,Helaes! het can, het can niet in mijn zinnen comenDat ghy dit in u gheest sout hebben voorghenomen,Neen &apos;sullen leugens zijn van yemant uytghesaeytDie gaeren maeyen sou het gheen ick heb ghemaeytTis geckheyt dat ic blijf, ick vvil naer huys toe keerenEn vvat van dese saeck zy, uyt haer selven leeren,De schaemte haers , haer Eerbaerheyt daerbyEn can dit stuck gheensins bemantelen voor my,Maer vvat ist, dat ic segh, kend&apos; ic dan noyt te vorenDe schaemte van een vrou vviens eere vvas verloren?VVat is toch &apos;tonbeschaemst ter vverelt? ho, ick mis,So dat een Vrouwe die haer cuysheit mist, niet is,VVie weet met schoonder schijn sijn misdaet te verdedigeAls d&apos;archste hoeren, die van schult hun steets ontledigenFenicie, ha! ick sterf, dat ick u anders kenAls vvaert de Bruyt te zijn van een ghelijck ic benBy namen als, luyster, vvat heb ic daer vernomen?My dunct ic hoor gerucht, hier sal haer minnaer comenIck vvil my hier so langh vvat voeghen aen een zy,Iae dats , en die voorgaet, dat is hy.Pedro en Belacco uyt, met een Ledder, En knechten met Helbaerden en ander Gheweer achter hun.pedNu maeckt doch gheen gheluydt, en set voor al de LederVVat stillekens, en met een cleyn gheruchte nederVVant mijn , beroept my altemetOm dat men so seer hardt de Leder nederset.Hy klimt in &apos;tVenster.timHa ramp! ha raserny! wat sien ic met mijn oogenDe sterren vallen neer, den Hemel schijnt betooghenDiana gaet te schuyl, en can niet langher sient&apos;Onmenschelijck bedroch dat ic hier sie gheschien.Ha schelmen, ghy sult al op dese plaetse stervenEn voor u schelmery u rechten loon vervverven.VVat segh ick? ach! en heb ick gheen beloft ghedaenDat ic  noch sijn vrient niet soude schaen?VVat vvil ic om een Vrou my selven veel verstooren,Die Eere, cuysheit, deucht, en alles heeft verlooren.Die met een cuysch ghelaet, en een gheveynsde schijnVan deuchdelijcke min, in &apos;therte lacht om mijn,Fenicie siet toe, ghy spot nu met mijn trouvveMaer &apos;k svveer u by dit licht het sal u vvel berouvveSo seer als ic dy heb ghemint met groote smertSo seer haet ic dy nu, en roy dy vvt mijn hert.Vaert vvel , en ghy ô vanLaet varen dese Hoer, en vvilt u vrolijck toonenEn royt vvt u ghemoet de liefde van een VrouDie om de gayle min dus quetst haer echte trouvvEn ghy die my dit stuck dus duydlijc hebt doen vvetenSult Eeuvvichlijck mijn vrient en mijn spits broeder heteninbalIc sie vvel hy is vvech, de broeder is verreystHoe reutelt hem het hooft! Ic denck vvel vvat hy peyst,Arm vaer, hoe quaet had hy&apos;t, maer tis niet sonder reden,Dat ic my oock beget sou inden echt bestedenMet een, dien ic so vvel, als hy, die Meyt vermachEn ic sulcken gheknoey hier voor mijn ooghen sachO bloet ic voor de geck, nu Vryer, comt doch nederT&apos;is langh ghenoegh ghevrijt, ey stapt vveer op de lederbalVVel is de Graef dan vvech?balOch jae, mijn vrint al langhDoen hy u climmen sach doe teegh hy op de ganghOch dat mijn Ioncker doch voor al niet comt te vallen.pedNu Tuylboom doet ghemaeck, ghy hoeft dus niet te mallen.balHet werc viel u vry suer, get hoe hebt ghy gesteentHet merrich is becans al heel vvt u ghebeent.pedNu, nu, com laet ons gaen, tis nu geen tijt van clappen.balVVat heeft de man een ancxt!pedNu, nu, vvaer toe dat snappen.PAVSA,']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde Handelingh, vijfste wtcomst.Timbre. Rodrigo, tsamen al pratende uyt.timROdrigo dat ic u ontboden heb by myDat is om dese saeck, ic val met u vvat vryVan dese nacht heb ic ghesien met dese oogenDat my  heeft ghelijck een Hoer bedrooghen,Verschrict u niet, het vviert my van mijn vrient geseytDie heeft my op de plaets de plaets daer ic het sach geleytDaer heb ic selfs gesien (och dat ic het mocht svvyghen)Een Edelman by haer tot inde venster styghenDies vvil ic dat ghy gaet by haer, die &apos;k heb bemint,En &apos;thuvvelijck, dat ghy ghebonden hebt, ontbintVVant ic begeer geen hoer, de snootst van alle vrouwen(Als ic &apos;tvoorhenen weet) tot mijn gemael te trouvvenrodMaer sou het mog&apos;lic zijn? vveet het de Graef oock vvel?timIae, sien voor oogenm vrient dat is geen guychelspelDus bid ic gaet voort heen, so ghy my vvilt ghenoegenrodVVat u Genade vvil, daer sal ic my nae voegen.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vierde Handelingh, seste wtcomst.GIRONDE BALACCOgirWAt heb ick dese nachtAl dinghen op ghedacht!My dees aenslach quam rampsalich te misluckenAch! mijn benaude hert dat barste vvel aen stuckenVVat teeldt de min al smertIn een verliefde hert!Balacco zijt ghy daer? ach secht, hoe ist gheganghen?balIc hebbe vvel gedocht dat ghy seer sout verlangengirIae meer als alteveel, ghy kent vvel sulcke menschen.balDe saeck is so gheluckt, men con&apos;t niet schoonder vvensachenTimbre heeft het selfs ghesien, het vvelc hem so bevingDat (vvoedende van spijt) hy van de plaetse ginghIae, dat noch meer is, ic heb voor ghevvis vernomenDat  by hem heeft  laten comenEn hem belast, terstont, het huvvelijck, dat hyVVel eer ghebonden had, tómtbinden vveer, dit&apos;s myVan een goet vriend geseyt, dus weet ic dat het waer,, isVerheucht u daerom vry vvant nu de saec al clear,, isgirO dubbelbly bescheyt! mijn vrient, hoe ben ick nuGhehouden in de gunst en trouvve dienst van u.balO Ioncker, dat is nietgirIst niet? vvat mooght ghy rellen?Com laet ons binnen gaen, daer sal ick u &apos;tgelt tellen.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vijfste Handelingh, eerst wtcomst.Lionato, Ephigenia, Fenicie, Rodrigo, 2. Doctoren.rodDAt ick u dus besoeck Is dat ic met u heb wat heymelijcx te praten,En tis een boodtschap van de Maer vvas u Dochter hier, die gaet de saec meest an.linDaer comt mijn Dochter aen, verselschapt met haer Moeder,rodDe Godt, diet al bestiert, mijn vrou zy u behoederephDe selve Godt beloon dees heusche gunsten ulioSoo&apos;t u gheleghen comt, seght op u boodtschap nurodHa! Bracke tranen, barst, barst wwt, en beeldt voorheenenMijn droeve boodtschap af met suchten en met steenenIck die eenBode ben van blye vreucht ghevveestSal nu een Bode zijn van droeve druck, ick vreestIc ben bedroeft dat ic dees bootschap nu moet draghen,Maer quam de schult van my so mocht ghy my beclagenDan nu onbiedt door my de van Dat ghy u Dochter vry beschict een ander manVVant hy u niet begeert te hebben tot een VaderNiet dat de schult in u sou zijn, maer ach! tis quaderHy heeft hier in u KIndt, , ghesienHet gheen hy noyt ghedacht sou hebben te gheschien.En op dat ghy u hier sout vveten nae te houvven,So seght hy u by tijdts, hy vvil gheen Hoere trouvven,En u laet hy segghen  dat hy mientSo bitt&apos;ren loon aen u te hebben noyt verdientVoor sijn oprechte min, die alle menschen saghenDat hy u als sijn Bruydt heeft suyver toe ghedraghen,Dat ghy hem daer voor so vileyn bedrieghen soutEn minnen meer een aer als die u heeft ghetroutDien ghy doen ooc met een ten besten hebt gheghevenV maechdom, u Cieraet, en d&apos;eere van u levenDien (secht hy) mocht ghy nu ooc nemen tot een man,VVant ,Die laet u segghen dat hy gantslijc niet vernoecht isTe bouvven op een lant dat niet door hem gheploecht islinIc heb altijt ghesorcht dat  niet en souStandvastich blyven in de banden van sijn trouMaer hier om heb ic my opt hoochste te beclaghenEn can het gheensins in mijn eel ghemoet verdraghenVVas hem mijn dochter noch niet hooch genoech va staetOm dat hy haer dus vreemt dus clackeloos verlaetHy sout ons segghen af, en so haer eer niet steelenIae duysent schanden voor al ons gheslachte teelen,Ic kent, het con geschien, tvvaer mogelijc dat mijn kintSou vvesen inde min so sottelijc verblint,Maer, k&apos;weet hoe ic haer op gebracht heb in haer levenEn datse haer niet sal tot sulcke stucken gheven,Die vveynich midd&apos;len die sy daer toe heeft, by mijnVeerseeckeringhs ghenoech van hare cuysheyt zijnDoch dópper Heeren Heer die alles openbaer isSal toonen dat mijn kint van dees beschuldingh clear isDie bid ick dat hier in ons Rechter vvesen machEn ons onnooselheit doen comen voor den dachAls ghy comt by de Graef so vvenscht hem wel te varenEn d&apos;Heere sal mijn kints ontschult vvel openbaren.ephAch , siet, ons Dochter sterft, wat raet?VVee my bedroefde vrou!lioDoet het asijn gheen baet?ephO neen! wat sout asijn? helaes het wort noch quader,lioMijn kint, spreeckt noch een woort aen uwen ouden VaderO Hemel vvat is dit! my arme olde ManVVat ramp gaet my int eynd van myne daghen an!ephVVee my bedroefde vrou, sy die ick opghetoghenHeb, en so meenichmael dees borsten heeft ghesoghen!Mijn kint, mijn lief, ach sterft ghy nu daer heen, ey sietV droeve Moeder aen, eylaes sy antvvoort niet,1, VRt&apos;Gerucht is hier, so veer het waer is dat ic waende2. VRVVel Suster vvat is dit?1. VRO Broer vvat isser gaende?lioMijn Dochter, mijn vermaeck, mijn Kint, sterft hier van rouOm dat de valsche Graef vvijct schandlijc van sijn trou1. VRDatmen haer bouwen hier een vveynichsken onthaeckteMisschien oft door de locht sy tot haer selven raecte,fenAy my! vvaer ben ick hier?linMijn Dochter!ephAch mijn Kint!fenV claghen is vergheefs u suchten is maer vvintGhy Heeren die hier staet, ghy Eedele IuffrouvvenVVilt u aen my ghelijck een recht spieghel, schouvvenVan t&apos;vvanckelbaer gheluck, ick bid u schreyt doch nietHet is u tich niet nut, en t&apos;meerdert mijn verdrietHet heeft den hooghen Godt belieft om my op hedenTe straffen met den ramp van dese flauvvichedenDe droefheyt die ick voel, en die de draet met eenMijns Ionghen levens hier noch snyden sal aen tvveenSpruyt daer niet vvt, dat my de Grave heeft verlaten,Maer dat een yder nu sal van mijn oneer pratenDat ic dus schandelijck ô vleck van mijn  gheslachtVerlaten ben om &apos;tgheen ick noyt en heb ghedachtO hadt ghy my niet willen trouwen,Noch als u echte vrou my hadt ghedacht te houvvenAch hadt ghy maer gheseyt, ick heb u niet begeert,En my dus schandelijck met loghens niet onteert,Niemant had u ghebeen, daer vvaer niet aen ghelegenIck hadde mijns gelijck vvel tallen tijt ghecreghen,Maer nu mijn eer is vvech, mijn goede naem vertreenNu sal ick zijn vortaen een spot van yder eenDit breeckt, dit breeckt, mijn hert, dit kneust mijn ziel in stuckenDit teelt in mijn ghemoet veel duysent ongheluckenDoch d&apos;Heere kent mijn hert, die bid ic dat met myVVil handelen ghelijckt sijn goede vville zyDie roept my nu tot hem om mijn verdriet te minderenBy d&apos;hemelsche gheneucht, by sijn vvel lieve KinderenDie gheef dat dese druck, die ic nu voel in myTot salicheyts mijns ziels doch eyndelijc ghedyDie open docht&apos; gesicht des Graefs, niet om te trouvvenMy, vvant ic d&apos;Hemel trou, dus sal ic bruyloft houwenMaer om de schantvlec wech te doen van mijn geslachtEn dat een yder sie dat ic noyt oneer dachtOp dat nu door de doot mijn Magen en mijn vriendenInsonderheyt mijn Vaer, en Moer vvorden siendeDat ic onnoosel ben, en alle oncuysheyt schuDat vveet de groote Godt, en daer op sterf ic nuVersoeckende dat hy mijn arm ziel na dit levenIn eeuvvicheyt altoos vvil gheen ghenade ghevenSo eenich man oyt heeft te doen ghehadt met myOft dat ic vveet vvat vlees omhelsinghe noch zyGheen sott&apos; becoorlijckheyt, geen vlieghende ghedachtenOyt in mijn cuys ghemoet de gayle lusten brachtenDe grensen van de schaemt, de palen van mijn eerEn overtradt ic noyt dat vveet der Heeren HeerIc ben seer vvel gherust voor sijn troon te verschynenAl schijn ic inde vveerlt oneerlijck voor de mynen,In uvve handen Heer beveel ic mynen GheestV Dienstmaeght lieve  doch nu ghenadich vveestGunt dat ic vvt dees aertsche Kerker opghenomenMach by u in u Rijck o Heer en Vader comen2. VRVVats dit my dunckt sy svvijmt.ephVVat sou sy svvymen, neenEylaes sy sterft.leoVVat ramp! daer vaert mijn vruechde heen,Haer lippen vvorden bleeck, haer Cracht is al verlorenHoe draeyt sy haer ghesicht! haelt ylich de DoctorenHaer oogen sluyten toe, haer vvangskens vvorden stijfMen siet die bleecke doot vast over al haer lijfVVaer mogen nu dus lang doch de Doctoren blyvenCom laet ons met vvat eeckes de slaep haers hoofts bevvryvenHelaes het doet gheen baetHet vvryven comt te laetDoctoren zijt ghy daerEy siet in vvat ghevaerMijn alderliefste KintSich selleven bemint.docHet schreyen is vergeefs want dat nu niet beduytHaer pols en slaet niet meer het leven is daer uyt1. VRCom laet ons haer dan voort na binnen toe gaen draghenEn daer haer droeve doot een-paerichlijck beclaghen.De eerste Vertooninghe,Daer al de vrienden rontom de dochter staende haer beweenen.eerSiet hoe de vrienden hier met suchte en met steenenDees dochters droeve doot eenparichlijck bevveenentwemaer t&apos;schreyen is vergheefs devvyle nu ghevvisVVt haer benaude rif de ziel ghevaren is.De tweede Vertooninghe.Daer de vrienden wech gaen en laten de vader en moeder alleen by de doode.eerHier zijn sy op de gang het schijnt sy willen scheydenEn tot den vvtvaert haer allenxens gaen bereydentweEn laten by de doode dochter vol ghevveenHaer ouden Vader met haer droeve Moer alleen.De derde Verthooninghe.Daer de suster over een test vier de doeken warmt, die sy de vader toereyckt, de moeder wrijft haer daer met.eerDewyl de moeder meent haer doode kint te ontcledenGhevoelt sy op haer hert een vveynich levens redentweVVaer door de Moer door vreucht schier opghetoghen blijftEn haer met doecken vvarm vast om en om bewrijft.De vierde Vertooninghe.Daer de Dochter over eyndt sit, ende Vader, Vrou, Suster, haer handen om hooch houdende, God danckende.eerD&apos;anxt van de coude vrees door vvarmte wech ghenomenDe Dochter so het schijnt een vveynich doet becomentweDies sy met groote vreugt den heer va hier bovenDanckbarichlijcken voor sijn groote gaven loven.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Vijfste Handelingh, seste wtcomst.LIONATO EPHIGENIAlioO Liefste, vvat een vreucht! naer sulcken bitterheden!VVy hebben d&apos;hooghe Godt te dancken vvel met redenephMaer nu ons dochter leeft, vvat sullen wy gaen doenlioEen yder salse doot te vvesen vast vermoenEn dese mare sal sich door de stadt verbreyenVVy sullen haer voor doot oock claghelijck beschreyenephOm het begraven, daer toe sien ic weynichs raetslioVVy sullen in de kist vvat anders in haer plaetsDoen legghen, ende &apos;talso te Kercken laten draghenEn volgent Lijc vast naer met vrienden ende maghenBeschreyend&apos; onse ramp, niet anders, dan oft daerOns doode Dochter in quansvijs begraven vvaer.ephMaer als dit valsch te zijn, de tijt sal openbaren,Vermits ons Dochter leeft, hoe sullen vvy dan varen?lioVVy sullen nae mijn Sus haer schicken voort van cantHernoemende haer Naem vvanneer sy is int lantTot dat d&apos;onnooselheit ten laesten openbaer vvortt&apos;VVelc ooc haest moet gheschien, vvant het of hier of daer schortephVVel laet ons dan te saem de gaven Godts verbeydenEn d&apos;vvtvaert onderwijl prachtich doen bereyden.Vertooninghen.Daer een swart Cleet op de Tombe leyt, de vrienden daer rondom staende.eerFenicie quansvijs begraven in de VVort deerlijck hier bescheyt van al den tweVVant al de gantsche stadt die houtet voor gewisDat sy gestorven en hier al begraven is.Daer sy altesamen wech gaen.eerDevvijl de vvtvaert is met groote placht gedaenBereyden sy sich selfs om vveer naer huys te gaen,tweEn laten hier de tomb met swart betrocken leggenNu sal een yder dat  doot is segghen.De tombe alleenich met kaersen rondom.1.SOoder yemant vraecht, vvie hier leyt begraven,&apos;Tis een schoone maecht, vol van hooghe gaven,Sy vvas de PhoenixSo haer beelt hier can duydelijck betoonenEen Graef seer hooch van Macht, in rijckdom en pracht,Had haer vierichlijck besint,Maer laes op een nacht, de Nijdt, gansch onvervvachtDese liefdes knoop ontbint.Want door een valsche loghen, vviert dese Graef bedroghenDies hy haer sijn min ontrecktTvvelc doen de Maecht voor oogen quam, is haer ziel vervlogenOm dat haer eer vvas bevlekt.2.Spiegelt u hier aen Ionghmans en IonckvrouvvenWilt doch elck een voortaen lichtvaerdich niet vertrouvvenDie hert-knagende Nijdt, volght de liefde na nuBesvvangert met de spijt, niet anders als een schaduDus, die de vreed&apos; voor &apos;tbest, hout, sluyt (als om de pest)Voor clappers u deurBereyt de Nijdt gheen nest, vvant sy scheydt op &apos;tlestAltijt met ghetreurDie de Pluymstrijckeryen, vvijsselijck vveet te myenBaert sich selven groote rustDus, so ghy vvilt bedyen, volcht mynen raet in &apos;tvryenSo ghniet ghy vvare lust.FINIS']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Seste Handelinghe, eerste wtcomst.GIRONDE, TIMBREgirACh! vvat heb ick ghedaen! Heer, vvat heb ick bedreven!Dat ic de Beul gevveest ben van mijn Lieftes levenIck heb de schoonste maecht die oyt op aerden tratVerraden en onteert met loghens, hay ho, vvat,VVat sal ick vangen aen? mijn Breyn begint te roerenMijn Consyentie vvroecht, en mijn gedachten voerenMy dvvars, dvvars door de locht, de locht, siet daer, daer staetFenicie, ick sie, ick sie vvel vvaar ghy gaet,Daer ginder staet de Graef, ha, ha, hy vvil my doodenHy vvil my vvurghen, ha, hy&apos;s vvech, hy is ghevlodenDaer, ha tis vreemt, dat ic mijn oogh niet vvt en ruckEn dat ic ooc dit hayr, dit hayr niet wwt en pluck,Daer is vveer, daer ginderHoe kijckense, vvat, vvat, vvat hebbense te praten?Sy loopen by de Beul, de Beul, jae, jae, sou hySiet daer, ach, ho, hu, daer, daer comt de Beul om my,Neen broer, neen, sluyt, ghy sult, ghy sult my so niet crygeIck vvil my selven eer met dit Ghevveer deurryghenO God vvat gaet my aen, hoe comt dat ick dus baesEn dat ic op my selfs dus met vervvoetheyt raesHeb ic de doot verdient so ic ghedenck te stervenIck vvil de straffe door des Graven hant vervvervenBest dat ic by hem gae en naectelijck ondeckHoe het is toe ghegaen en hem tot vvraeck vervveck,Hier isset doot hy vvoont, Ick cloppagVVats u begeere?girIc had een woort of tvvee te spreken met u HeerepagIck salt hem segghengirLoop vvat gau, ach hoe onsteltIs mijn ghemoet dat my ghelijck een pijnbanck quelttimGironde!girHoe isset al ghestelt met u Ghenade?timSeer vvel de Heer heb lof ic vvete van geen quadeVVat heeft u hier ghejaechtgirDe lust om met mijn Heer te spreken van een saecDus so het u Ghenaed een vveynich lust te vvandelenLaet ons vvat in de Kerc gaen kuyeren met malcandereDaer sal ic dan mijn Heer yets segghen daer ghevvisSo vvel mijn heer als my veel aengheleghen istimVVel com com gaen vvy dan, het can my nu vvel vvachtengirIck bid mijn Heer gae voortimVVat moocht ghy daer op achten.Sy gaen drae boven by &apos;tGraf, zijnde daer, valt Gironde op sijn knyen, treckt sijn Poock uyt, ende seght.girSiet daer Cloeckmoedich Helt na dien ic u so seerMisdaen heb vvreect u smaet op my de boosvvicht vveerVVreect segh ic op dit Graf daer binnen leyt begravenFenicie de roem van al Nature gavenVVreeckt haer onnoosele doot, o van Op my, my die alleen de oorsaeck ben daer van,En so ghy my verschoont, ick sal my niet verschoonenMaer selfs de vvreede vvraec dan aen my selven toonenDus, so daer eenigh ghetrouvvicheyt zy in uBetoont het hier u Lief en vvreeckt haer onschult nuComt offert op dit Graf ghy hebt nu tijts ghenoechDen snootsten Edelman die oyt de vverlt droechVVaer van ghetuyghe is de Bruyt van u GhenadeDie hier begraven leyt en schandelijck is verradentimStaet op , ach hoe hebt ghy my vervaertIck bid u dat ghy doch eyghenlijck verclaert&apos;tGheheym van dese sakegirO Heer, ick sal seer gaerenV dees verradery tot mijn schand openbarenFenicie, de Son, die goddelicke maecht,Daer gantsch Cicilien de preutsche roem op draechtHad ic so seer bemint, en in mijn hert verhevenDat sonder haer ghesicht ic niet en vvist te leven,Doch sy en heeft my noyt een vriendelijck ghesichtBetoont voor al de dienst die ic had aengherichtEn nu ic had ghehoort dat sy met u sou parent&apos;VVas oft mijn ziel vvou flux vvt desen boesem varenSo dat vergetende de vrientschap, eer, en trouIc niet socht, dan mijn Heer te scheyden van sijn vrouOp dat vvanneer hy dese Son verlaten soudeIc haer dan vvederom tot mynen Huysvrou troudeHier toe heb ick met list veel middelen versochtEn eyndelijck de vont, die ghy laest saecht, bedochtBalacco die u heeft in u Palleys ghevondenDie vvas door mijn beschic, aen u mijn Heer gesondenDe climmer vvas mijn knecht, het gat daer hy in clamVVas een vervallen huys daer nimmer mensch in quamSo dat mijn Heer vvel licht sou hebben connen dromenDat daer  niet by nacht con comenIn&apos;t cort al tghene dat gheschiet is, is bestiertDoor mijn, en valschelijck jae schelmachtich verciertNu hebt ghy het ghehoort, vvilt nu u Lieft vvrekenEn met dit lemmer mijn verraders hert doorstekenComt offert, op dit Graf den valschen man ghevvisDie van u ramp, haer doot, de gantsche oorsaeck isVVat vveygert ghy de straf dan op die gheen te endenDie d&apos;alderreynste van  dorste schendenSo sal dit lemnuer dan mijn helpen wwt den nootEn lossen vvt de pijn met een ghesvvijmde doottimStil, stil, tis vruchteloos, dat ghy nu doet, ,Bevlect u ziel nu niet met dese tvveede zonde,Ic ken vvel, dat ghy hebt een vvreede straf verdientMaer ach! vvat ist? helaes, mijn vyant, en mijn vrient,De liefde die heeft u dees valsche raedt gheghevenEn ic can door u doot mijn Lief niet vveer doen levenMijn deuchdelijcke Son mijn Lief, die is nu voortHaer onbevlecte gheest is nu al daer sy hoortFenicie is vvech haer ziel is op ghetoghenEn ic heb haer ghedoot en ghy hebt my bedroghenFenicie, mijn Licht, mijn Enghel, ô mijn Bruyt,Nu is mijn vreuchde vvech, nu is mijn blijtschap vvtGhy Iongmans die her sit, ghy Eedele IuffrouvvenComt spiegelt u aen my en vvilt niet licht vertrouvvenGironde, vvel vvat raedt?  is deurEn tis nu vruchteloos dat ic my veel versteurDit is door Godes vvil, tot straffe onser zondenDoor my dus vvtghevoert, en door u eerst ghevondenNu stater niet te doen, dan het oneerlijc cruysTe lichten vvt de stam van HuysNu sult ghy om mijn druc een vveynich te versoetenMy noch een vrientschap doen om uvve schult te boetenHet vvelck u moeylijckheyt, perijckel, nochte pijnIae gheen oneerlijckheyt ter vverelt en sal zijn,girHet comt u toe mijn Heer my stricklijck te ghebiedenEn al vvat ghy begeert dat sal terstont gheschiedentimDe maget die hier leyt, is door ons tvveen onteertTis billick dat sy door ons vveder vvort ghe-eertDus vvil ic dat vvy, naer haer ouders sullen rydenEn daer het gheen ghy hier beleden hebt belydenOp dat haer vrienden dan voort moghen vveten, hoeDees sake in sich selfs mach zijn gheganghen toegirVan herten, ô mijn Heer,Al vvaert het thienmael meer.timLaet ons dan daetlijck gaen dit d&apos;ouders doen te vvetenEn bidden dat sy dese valsche daedt verghetenEn ghy  dien ick so veel te cortGhedaen heb, voor u ist dat ic mijn tranen stortEn bidde dat ghy mijn, ô voetsel van mijn levenDees grove misdaet vvilt ghenadichlijck verghevengirEn my oock ins ghelijck hoe veel ic my nau kenVerghiffenisse vvert vermidts ic d&apos;oorsaeck ben.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Seste Handelingh, tweede wtcomst.SIOVCK SIPKESTIs nu wol mecke, mey die Trouchjeier, ProkroorMey die AbbecaetHier sille de padden om handbackjeDe frosken om gonsjeDe katten om slingerfestjeEn die Dael siller sijn pies om kaerdje.Dir comt de Daels Trouchjeier Mobele.Nobelestricte Iure.strixis LurisAbbecaet Alsem wijn.Balsem vvynenPieter Semayn.Pier symons vvuynenMalveseyen.Mallejeyen,Wijn tent.vvijn tinteler,Ypocras.Nypetas, Oesters.Hoesten,Kappers.Kackers,Olyven.Hollelyven,LamoenenLamhoenenKaneel.KenelisMuscaten.Muskletten Genber.GengelaserrePrulle.Crulle Revengie.reverencie patientie.pestilentie']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Seste Handelingh, derde wtcomst.LIONATO, BODElinNV mach ick vvel met recht verclaren datter nietSo heymelijc, so stil, noch so beveynst geschietOf &apos;tvvort al metter tijt ontdeckt, o Heer der HeerenHoe con ick grooter gonst van uvven throon begeerenDe ontschult van mijn Kint is nu gheopenbaertEn door vverckers vande boosheyt, selfs verclaertO God hoe duydelijck doet ghy my nu bemerckenDe vvonderheden die ghy voert in al u vverckenNu comt de Grave met  half vermoetEn vallen alle bey my schreyende te voetBeleydende haer schult, versoeckende ghenadeEn segghen dat mijn Kint is valschelick verradenEn vvatter vvas ghestroyt ghedicht vvas en verciertEn om  vvil bedriechelick bestiert,Die mijn Kint had gedacht tot synen echt en vrouvveAls haer de Graef verliet voort wederom te trouvvenO Godt dat ic voor dees gunst danckbarich eerIs dit niet wel wat vremts, maer dat noch thienmael meer,Is, s&apos;hebben alle beyd (tot boete van haer zonden)Hier met hun eyghen hant haer vastelick verbondenGheen ander echte vrou te trouvven als de gheenDie ic haer gheven sal maer t&apos;gheen, ick daer me meenIs vveynich hun bekent vvant haer ghedachtens gavenZijn anders niet, dan dat mijn dochter is begravenEn langh ghestorven, maer o neen, ghy Grave sultNu aen mijn dochter noch voldoen u oude schultIck sal u met mijn Kint nu vvederom vereenen,Dien ghy een ander eerst te vvesen vvel sult meenenDat dit dus is gheschiet en vvat ic noch vermoeIs best dat ic terstont mijn vveten doeHy clopt met de voet.bodMijn Heer.linIck vvil dat ghy terstont te Post sult rydenRecht na Duelli toe versuymt voor al gheen tydenVaert voort en brengt terstont mijn dochter dese briefbodV vville sal gheschienAch soete Kint, hoe liefSal u dit schryven zijn! nu ghy meucht u bereydenEn ick sal midlertijt vvat Godt vvil doen verbeyden.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Seste Handelingh, vierde wtcomst.Fenicie met een Brief in haer handt.ACh hoe ben ic verblijt mijn hert springt op en nederNa &apos;tlyen comt de vreugt, na t&apos;regene &apos;tschoon wederHier heb ic nu een brief ghecregen van mijn VaerDat mijn onnooselheyt ghemaeckt is openbaerNu dank ic u o Godt voor uvve milde gavenDie gh&apos; in de schat-kist hebt van u Ghenaed begraven,Mijn Vader schrijft nu voort hoe dat de Grave hemHeeft schriftelijck belooft dats meer als met de stemDat noyt geen ander lief plaets in sijn hert sou bouvvenDie hy tot sijn ghemael oft echte vrou sou trouvvenAls dien, die hem mijn Vader gheeft so dat hy canGelijc mijn Vader schrijft noch vvorden vvel mijn manO Hemel vvat een vreucht ghevoel ic na mijn lydenVVat is dit voor mijn Ieucht een onverwacht verblydenTis nu int derde Iaer dat ick hier heb ghevvoontEn heb in al den tijt noyt bly ghesicht ghetoontIae nauvvelijcx een mensch ghesien, als juyst de gheeneDie om mijn ongeval my quamen helpen vveenenMaer nu is al mijn druck en mijn lyden nietNu is in groote vreucht verandert mijn verdrietAch hoe verlanght mijn hert, mijn ooghen om de gheneTe sien die met my sal noch eyndelijck vereenenO  mijn vermaec mijn lieve Hoe vrolijck sal ick zijn als ic u sie vveeromNu vvil ic van dees saec de blijd vvtcomst verbeydenEn ondertusschen my na luyt des briefs bereyden.']
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>