<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="vinc001hoog01" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">De Hoogduitsche kwakzalver</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Ysbrand</forename>
          <surname>Vincent</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>8 C 49: 2</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/vinc001hoog01_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1691">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
        <div type="scene">
            DEHOOGDUITSCHEKWAKZALVER,KLUCHTSPÉL,InMUZYK.TE AMSTERDAM,By d&apos;Erfg: van Jacob Lescailje, op de Middeldam, naast de Vischmarkt. 1691.Met Privilegie.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Aan den Leezer.DItKluchtspélinMuzykzou lichtelyk niet gedrukt zyn, indien de ervaarenheid niet had doen zien, dat de Toehoorderen vanOperaasgeen genoegen neemen, zo ze in het vertoonen, de woorden, óf ten minsten de zin, niet weeten van &apos;t geen in het Zingen, somtyds niet duidelyk genoeg, verstaan kan worden.De buitenspoorigeMinnedriften, HeerschenGeldzugtworden hier, zonder iemand in &apos;t byzonder op zyn Zeer te treeden, natuurlyk verbeeld, en de Hulpmiddelen beknóptelyk, en Zedekundig aangeweezen, om zich van die Hartstóchten te zuiveren.Het is eene Nieuwigheid, van welkers natuur men nóch niets op het Tooneel heeft gezien. In de Redeneering van de Kwakzalver, heeft men dezelve woorden en órde gevólgt, die de Hoogduitschen in hunne Opsnyeryen, gewoon zyn te gebruiken.Het Muzyk is met de eigenschap der Redeneeringen, na het oordeel der naauwkeurige Kenneren, kunstig gemaakt, en over een komende.Dit Muzykstukje komt in eene slechte en nadeelige tyd te voorschyn, dóch zo het evenwel eenigzints behaagen, en de Godshuizen, voordeel aanbrengen kan, zal zulks ons moog&apos;lyk aanleidinge geeven, om van tyd, tot tyd eenige andere aangenaame Stóffe, Operaas gewyze, als auders, ten Fooneele te voeren.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Copye van de Privilegie.DE Staten van Holland ende Westvriesland, doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrinden hadden gemackt en ten Toonele gevoert verscheiden Wercken, soo van Treurspelen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerkt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysonder oogwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaekt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Privilegie, ommealle hunne wercken reets gemaeckt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo IS &apos;t, dat Wy, de Zake en &apos;t Versoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine Magt ende authoriteyt deselve Supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen ende octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achtereenvolgende Jaren de voorsz. werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyt tot tyt door haer gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, Binnen den voorsz. Onsen Lande alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daerom allen ende eenen yegelyken de selve werken naer te drukken ofte elders naer gedruckt binnen den selve Onsen Lande te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebrachte ofte verkogte Exemplaren, ende een boete van
drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde-part voor den Armen der plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde part voor de Supplianten. Alles in dien verstande, dat Wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrucken van de voorsz. werken, daer door in geenige deele verstaan, den Inhoude van dien te Authoriseren, ofte te avouëren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge eenig meerder credit, aansien ofte reputatie te geven, nemaer de Suppliante, in cas daar in yets onbehoorlijkx soude mogen influëren, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden, tot dien eynde wel expresselijk begerende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen,
xixG. FAGEL:Ter Ordonnantie van de StatenSIMON van BEAUMONT.De tegenwoordige regentenSchouwburgPrivilegiede Hoogduitsche KwakzalverKluchtspélJ. Lescalje.Amsterdam deMarti.
        </div>
    
        <div type="scene">
            Vertooners. In de proozklucht.PekelhaaringOude ManTweDrieOperaIn de opera.De KwakzalverHet Koor van ToekykersDe Minzieke JufferEersteDraagerTwedeDraagerDe HeerschzugtigeDe GeldzugtigeBy persoonaadjen.De Kwakzalvers VrouwEersteKnechtsKwakzalverTwedeKnechtsKwakzalverTwe SpeelluiHet Tooneel verbeeld eene groote Markt, waar op aan de eene zyde, de Stellaadje van de Kwakzalver, met alle de gewoonlyke toestel gezien word.
        </div>
    
        <div type="scene">
            De Hoogduitsche kwakzalver,
Kluchtspél in Muzyk.Eerste tooneel.Twe SpeelluiTwede tooneel.Zo haast als de Proozklucht, ten naasten by uit is, komt de Kwakzalver op de Stellaadje, groet de Aanschouweren, en zeid tegens zyne Knechts dat ze de Muzikanten zullen waarschouwen te speelen, dewyl hy ditmaal de Liefhebberen zyne Kunst en weetenschappen, in het Muzyk, wil voordraagen. He geeft de Sleutel van zyn Koffertje, waar uit ze de Zalven, Wortels, Olyen, enz. voor den dag haalen, en begind zyne aanspraak aldus in Muzyk.De KwakzalverHerbeyihr liebe HerrnIhr hoch geneigte SeelenHerbeyich helf euch gern.Wass wolt ihr euch viehl quelen?Herbeyhier steht der MannDer euren schaden heilen kan.Rittornello.De KwakzalverSchautschaut ihrmeine HerrnIch bin der wohl bekanteUnd ungenanteDer wohl approbirteUnd examinirteSteinBeinSchweinUnd Bruchschneider!Meine KunstHab ich von meinen Seeligen VatterDen vohrtreflichen BiberUnd Otterfanger gelernt.Schaut ihr meine HerrnIch bin kein PossenreisserNoch leute bescheisser;Meine herliche TestimoniaWeisens ausWiewound wemIch den wurm geschnitten habe.Derde tooneel.Het KoorToekykers, De KwakzalverVrouw, KnechtsSpeelluiHet KoorToekykersJe mogt ik weet niet wat, wel zyn,Met al die zwetzeryen!Neen, neen, je schynt ons niet te fyn,Om onze Beurs te snyen.Rittornello.De KwakzalverHabt ihr Leutund Personen/Ihr LeuteLeut die da habenBeschwerung an der Miltz.Leut die da habenBeschwerung an der Leeber.Leut die da habenMangel am Gehirne.Leut die da habenDas reissen im leibeUnd grimmen im Beutel.Leut die da habenDie hand vertretenDen fuss verstauchtDie brauchen mein fettMein SchmaltzEs wird sie in vier und zwantzig stundenGlucklich wieder curirenHet KoorToekykersVoyez ce Facquin d&apos; Alleman,Ce Fanfaron, ce Charletan!Il guerit tous les maux qu&apos;il peut,Et plusieurs autres, si l&apos;on veut.Rittornello.De KwakzalverJa meine HochgeEhrte HerrnKauffts in der zeitSo habt ihrs in der noht.Das jahr is langDer tage sind viehlDer ungluckseeligen stundenNoch viehl mehr.Ihr HerrenWass heute nicht geschichtKan morgen gescheen.Ich bin kein QuacksalverDer rohte ButterVohr glied salbeGeriebeneMoppen.Ziegel steinVohr zahn pulver verkaufft;Nein ihr meine HerrnDer bin ich nicht.Ich habe in der KeiserlichenFreien Reichs Stadt NurenbergVohr mehr als vohr tausend ReichstahlerWahre verkaufft.Het KoorToekykersDe Duitscher Kaerels zyn geen Zótten;Men moet met deez&apos; Dóktoor niet spótten:Want was &apos;er zyn Zalf Probatum est,Hy kwam &apos;er niet meê in dit Gewest.Rittornello.De KwakzalverMocht aber mancher fragen und sagen:Mein lieber SteinschneiderMein lieber OtterfangerDu sagst uns viehl von deiner ArtzeneyDu rumst mir viehlVon deiner wahreAllein wie giebst du sie den?Wie hoch haltst du sie den?Schaut ihr meine Hochgeneigte SeelenDenen selben geb ich zur antwort:Anfanglich und vohrs ersteSoll der Liebhaber uber kommenEin Glaslein von meinenKostlichen Sanct Cathrinen OehlSant Cathrinen Oehl ihr meine HerrenDas ist ein OehlWelches in diesen LandernFremb und rahrWird nicht allein von den Christlichen menschenIn See und MeerlandernGahr wehrt geachtetSonder auch die frembde NationenAls Griechen und Barbarischen menschenPflegen zu ihrer liebes GesundheitAuch die todten Corper mitt zu balsamiren.Het KoorToekykersHoort, Heeren hoort, wyl deeze ManZo veelerleye kuuren kan,En raad weet voor elk eens gebrek,Is &apos;t zeker geen gemeene Gek.Rittornello.De KwakzalverZum andern ein BuchsleinVon meiner kostlichenWund/ und Heilsalbe.Zum dritten eine quantitetVon den approbirten Wurm saamen.Zum vierdten eine vohrtreffliche WurtzelVohr die alte Teuffels Heksen.Vohr die alte wetter wetter wetter Macherin.Alle diese oberwehnte stuckIhr meine HerrnGeb ich euch zu sammenUnd habe sie denen liebhabernHohesund niedriges standesVerkanfft und verehretUmb zwene schilling.Zwey schilling ihr meine HerrnEs ist ein lumpen geld.Es ist ein Brandewein geldMancher verspielt in einer stundeZehn ReichsthalerUnd hatt nichts da vonAls krauen im nackenUnd reissen im Beutel.Versaumet dar uberMeine herliche MedicamentaSchaut ihr meine HerrnIhr bezahlet nur das Papier.Was sag ich vonder kostlichen ArtzeneyDie ich euch nur des wegen berehreDa mitt ich des to besser unter euchBekant werde.Nun ihr meine HerrnWer lust und belieben hattDer werfe sein Naastuchherauff.Alle diese stuckeSind ihmvon mirals approbirtenUnd examinirteSteinBeinSchweinUnd Bruch SchneiderZum neuen jahreGeschencket und berehretHier worden eenige Neusdoeken op de Stellaadje gesmeeten, en geduurende het Speelen der Muzikanten, word Pekelhaaring, door de Kwakzalver, van de Worm gesneeden.Vierde tooneel.De Minzieke Juffer, De Kwakzalver, Het KoorToekykersen alle de voorgaande.De Minzieke JufferOch liefste Dókter, reik me uw hand!Och help my uit deez&apos; groote brand!Help, help my uit deez&apos; Minnepyn,Of ik zal niet lang leevend zyn.Ach liebes Kindnim einen MannDer dich des nachts sein viehl mahl kannIn seine arme schliessen einSo wirstu bald gesunder sein.Rittornello.Vyfde tooneel.Twe Draagers, De Heerschzugtigein eene DraagstoelDe Kwakzalver, De Minzieke Juffer, het KoorToekykersen alle de voorgaande.Eerste DraagerPlace, place, place, placePour le Baron de la Crasse.Twede DraagerUt, re, mi, fa, sol, la, fa,Gare, gare, gare la.De Heerschzugtigeuit de Draagstoel zynde.Monsieur, regardez ma douleur!L&apos;Ambition ronge mon Coeur:Mon Ame en est si fort remplie,Que je n&apos;ai, n&apos;i repos, n&apos;i vie.ófMyn Heer, ai zie wat my gebreekt!Het is een Jigt die &apos;t bloed ontsteekt.Myn ziel van Heerschzugt ingenomen,Kan tot geen rust nóch vreede komen.De KwakzalverMein Herr ich kenn den truben standEs giebt ihr mehr in euwrem LandDoch wen man Demuts wurtzel brauchtSo ist di kranckheit bald verrauchtRittornello.Zesde, en Laatste tooneel.De Geldzugtige, De Kwakzalver, De Minzieke Juffer, De Heerschzugtige, Het KoorToekykersen alle de voorgaande.De GeldzugtigeOch Dókter, wil my niet versmaaden!Ik kan myn&apos; Geldzugt niet verzaaden;Deez&apos; Kanker knaagd myn Lever af,En sleept my hong&apos;rig na het graf.De KwakzalverAmbesten stund ihm wohl zu rahtenMitt einen schoeffel sack DucatenDen weem vohr dieser kranckheyt grautDer brauche tausend gulden kraut.Rittornello.De Minzieke JufferOch, blusch deez Minnegloed,Zy doet myn ziel verteeren!De HeerschzugtigeDe l&apos;un, a l&apos;autre SphereJe veux regner par tout.ófAlleen niet te regeeren,Verdroogd my &apos;t Merg, en &apos;t Bloed!My helpt geen Pleister, Drank nóch Smout;De beste Balsem, is het Goud.De Minzieke Juffer, De Heerschzugtigeen deGeldzugtigete gelyk.Wat raad, Dóktoor? wat raad?Kunt gy onze onlust weeren?De KwakzalverJasaich will esschweeren:Gebt mir nur ein DucatIhr solt durch meinen rahtEuch selber bald kuriren.Rittornello.De Minzieke Juffer, De Heerschzugtigeen deGeldzugtigete gelyk.Wel haast u Dókter, en wy zullenJouw Beurs met drinkgeld, ryk&apos;lyk vullen.De KwakzalverVerliebte haben sparren.Ehrsuchtge bleiben Narren.Die Geitzgen sind voll unvernumft.Ist das nicht eine schoneGild.Zunft?Rittornello.De Minzieke Juffer, De Heerschzugtigeen deGeldzugtigetegelyk.Ai haast u Dókter, help jouw Kranken,Je zult voor &apos;t drinkgeld ons bedanken.De KwakzalverIch weiss furhwahr kein PflasterVohr alle diese laster:Drumb nembt eerstlich Wurm saamen einUnt lernet mit mir Kluger sein.Rittornello.De Kwakzalvermet deDrieandere, en hetKoorToekykerste gelyk.Staatzugt, Geld, en &apos;t Minnen,Kwetsen ziel, en zinnen.Liefde, Geld, en Staaten,Kunnen niemand baaten.Rittornello.Minzugt maakt ons moei&apos;lyk.Heerschzugt, is verfoei&apos;lyk.Geldzugt, is verdrietig.En al t&apos;zaamen niettig.De Kwakzalvermet deDrieandere, en het geheeleKoorte gelyk, met alle de Instrumenten.Daarom laat ons haastig loopen,Om een Tegengift te koopen.Als die zwakheên ons beknellen,Moet de Deugd haar nedervellen.EINDE
        </div>
    
    </body>
  </text>
</TEI>