<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="vinc001pefr02" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Pefroen met het schaapshoofd</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Ysbrand</forename>
          <surname>Vincent</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>8 C 49: 3</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/vinc001pefr02_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Farce</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1691">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
                
                    

PEFROENmet hetSCHAAPSHOOFD;KLUCHTSPEL.De Twede Druk, overzien, en veranderd.
Te Amsterdam,By de Erfgenaamen van J. Lescailje, op de Middeldam, naast de Visch Poort, 1691.Met Privilegie.
                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Voorrede.MEn heeft sedert eenige jaaren, verscheidene Bly, en Kluchtspelen, uit de Fransche, in onze Taale overgebragt: maar het Lót, om zo te spreeken, is aan zeer weinige gunstig geweest. De oorzaak hunner ongenade, komt, óf uit eene kwaade verkiezinge, óf door onmagt der onervaarene Berymers: want óf men al, by geluk, eene stóffe, bekwaam voor ons Tooneel, in handen krygt, en niet in zyne magt heeft, dezelve na onze spreekwyze, zeden, en manieren te schikken, en de omstandigheden, in dier voegen te veranderen, dat de Fransman daar te eenemaal uit geraakende, de Geschiedenisse schyne onder onze Landsgenooten voorgevallen te weezen, is het by na onmoogelyk, dat een Bly, óf Kluchtspel, proef zal kunnen houden. De ervaarenheid heeft dit klaar doen zien, inen verscheidene andere diergelyke vertaalingen, waar aan echter geene kósten gespaard zyn, om ze met Gezangen, kunstige Baletten, enz. op te pronken. Zeker aanzienlyk, en voornaam Heer, van een doordringend oordeel, zeide by zeker voorval, dat het vergeeffelyk was, om aan dus daanige vertaalde Stukken, eenige achtinge by de onkundige te geeven, dat men daar by steldermaar in tegendeel zeer nadeelig, op de Tytel van Bly, óf Kluchtspelen, die verstaanlyk, en kunstig verhandeld, niets van de Fransche Dichter, als de enkele stóffe, hadden behouden. Dit is in sommige Blyspelen, door dien Heer genoemd, en inuit de Latynscheontleend, door de Heermet groote kunst waargenomen.
Plautus steld de Geschienis, al had men ze te Athenen bespeurd;Maar wat is&apos;er ook, dat te Amsterdam niet gebeurd?Dus neemen wy bekende Plaatsen, en Straatjens.Niemand trek hem iets aan, &apos;t zyn maar hoofdelooze praatjens.Eene voorzigtige, en verstandige verkiezinge, geeft zekerlyk, een groot voordeel; dóch de goede uitslag van een Spel, het zy eene Vertaalinge, Geschiedenisse, óf eigene Vindinge, hangt daarom niet te eenemaal af van de Stóffe die men verhandelen wil: want vólgens hetendesvan de Heer
P. 41.Verscheidene andere sieraaden doen de SpelenZo verre in waerde van malkanderen verscheelen&apos;t Is nu onfeilbaar by de meeste jonge Maats,Wenze in een&apos; mag&apos;re stóf, op de eenheid van de PlaatsEn Tyd, maar letten, en wanneer ze in hunn&apos; BedryvenGeen gaaping lyden, nóch die ledig laaten blyven,Dat hun Tooneelstuck, dan verdiend de lóf, en gunstDer kenneren, en net gemaakt is na de Kunst;Zich zelf inbeeldende, als dat is in acht genomen,&apos;t Is dan verre in de kunst, ja verr&apos; genoeg gekomen.Onnoz&apos;le, &apos;t is het minst dat iemand in een SpélWaarneemen moet, al past het by &apos;t voornaamste wél.De Byverdichtsels in uw stóf zo net te weevenDat zy geen dubbelheid, nóch ander misstal geeven,Zeer naauw te letten op het leggen van de knoopDes ganschen Handels, op het leiden van de loopTót aan de ontknoopinge, en &apos;t natuurlyk, fraai ontwinden,Zyn Kunsten, by geen Onervaar&apos;ne, licht te vinden;Maar zeer noodzaakelyk, indien gy staat na lóf:Want gy vind uit zich zelf, niet een bekwaame stófO Dichter, tót een Spel; ga vry in alle hoekenNa Fabels, ga vry na Geschiedenissen, zoeken.Doorgaans word ook weinig in acht genomen, de Ondeugd, haatelyk af te schilderen, en den onschuldigen Lyder in zyne eere, en ruste te herstellen, om daar door de Aanschouweren, met eene afschrik voor het kwaad, en opwekking tót weldoen, vergenoegd, te laaten vertrekken, gelyk ook by de vólgende Vaerzen uit het bovengenoemde werk, te zien is.
Ook moet de Deugd, hoewel beklaagd, niet blyven zuchten:P. 40.Want alzo wel in Treur, als Blyspel, ja in Kluchten,Is &apos;t aangenamer dat de Deugd daar word geleerd,Dan dat daar de Ondeugd, óf de Zonde, in triomfeert.Wat geeft het aan den Volke een wonder groot genoegenWanneer het Waarnar ziet, zich na de reden voegen;Als hy die Pót vol Goud, met zo veel angst bewaard,Met zo veel rouw gemist, na &apos;t vinden onbezwaardAan Ritsaard geeft, én door een edelmoedig kiezenKoopt rust voor kommer, van &apos;t bewaaren en verliezen:Als Klaartje, onnozelyk bedroogen, én misleidDoor &apos;t knaagend overschót van Ritsaards deugd&apos;lykheid,Word blyde Moeder, en vernoegde Bruid, in &apos;t nypenDer hoogste nood, uit vrees van straf voor haar vergrypen.Eenige Fransche Dichters, voeren dikwils der Spaanjaarden Jaloezy, op het allerbelachchelykste ten Tooneele, door dien die hartstócht aan het Fransche Hóf, schier voor eene Doodzonde word gerekend.Iemand, die zonder overleg, zede, en Tooneelkunde, een Spel van die Natuur, na de Letterlyke zin in het Neêrduits wilde vertaalen, en eene ontrouwe Vrouw, van de welgegronde minnenyd haares Mans, deed triomfeeren, zou lichtelyk de ruuwste, en Ondeugenste hoop, zyner Aanschouweren, doen lachchen, gelyk dat onder anderen in de vertaalinge vanop de naam vanuitgegeeven, is gebleeken: dóch hy zal de verstandige en zedige Toehoorderen, op het allerhoogste, mishaagen, en &apos;t Oogwit niet bereiken dat&apos;er in een welgesteld, en leerzaam Spel vereischt word.
Hy heeft op &apos;t rechte wit gemikt,Die stigtende ook de Geest verkwikt.De Fransche Blyspeldichter, en vermaakkelyk Spelerheeft in zyn eerste Kluchtspelandersgelyk ook in eenige volgende, van hem in &apos;t licht gekomendeeze aanstootelyke Klip, voorzigtiger alsrin eenige zyner Stukken, weeten te myden. Lichtelyk door dien de eerste meest toeleide om de Burgers, en deeze, een Hoveling geworden, om voornaamelyk het Hóf te behaagen.Op wat wyzeuitgetrokken, in onze Taale verhandeld, overzien, en herdrukt, te voorschyn komt, staat aan de Verstandige Liefhebberen te oordeelen. De anderen zullen &apos;er hachchelyk meer misslagen als deezen, in vinden: maar de grootste gebreeken die&apos;er in zyn, gelyk dat veeltyds gebeurd, over het hoofd zien. Dit zouwmen evenwel tót zyn voordeel kunnen zeggen, dat hoe dikwils hy ook sedert ruim twe en twintig jaaren, het Tooneel betreeden heeft, hem het geluk, meer als veele andere by gebleeven is, vande Aanschouweren nóch nooit mishaagd te hebben.De Ziel van het Tooneelspel, is het kunstig en natuurlyk vertoonen; dóch hoe grooten luister, een verstandig en geacht Tooneelist aan de Spelen byzet, het is echter, na ons begrip, te eenemaal buiten zyn vermogen, een Ondeugend Spel in achtinge, óf een goed Tooneelstuk, by de verstandige, in kleenachtinge te brengen De onzydige Kenneren, zullen aanstonds, door het vertoonen, en in het leezen zien, óf het gebrek, in het Speelen, óf in het Spel zelve is.Deeze Voorrede, enz. op het verzoek van een Vriend, daar zulks niet aan geweigerd konde worden, voor dit Kluchtspel gesteld, zullen wy, om niet te verveelen, eindigen met de volgende vaerzen.
Wy zien te graag dat hy, wien we onrecht geeven, lydt.Weshalven &apos;t HuuwelykNietHaatNydDe Ontrouwe DienstmaagdPefroenKwaade GrietenBehaagen, om dat we ons gewenschte wit beschieten.Die dan verdiende lóf, in &apos;t stichten van de JeugdBehaalen wil, geef straf aan Ondeugd, loon aan Deugd.

                
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
                
                    
Copye van de Privilegie.DE Staten van Holland ende Westvriesland, doen te weten. Also Ons vertoont is by de tegenwoordige Regenten van de Schouwburgh tot Amsterdam. Dat sy Supplianten sedert eenige Jaren herwaerts met hunne goede vrinden hadden gemackt en ten Toonele gevoert verscheiden Wercken, soo van Treurspelen, Blyspelen als Kluchten, welcke sy lieden nu geerne met den druck gemeen wilden maecken, doch gemerkt dat dese wercken door het nadrucken van anderen, veel van haer luyster, soo in Tael als Spelkonst souden komen te verliesen, ende alsoo sy Supplianten hen berooft souden sien van hun bysonder oogwit om de Nederduytsche Tael en de Dichtkonst voort te setten soo vonden sy hen genootsaekt, om daer inne te voorsien, ende hen te keeren tot Ons, onderdanigh versoeckende, dat wy omme redenen voorsz. de Supplianten geliefden te verlenen Octroy ofte Privilegie, omme alle hunne wercken reets gemaeckt ende noch in &apos;t licht te brengen, den tyt van vyftien Jaren alleen te mogen drucken en verkopen of doen drucken en verkopen, met verbot van alle anderen op seeckere hooge peene daer toe by Ons te stellen ende voorts in communi forma. Soo IS &apos;t, dat Wy, de Zake en &apos;t Versoek voorsz. overgemerkt hebbende, ende genegen wesende ter bede van de Supplianten, uyt Onse rechte wetenschap, Souveraine Magt ende authoriteyt deselve Supplianten geconsenteert, geaccordeert ende geoctroyeert hebben, consenteren, accorderen ende octroyeren mitsdesen, dat sy geduurende den tyt van vyftien eerst achtereenvolgende Jaren de voorsz. werken die reeds gedrukt zyn, ende die van tyt tot tyt door haer gemaekt ende in &apos;t ligt gebragt sullen werden, Binnen den voorsz. Onsen Lande alleen sullen mogen drukken, doen drukken, uytgeven en verkopen. Verbiedende daerom allen ende eenen yegelyken de selve werken naer te drukken ofte elders naer gedruckt binnen den selve Onsen Lande te brengen, uyt te geven ofte te verkopen, op de verbeurte van alle de naargedrukte, ingebrachte ofte verkogte Exemplaren, ende een boete van
drie hondert guldens daer en boven te verbeuren, te appliceren een derde part voor den Officier die de calange doen sal, een derde-part voor den Armen der plaetse daer het casus voorvallen sal, ende het resterende derde-part voor de Supplianten. Alles in dien verstande, dat Wy de Supplianten met desen Onsen Octroye alleen willende gratificeren tot verhoedinge van hare schade door het nadrucken van de voorsz. werken, daer door in geenige deele verstaan, den Inhoude van dien te Authoriseren, ofte te avouëren, ende veel min de selve onder Onse protectie ende bescherminge eenig meerder credit, aansien ofte reputatie te geven, nemaer de Suppliante, in cas daar in yets onbehoorlijkx soude mogen influëren, alle het selve tot haren laste sullen gehouden wesen te verantwoorden, tot dien eynde wel expresselijk begerende, dat by aldien sy desen Onsen Octroye voor de selve Werken sullen willen stellen,
xix G. FAGEL Ter Ordonnantie van de Staten SIMONBEAUMONT De tegenwoordige RegentenSchouwburgPrivilegiePefroenKluchtspelJ. Lescalje. Amsterdam deFebruary.
                
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>