<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="vond001pasc02" xml:lang="nl">
  <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title type="main">Het Pascha ofte de Verlossinge Israels wt Egypten</title>
      
          <title type="sub"> ofte de Verlossinge Israels wt Egypten</title>
      
      <author>
        <persName>
          <forename>Joost</forename>
          <surname>Vondel</surname>
        </persName>
        <idno type="wikidata">wikidata identifier</idno>
        <idno type="pnd">pnd identifier (optional)</idno>
      </author>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
      <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
      <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
      <availability>
        <licence>
          <ab>CC0 1.0</ab>
          <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
        </licence>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <bibl type="digitalSource">
        <name>3 C 80</name>
        <idno type="URL">None</idno>
        <availability status="free">
          <p>In the public domain.</p>
        </availability>
        <bibl type="originalSource">
          <title>https://www.dbnl.org/tekst/vond001pasc02_01</title>
        </bibl>
      </bibl>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <profileDesc>
    <particDesc>
      <listPerson>
        
        <listRelation type="type of relation">
          <relation name="" active="pers_1" passive="pers_2"/>
        </listRelation>
      </listPerson>
    </particDesc>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="genreTitle">Tragicomedy</term>
      </keywords>
    </textClass>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <listChange>
      <change when="0000-00-00">who did what</change>
    </listChange>
  </revisionDesc>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1612">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere" when="">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/" passive="http://www.wikidata.org/entity/"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
    </front>
    <body>
    
    
            <div type="chapter">
               ['HETPASCHA,OFTEDe Verlossinge Israëls uyt Egypten.Trage-Comoedischer-wyse een yeder tot leering op &apos;t Toneel gestelt.Den goeden vind&apos; my goedDen quaden straf en strengWanneer ick d&apos;een behoed:En d&apos;ander t&apos;onderbreng.t&apos; AMSTERDAM.Voor Dirck Cornelisz. Honthaeck, Boeckverkooper, woonende op de Nieuwzyds Kolck in &apos;t Bourgoens Kruys, Anno 1636,']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Den dichter VVenscht den goetwiligenheyl ende saligheydt.Dvan den mensche die onder de mordenaers gevallen was. Van den verloren Zone, die al sijns Vaders goet onnuttelijck verquist badde, van den Rijcken-man die met purper ende kostelijck lynwaet bekleedt synde, leckerlijck leefde, ende Lasarus vergatIn AmstelredammedenMaert.Den al uwenJ.V. Vondelen']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Op de verlossinghe Israels.HMids sijn hardtneckich hert, en tyrannighen haet,Over sijn volck verheven,Hoe hy ook Israel verlosset uyt sijn handtDoor Moysis sijnen knecht, wt het Egyptsche landSpeelt VONDLENGhetrou altijdt.HEt domme mis-verstant door onbeslepen sinnenVerdoolt vaeck in de keur, en wisselt goet voor quaet,Den siende blindelingh volcht lust voor wysen raedt,En die doet gantsch verkeert verkeerde dingen minnen.De reden-rijcke mensch kant mis-bruyk haest verwinnenDoor deuchdens liefde, die met kennis hooch begaeftWanneer hy &apos;t heylich woort ziel-yverich hanthaeftWert hy Gods Rijck-genoot, de wysheyt syn vriendinnen.Kroont VondelsDie voor d&apos;onkuysche min het hooghste nut leert singenHet welck den geest vervreucht met een inwendich juygen,Het wroecht niet na de daet, als die snoo leugen dichtenTweesinnich hy verlijckt de oud&apos; en nieuw geschichten:Doorleest dit sin-rijck boeck het zal u best ghetuyghen.&apos;t Kan verkeeren.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Kort begrijp van de Trage-comedie.TErwylen Moses de Schapen (syns Sweers Jethro) hoedt in Madian by den Bergh Horeb ofte Sinai, verschynt hem de Heere in de gedaente eens Enghels wt den vlammenden Bosch, ende stelt hem tot een Leydtsman, Herder ende verlosser over &apos;t Huys van Israel: Moses ontschuldicht sich om sijn onbequaeme tonge, dies verzelt hem de Heere met synen Broeder den schoontaligen ende Priesterlijcken Aaron. Dese twee Gebroeders als Ghezanten van Gods hooghe Majesteyt verzoecken de verlossinghe Jacobs aen den Koningh Pharao met bevestinghe vant eerste wonderteecken huu Slang wordende Roede: maer den hooghmoedigen Koningh verstoct (zo door &apos;t ingeven ende goochelerije van syn Droom-bedieders ende Toovenaers, als door syns zelfs obstinaetheyt) verdruct de Hebreen meerder als voor henen: waerop volgen de thien straffen Godts, als roeden ende gheesselen van syne rechtvaerdicheyt, dies hy bedwongen is hun te verlaeten. Doch de Heere verstoct hem tot wterste straffe van syne hartneckicheyt, ende tot grootmakinge van synen heyligen Name, dat hy met syn Heyr legher, Ruyters, Paerden, ende Wagenen d&apos;Israliten achterhaelt aen &apos;t roode Meir, daer de Heere zyn wtverkorene droogs voets door brenght wt &apos;t geweldt Pharaonis, die hun op &apos;t spoor navolghende zyn droevich Treur-spel eyndight, ende alle hooghmoedige Godt-verachters zynen ondergangh als eenen spiegel voor oogen stelt. D&apos;Israliten verlost, loven (over hun triumphante verlossinghe) den Heere met Lof-zanghen ende Danck-zegginghen. Luystert toe, &amp;c.']
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
               ['Het Pascha,\nOfteHet eerste deel.Moses hoedende sijne Schapen aen den Berghe Horeb, spreeckt:WGolft hier om dit Gebergt mijn wit-gewoelde Zee,Scheert hier &apos;t groen-hair&apos;ghe loof, spaert kruyt, nog Bloemkens geurigh,T&apos;lacht hier dog altemael, zoet-rokig en couleurig,Nu wauwelt soo veel gras, soo vet en graeg bedijt,Tot gy van Madian de schoonste kudde zijdt:Onnos&apos;le Lammerkens, verstroyt u wijt nog verder,Blijft al ontrent den Staf van uwen trouwen Herder,Den Wolf (waer voor ick u soo dickmaels heb beschermt)Is d&apos;onrust die dog steeds naer u mijn Vliesen swermt,Ontwijffelijck hy ligt hier al ontrent gedoken,Want hy terstondt den snof heeft van sijn aes geroken,Dus blijft my al ontrent, en loopt soo niet verdeelt,Terwijl den Echo hier met mijn gedachten speelt.Och! oft met desen Staf myn Jaren henen slipten.Dien Staf my weerder als den Scepter van Egypten,Of ick myn dagen sleet in dese weyden schoonVeel heuchelijcker alst gewelf van Memphis throon:Veel liever wilde ick hier een soèten bloem-krans plucken,Als met de Nytsche kroon mijn voorhooft prat omdrucken,Geen purper ruylden ick ofte Konincklijck gesmijd,Met mijn omgorden rock, myn herderlijck habijt,Geen wijnen liet ick in een goude schale gieten,Voor eene koelen teug geschept wt dese vlieten,Veel grager wt mijn mael smaeckt dese spijse grof,Als al de leckerny vant Koninghlijcke Hof:Al schijnet Koninghs Hof te swemmen in wellusten,T&apos; is wederom vermengt met sorgen en onrusten,Nu sal de Koning sijn met purper schoon bekleet,En morgen toegerust met wapens dul en wreedt,Nu sal syn weerdich hooft de groote kroon bedwelmen,En morgen t&apos; harde stael en t&apos; blau van eender helmen,Druckt nu syn stercke hant den Scepter hooch en weert,&apos;T verandert sanderdaegs licht in een vlammich sweert.Sit nu syn Majesteyt in syn gewelfde Salen,Nu moet hy na de grents en &apos;t wterst van syn palen.Ick sie niet dan een sweert aen een sijden draetSteets hangèn boven thoost den Koninglijcken staet.Ons Vaders hebben dus hun leven laten glijen,En over &apos;t Vee gesocht de soetste heerschappijen:Abel, en Abraham, Isac en Jacob miltSyn wel d&apos;aenvangers van t&apos; eenvoudich Herder-gilt,Geen van hun alleen heeft gedreven ander woecker,Als met de geylicheyt van t&apos; Vee hoe langs hoe kloecker,Hun Beesten waren meest hun wercking en hun doen,Ick volg hun stappen naer, en langs de kusten groen,Dus schuwe ick heel gerust &apos;t gewoel van groote Heeren,Doch meer dwingt my den noot als hertelijc begeeren,&apos;T bloet is noch versch en lauw, waer met ick dese wijlEens laefden &apos;t dorstich sant by &apos;t stroomen van den Nyl:Mocht ick den Pharao soo lichtelijc begraven.En rucken Jacobs huys wt dit geduerig slaven.Tyran! och! oft gy eens begrijpen mocht in &apos;t minst,Dat herderlijck beroep den Koninglijcken dienstBeteeckent t&apos;eenemael, gy bleeft niet soo versteenigt,Saegt gy den Scepter met den Herder-staf vereenigt:Het Herder-ampt vereyscht, dat hy syn kudde hoet,De Koning dat hy &apos;t volc heerscht met een wijs gemoet,Den herder moet syn kud voor des wolfs tanden vrijen,De Koning weeren al d&apos;uytheemsche tyrannijen,Dat d&apos;Herder-staf geen Lam voor d&apos;ander stoot nog sla,En elck Inwoonder hoort den Scepter even na,D&apos;een vlies voor d&apos;ander komt de weyde niet ten goeden;Soo hoort &apos;t Rijck om te staen, om yegelijck te voeden:Maer Israël, eylaes! gaet op een dorre heyd,Daer den Egyptenaer in &apos;t grasig groene weyt,D&apos;een is een droeve Slaef, en moet, ocharm! ontbeeren,Dat d&apos;ander zal in weeld&apos; en overvloet verteeren:De vloer waer op sig den Egyptenaer verlustVeel sachter is als &apos;t bed van d&apos;Isralijtsche rust:Pharaos Rijcx staf hun verstreckt maer eenen vlegel,Syn kroon een lastich Jock, dat sonder maet of regel,Den Israliten druck: syn wedersnydig staelSal den Egyptenaer beschermen t&apos;eenemael,En al hun vyanden verstreeken eenen prickel,Maer Jacobs vrugtbaerheyt afmaeyen als een zickel,Fy ongeregtigheyt! Fy Koninglijcke haefWaer van d&apos;een Borger is en d&apos;ander eygen slaef:En of sy schoon met graen al Memphis solders vullenHet kaf is al den loon die sy genieten sullen.Myn Israliten die soo lang om vryheydt riept,Gy graest om elcke stadt een grondeloose diept,Gy bout syn mueren op, en gaet den Hemel tergenMet Toornen die hun kruyn tot in &apos;t Gesternte bergen,En hoe gy bout, en slaeft met Truffel, Spa, of ploeg,En arbeyt in het sweet uws aenschyn, spad&apos; en vroeg,Des morgens eer de Son met syne straelen lustert,En &apos;t Manen-zilver met syn gulden Torts verduystert,Tot dat den swarten Nacht beschaduwt Berg en dal,En dat &apos;s doots suster wiegt in slaep den grooten Al:Nog raset den Tyran, Egypten leyt ten woesten,En sal door ledigheydt van desen swarm verroesten.Heeft tydt, en outheydt dus Josephs weldaden grootWt u gemoet gewischt? denckt, hoe wt synen schootEgypten werdt gespijst, doen over syn limitenSyn hoorenen den Nyl maer jaerljcks twelf cubitenIn seven Jaer verhief, en self de Hemel logtDy weygerden soo lang heur tranen koel en vogtDoen u vrouw Ceres, laes! wat sy oock ploegd&apos; of saeyde,Met geene Seyssen krom in seven Oogsten maeydeDoen t&apos;elcken in den Oogst den droeven AckermanVervloeckte Ploeg, en Syn, Dorsch vlegel, Eg en Wan,Doen &apos;t heele Ceres-gilt schier niet dan stroo en stoppelIn schooven &apos;t samen bondt, in bondels, en gekoppel:Doen loeg elck Josep toe, doen was hy &apos;s Konincks beelt,Soo lang hy vaderlijck het graen heeft wt gedeelt,Doen hy soo vriendelijck de stralen van syn oogenOp yegelijcken wierp, en niemant heeft ontogenDe vrugt syns overvloets, doen syne volheyt pleyn,Gelijck de Sonneschyn, een yeder was gemeyn.O Josep! al te slegt hebdy gevoedt te veurenDe Wolven, die nu &apos;t Schaep van Israël verscheuren,U mildt weldaedig hert dat gy hun hebt betoont,Wort ons met tyranny al t&apos;onverdient beloont:Hadt ghy ons Vaders dog geweygert dese gaven,En langen tijdt met hun voor onsen tijdt begraven,Of schoon Abrahams saet in vrugtbarigheydt tiert,Als s&apos;Hemels mantel blau met loovers is geçiert,Oft schoon Isacx geslagt in veelheyt goederhandigBeklijft alst Roode Meyr opworpt syn baren sandig,Oft Jacobs Neven sig verspreyen in saysoen,Alst loof groeyt wt den schoot van dees valleyen groen:Wat batet, als hun dus verheert met tyrannije&apos;T ondraegelijck eeuwig jock van droeve slavernije?O onser Vad&apos;ren God! wanneer sal eens &apos;t gesmoockVan onse Altaren, als een lieffelijcken roockTen Hemel stygen op? waerwaerts, en in wat landenSal u den wiroock van ons heylige offerhandenBevallen? och! gedenckt aen &apos;t teecken des verbonts,Besegelt met het woort ws Goddelijcken monts,Dat gy den Scepter nog sult peerlen in ons handen,Die overheeren sal den trots van u vyanden,Bevestigt u beloft, ontreckt ons niet soo ligtDe heylige stralen van u Hemelsch aengesigt:Oft syn wy dus gestraft om onse swaer misdaden?Wascht ons weer in de Born en Vloet uwer genaden,Soo wyt den morgenstont beschaemt het nagt-seyl swert,Toont dat de gunste streckt van u Vaderlijck hert:Treet ons met u gerigt niet altijds op de hielen,Worpt uwen Blixem niet op soo veel duysent zielen:Wy syn dyn handen werck, &amp;c.Godt verschynt Moysi in den vlammenden Bosch.Moys.Aenschout dat heerlijck ligt!Hoe blinckt in &apos;t sterflijck oog dit wonderlijck gesigt!&apos;t Bosch schynt in vuyr en vlam te sparcken en te gloeyen,Nogtans in &apos;s vuyrs gegolf gebloemt, en bladers bloeyen.Ick wil my derwaerts spoen. GodMoys.Hier ben ick. GodEen dry mael heylig lant, dus wacht u my t&apos; ontmoeten,Eert my, en dese plaets, ontschoeyt terstont u voeten.&apos;T Bosch dat hier branden schynt, en niet en wort verteert,Daer mede is Israël naeckt afgefigureert,&apos;T Vuyr is een beeltenis van mynen Geest, die leerlijckDe quaedt-doender verteert, de goede loutert heerlijck,En gh&apos;lijck men op den touts het edel dierbaer goutNa dat het is doorvuyrt, veel weerdiger beschout:Soo sullen oock in &apos;t kruys de twelf Joodsche stammenGroen blyven, alst geboomt in &apos;t golven deser vlammen.Ick ben Arahams God, de God die &apos;t al besielt,Waer voren sig Isak, en Jacob heeft geknielt.Moys.Amy! waer sal ick vlien, in klippen of in kuylen?God.Ik was, Ik ben. Ik blyf.Moys.Waer sal ik my verschuylen?God.Den Hemel is myn throon, d&apos; Aerd mynder voeten-banck,En &apos;t helsche Keyser-rijck &apos;t wit van myn pylen stranck,Dit wonderlijck geheel van Hemel en van Aerde;Ja tot myn even beeldt den mensche hoog van waerdeIck in ses dagen schiep, de Son is maer een vonckVan myne heerljckheydt, die voor veel Eeuwen blonck:De God die Abrahams zaet in Isac wilde noemen.Soo veel als &apos;t sant des meirs of als de Lentsche bloemen;Ick ben de selfde God die Israëls troubel ZeeEn groot heyrleger met myn vleugelen bespree.Worpt slechts op myn beloft den Ancker van u hopen,Want over Jacobs huys staen steeds mijn ooghen open,Myn oor beluystert hun ghebedt van Woort tot woort,Ick heb hun leet ghesien, en hun gheschrey ghehoort!Myn Zeyssen maeyt nu eens den draet van hun ellenden,Ick zal nu &apos;t wanckel rat van mijn beproevingh wenden,Nu zuldy zien wiens handt den Pharao ontrucktMyn Lely, die zoo langh de Doornen heeft ghedruckt:Ghy zult den Leydsman zijn, en brengen hun persoonichMet uwen Staf in &apos;t lant dat vloeyt in melck en honinch,Int lant daer Abraham zoo dickwils zach de MaenHeur hooren spieg&apos;len in de glasighe Iordaen.Daer syn ghehoorsaemheyt my over had gheghevenSyn eenich liefste Kint den Spieghel van syn leven,Daer hy niet en ontzach op Salems hooghte trotsTe storten &apos;t bloet syns zoons, tot eenen offer Godts,Daer hy te buyten trat de Vaderlijcke palen,En zach op &apos;t Altaer-plat alree ten Hemel stralen,(Met ooghen des gheloofs, van wil en van gemoet)Tvuyt van syn offerhand, en syn verkoren bloet,Daer hy in asch en stof opt heylighe gesteente,Alree begraven had syn vleesch en sijn ghebeente,Daer hy sijn wandelingh ten eynde heeft ghebrocht,En &apos;t Hemelsch borgherschp hier boven heeft gekocht,Daer synen zoon Isac en Iacob bey te gaderSyn pelgerims geweest, met hunnen ouden Vader,Int lant daer ick de kroon hun drucken zal om &apos;t hooftDie Abraham, Isac, en Iacob is belooft.Gaet bootschap Pharao wie dat u is verschenen,De wech is al bereydt, dus treckt met vreden henen.Moys.Ick ben een sterflijck mensch, ick ken my veel te swack,God.Hy maeckt u machtigh, die noyt sterkheyt en ontbrack,En tot een teecken bly, naer u verlossingh veylichDoet my op desen Bergh een offerhande heylighVan lieflijcken reuck.Moys.O Godt ghebenedijt!Hoe zal ick Iacob doch betyghen wie ghy zijtDie my gezonden hebt?God.Iehova, God almachtichDie hun met synen erm zal helpen sterck en krachtich:Ick ben, die ick zal zijn, die u de Kroone bietMet wtghereckter handt, en ghy en grijptse niet:Ick ben die &apos;t al vermach, die uwen Staf bepeereltDen dans-beleyder wijs van d&apos;een en d&apos;ander weerelt,Ik ben de Heere zelf.Moys.De vonck van hun geloofIs zeer na wtghebluscht in asschen bleeck en doof.God.Met wonderdaden dan versterct hun swakeyd teder,Wat hebdy in u hant?Moys.Een staf.God.Wel worpt hem neder.Moys.Wat krunckelt hier alree? hier wemelt, krolt en driltEen Slange, die my in de hielen bijten wilt:O Heere staet my by!God.Wel grijpt den krommen wormeMoys.Dits mynen zelfden staf, weer in syn eerst sorme:O Heere wonderbaer!God.Op dat u niets ontbreeckt,V rechterhant nu eens in dynen boesem steecktEn trecktse weder wt.Moys.Myn hant is stijf en krommeMelaets gelijck de sneeu.God.Wel druckt nu wederommeV ongheloovich hert,Moys.S&apos; is zuyver reyn en klaer.God.Ghelooven sy dan niet dees teeckens wonderbaer,Met vochtich water sprengt de vloer die ghy bewandert,T&apos; wert in rootverwich bloet door myne kracht verandert.Moys.Om voor den Pharao verschynen ick my schaem,Want, Heer, mijn tonghe lispt, myn stem is onbequaem,Kiest elders een Gezant.GodZal my dan yets ontbreken?Die &apos;t alles schiep wt NietDen Hemel die om u met syne Lichten wielt,En al wat int begrijp van nat oft drooge krielt,T&apos; ghevoghelt inde locht, dat op de winden swieret,En &apos;t water zuchtich aes, dat na &apos;t vliet water gieret,T&apos; viervoetich veldsch gediert, t&apos; geboomte dat gekromtVan syne vruchten hanght, de dalen vol gebloemt:Wie heeft den mensch doch eerst &apos;t ghesuysel en &apos;t gehooreVan eenen sachten wint geblasen in sijn oore?Wie heeft den appel kleyn van syn gezicht bepaelt?Waer mede hy alsins myn heerlickheyt bestraelt;Wie heeft doch geconsijt sijn milde tong schoon-talich?Waer met den mont ontvloeyt sijn rijpe worden salich;En oft ick schoon u tongh ghebreckelijcken lietOm u hartneckicheyt: wat dunckt u kan ick nietGhebruycken neffens u voor Israel en PharonDe zoetvloeyende tael van uwen broeder AaronMoys.Oft Pharo blyft versteent, en dryft met ons den spot,God.Leeft met hem zo ghy wilt, tot eenen aertschen GodtZijt ghy van my ghesalft.Moys.En blijft hy onbewogenGod.Zo dreyght hem mynen toorn, met mijn gespannen bogen,Myn pijlen hangen ree gescherpt in mijnen trosEn naer myn dreyghement, zoo gaen mijn pesen los.Moys.En oft mijn haters my noch in Egypten vonden.God.De doodt heeft lang vernielt die naer u leven stonden.Dus spoeyt u.Moys.Op u woort zal ick my henen spoen,Myn vliesen zijn hier vast verstroyt, verspreyt int groen,Wel op myn geylich Vee, loop t&apos;huyswaerts voor my henen,Dits voor de laetste mael, den tijt die is verschenenDat ick een Herder ben van Iacobs huys bescheert:Wat schadet dat ick &apos;t aen dees schaepkens heb gheleert?Binnen.Corach, Iosua, ende Caleb.Hoe langh zal Iacob noch betreden dese pleynen?Daer hy syn oogen maeckt tot schreyende fonteynen?Hoe langhe zullen noch in syne daghen outDees groene velden met syn tranen zijn bedout?Hoe langhe zullen noch syn klaghelijcke lippenBeweghen Bergh en Dal, de rootsen en de klippenHoe langhe zal hy hier ghelijcken onghestiltEen sneeuwen beelt; dat inde sonneschijn versmilt?Hoe blijft hy dus van God verworpen droef en smertich?Wien heeft den Hemel oyt gheweest zo onbarmhertich?O Heere, niet om ons, maer om u vast verbont,En dry mael heyl&apos;ghen naem verstopt den laster mondtDer Heydenen, die stout en schempich dorven sprekenIs dit &apos;t verkoren volck, &apos;t welck voert het Godlijck teken?Ghy zijt doch onsen God, wy kennen anders gheen,Wy hebben doch noyt beelt van koper noch van steen,Gesternte, Son noch Maen, noch schepsels creatuerlijck,Noch noyt gouden Collos noch zilver-beelt figuerlijckAfgodisch aenghebeen, noch sichtbaer beeltenisIn vuyr noch in gheboomt wy noyt gheheymenisVerblint hebben ghezocht, noch u onsterflijck wesenDen glants benomen van u heerlijckheyt ghepresen,Wy hebben nemmermeer voor Isis onbezieltD&apos;Egypter Afgoddin devotelijck gheknielt,Wy kennen Osiris niet met een blinde zotheydtVoor yet bezonders, oft een dryvuldighe Godheydt.Met u straffende handt en druckt ons niet altoosGy kent ons swackheyt teer, en ons natuere broos,Wy zijn doch aerd en stof, wy hebben niet te roemen,Wy zijn niet anders dan verganckelijcke bloemen,Als ghy het stalich licht uws aenschijns van ons went,Zoo zijn wy arm en swack, vol kommer en ellent.Ziet, hoe ons Gosen, laes, van droefheyt overvloeyt,Hoe ons Pharao heeft gheketent en geboeyt,Wy zijn &apos;t roockende vlas, wy zijn &apos;t gekroockte riet,Een ander eenen vloeck, ons zelven een verdriet.Met dat de tonde Son de Hemelsche gordijnenVan syne Koetse schuyft, en doet den nacht verdwijnen,Met dat den Dagheraet treet heur slaepkamer uyt,Die vanden witten Dach den draeyboom open sluyt,Met dat sy heure vlucht gaet inden wagen spannen,Zoo spant terstont int Iock d&apos;Israelijtsche mannenDen slaefschen arrebeyt, met een ghesichte leep,Die steeds ons onvernoecht voort-klatert met syn sweep,Dat elcken druppel hayrs schijnt eenen stroom te sweeten,Wanneer het Son Compas den dach heeft overmeten.Schelt-woorden is den loon van al ons dienstbaerheyt,Ons wort nau spijs en dranck om leven by geleyt.Och! oft de bleecke doot ons slavernije susten,Wy hebben hier doch niet daer wy op moghen rusten:Komt aengename doot, en helpt ons wt dit krijt,En overschrijdet perck, het perck van onsen tijdt:Want onse slaverny schijnt eeuwich en gedurich,Gelijck de Zee d&apos;een baer op d&apos;ander golft azurich.Een ander roept, ô doot! keert elders uwen boogh,Maer wy, ô zoete doot! komt dwaet ons tranich oogh.Tis onbestendich al het planten en het zaeyen,Men weder keeren ziet in plucken en afmaeyen,Nu ploegtmen d&apos;aerde swert met &apos;t kouter om end om,Nu scheertmen weer de vrucht met eene zeysse krom,Nu bloeyt de lieve Lent met al heur bloemkens verwichNu is den Herbst bekroont met gulden ayren terwich,Nu lacht den Somer schoon, nu gnort den Winter grijs,D&apos;een spiegelt sich int groen, en d&apos;ander in het ijs,Nu rijst de Son int oost, nu daelt sy neer int westen,Wanneer de bleecke Maen klimt wt de water vesten,De Mane die heur nu in volle ronde stelt,En weder heuren glants en zilver-schijn versmelt,Ia zelf der Sterren loop, den Hemel met syn Spheren,Met d&apos;Elementen steeds veranderen en keeren:Maer onsen droeven staet gelijckt een vaste PoolDie staeg wt een climaet blijft pincken als een kool.Het geen Godt eens belooft, breeckt Godt dat wederommeDoor wispelmericheyt?Ios.Neen, Godt als een ColommeEn Pyramide sterck blijft altijt vast gegrondt.Cor.Is hy &apos;t niet die hem aen ons Vaderen verbondt?Ios.Door ons misdaden is dien Zegel weer gebroken.Cor.Hy hevet dog belooft, hy hevet zelf gesproken,Oock heeft hy wel voorzien ons wanckelmoedicheyt,Een Kroon (geen lastig Iock) heeft hy ons toegezeyt,Nog geen Egyptenlant, maer Canaan vrugtbarigNog geen gehoornden Nyl, maer een Iordane barig.Cal.Hy heeft ons dees beloft in geenen tijt gestelt.Cor.En heeft syns waerheyts mont niet Abrams zaedt gemelt?Cal.Dat streckt sig eyndeloos op ons nakomelingen.Cor.Wat heugenis ist ons, als onsen tijt gaet springen?Cal.Hy is in zagte rust, die ondertusschen sterft.Cor.Waer toe ist dan belooft, alsmen de vrugten derft?Ios.Godt hevet niet belooft die sijn gebodt versmaden.Cor.Waer wt bewijst gy dat?Ios.God bint hem aen geen quaden.Cor.Is sijn belofte niet aen Abrams zaet verklaert?Ios.Tzaet dat als Abraham oprecht vrugten baert,In liefd&apos;, geloof en hoop, en in zachtmoedicheden,In gehoorsamicheyt, in ootmoet en in vreden:Dat Godt nu syn beloft&apos; in ons niet en vervultDaer zyn wy oorzaeck van om onser sonden schult,Ons ongerechticheyt doet syne liefd&apos; veranderen,De misdaet scheydet Godt en mensche van malkanderenAls eenen stercken muer: want Godt is onbevleckt,Hy heeft den Hemel heel met wolcken overdeckt,Hy went sijn aengesicht, verstoppende sijn ooren,Ons krachteloos gebedt en wil hy niet verhooren.Cor.Wat staet ons aan te doen?Ios.Tot boete zijn bereytVoor hem, die overvloeyt rijck van bermherticheyt,Misschien wy mogen dog syn wijsheyt niet begrijpenOp dat in ons gemoet vruchtbariger mogt rijpenDe vruchte des geloofs, heeft hy ons dus bedroeft,God kent ons nutticheyt, en wat de mensch behoeftWeet hy te voren wel.Cor.Behoudens u propoostenBeproeving schijnt nogtans den mensche leyt ten boosten.Ios.O neen, den rouwe die ons God heeft toegeveuchtOntwijffelijck beklimt den steylen berg van vreucht,Dat hy ons van hem worpt geschiet maer wt ontfarmen;Om vaderlijcken ons t&apos; omhelsen met syn ermen:Wy zijn van oordeel blint, want s&apos;Heeren wil en eyschMeer onser zielen rust zoeckt, dan &apos;t gemack des vleysch.Cor.En schiep hy lijf en ziel niet in den Paradijse?Ios.D&apos;een tot onsterflijcheyt, en d&apos;ander tot een spijseDer wormen in het graf, waerom hem oock gewisVeel weerder onse ziel alst sterflijck lichaem is:De ziele keert tot God, maer na dit tijdlijck slavenWort &apos;t lichaem weder in syn zelfde stof begraven,En moet gelijck het graen int aertrijck eerst verrot,Versterven, eer &apos;t verrijst in heerlijckheydt tot Godt:Dog ons ziel&apos; is een beelt syns heerlijckheydts zelfstandig,Die geen Tyran en mag verdrucken, hoe vyandig,Gelijck ons teere lijf, ellendig, naeckt en bloot,Twelck van den menschen boos wert lichtelijck gedoot:Maer d&apos;edel ziele staet alleen in &apos;s Heeren handen,Al wortse hier beswaert met veelderleye banden,Terwijlse int aertsche dal ons lichaem &apos;t leven geeft,En in &apos;s lijfs hutte vast heur korte wooning heeft:En oft ons lichaem schoon in alderley wellustenEn duysent weelden swom: wat waert? als niet en rustenOns edel ziel in God den Heere Sebaoth?Wat baten ons dees winst? wanneer wy namaels &apos;t lotEn &apos;t alderhoogste goet den Hemel moesten derven?&apos;T wort hier dog al opt lest geeyndigt met een sterven:Gy ziet, hoe hier het glas van onsen tijdt verlooptGeen balling is hy die een borgerschap verhooptHier namaels, zijt getroost, het dient ons al ten besten,Dat wy als wandelaers, ons herte niet en vesten,Op een verganglijck Rijck, dwaes is hy die verkiestHet tijdelijck, en daer voor het eeuwige verlieft.Cor.Ons Vaders leefden wel voorspoedig en geluckich.Cal.God heestse oock al gestelt in syn beproeving druckich.Cor.Noyt in zo harden proef als nu is Iacobs huys.Ios.Een yeder dunckt sig &apos;t syn te zijn het swaerste cruys.Cor.Heeft God ons niet opt strengst getreden op de hielen.Ios.Hy heeft een geessel nog waer met hy na der zielenDen mensche harder straft, een onverganglijck wee,Syn alderscherpste stael steeckt nog in syne schee,Dees waerschouwende straf ons ernstelijck te vorenOp een veel grooter wyst, dat niemant gae verloren;Dus laet ons dese roe waer mede hy ons drieghtWaernemen nog in tyts, eer onsen tyt vervliegt:Hy zal ons met syn gunst en vleugelen bespreyen,Indien wy niet te spaed&apos; ons sonden en beschreyen,Gelijck als d&apos;eerste weerlt die Noach al betraent,Had zo veel jaren tot boetveerdicheyt vermaent,Sy bleven onbeweegt, al zagen sy voor oogenZoo vele Wolcken swert, zoo vele Regenbogen,Tot &apos;t Goddelijck Compas verloopen was te vroeg,En s&apos;Hemels groote Kolck de laetste ure sloeg,Doen heeft God op gestelt syn groote Waterspuyen,En alle Sluysen van syn vochte Regen buyen,De Meiren liepen t&apos; zaem, met alle Stroomen droef,Tot eyndelijck een Zee den Aerden kloot begroef.Cal.Ooc doen &apos;t boos wesen hem begonste te verdrietenVan die van Gomorra en stoute Sodomiten,Hy alsins op hun spoog vuyr-pijlen, damp, en smoock,Zoo datter niets van hun bleef over als den roock.Ios.In tegendeel bleef Loth beschaduwt van de vlerckenVan s&apos; Heeren Engelen, en Noach vander Arcken:Dus bout u hoop op hem, die dees twee Heyl&apos;gen puerD&apos;een vryt van s&apos; waters vloet, en d&apos;ander van het vuer.Cor.&apos;Tis al vergeefs gehoopt.Ios.Vertwijsselt niet in hopen.Cor.Ick zie dog geenen weg tot ons verlossing open.Cal.Aen duysent middelen &apos;t hem nimmermeer en schortSyn ermen reycken wijt, syn handt is niet verkort:Doen Ammons vader Loth geraeckt was inde handenVan Kedor Lamors heir, en schenen niet sijn bandenOnbrekelijck te zijn? Maer Godt de Heere namTot eenig Instrument den ouden Abraham,Die darwaerts benen met syn knechten is getrocken,Met keyen toegerust, met pijlen en met stocken:Maer Godt was synen Schildt, den Hemel was sijn Vaen,Waer onder hy dan by den oorsprong der IordaenSyn vyanden aengreep, die alree met vertzagenDen grootsten Capiteyn had in de vlugt geslagen,Wie niet ontvlieden mogt viel in syn eygen sweertAldus verlosten d&apos;een den anderen broeder weert,Die heel verlaten scheen, naer alle menschen oordeel,Want die de Heere helpt heeft altijt &apos;t grootste voordeel.Cor.Wy hebben onsen last getrocken zoo veel jaer.Ios.Wanneer den tijt verschynt, zo is Gods hulpe daer,De Heere Zebaoth mogt wel Loths kommer stelpen,Eer Abram oyt optrock had hy hem konnen helpen.Cor.Waerom en deed hy &apos;t niet?Ios.Maer vraegdy dan waerom?Van syn verlossing was de Wyser nog niet om:Want Gods voorzienicheyt die eeuwelijck zal dueren,Heeft heuren tyt bestemt, heur dagen en heur uren:Ghelijck den Ackerman &apos;t goed zaet in d&apos;aerde zaeyt,Waer van hy t&apos; synder tyt de rijpe vrugten maeyt:Godt is den Bouwer oock die tegens ons genoegenDen acker van ons hert komt door Pharao ploegen,Al wat steenachtig is vermortselt hy geheel,Eer dat hy in ons zaeyt syn goede zaeden eel,Het zaet syns Godelijck woorts, daer na begraest hy wackerEn delvet met syn eggh het zaet in onsen acker,Als nu de troubel Son van boven wt de logtHeur straelen op ons schiet, op dat te rijcker mogtSyn ingezaeyde zaet is ons vrugtbarig groeyen,Hy eenen regen laet van traenen ons bevloeyen:Zoo weerdig zyn wy hem, daeromme zyt getroost,Gelijck den Lantman, die op hope van den oogstZoo vele kommers lydt, zo dickwils moet verzuchten,Hy bout en slaeft alleen op hope van de vruchten.Cor.Gy keeret al int best.Ios.Geeft gy ons geen geloof,Zoo proevet by u zelf, en achtet geenen roofDat God ons dus beproeft, wy hebben hem te loven,Al swermen wy, eylaes, in droeffenis verschoven,Naer slaven volgt de rust, naer droefheydt volgt de vreught,Wy moeten danckbaer zijn, &apos;t zy wat ons Godt toeveught.Cor.Hoe onlangs ist? dat nog de Koning had vermetenOns te verdelgen heel,Cal.Gelijck als aen een ketenDe Leeuw gesloten staet, die synen Meester viert,Niet langer dan hy wil, zoo wort van God bestiert&apos;T voornemen des Tyrans, die niet en kan volbrengenDan &apos;t geene God hem zal toelaten en gehengen,Syn voornemen heeft God ten wtersten beperckt,Die door veel middelen voorsienichlijcken werckt:Den Prins van Sinear, den Nemrot dagt tyrannichMet synen Scepter wel te trotzen wederspannigHet blauwe Firmament: eylacen, maer syn hertRees, eer het groot gebouw, tot boven int Gestert,En wert van schaemten root, doen &apos;t Babylons gestamerLeem, kalck, voor steenen bragt, de truffel voor den hamerSyn willen hing aen God, gelijck &apos;t hier merklijck bleeck.God leyt de Koningen gelijck een waterbeeck:Niets isser zoo gering van al wat hier mag blicken,Hy heerschet t&apos; zamen door syn wysselijck beschicken:God is alleen het Roer daer &apos;t heele Schip na zeylt,Tgerechtig Wys compas dat nimmermeer en feylt:Zoo weynig in een zaeck ghelt &apos;t Koninglijcke spreken,En of hy schoon yet bout, de Heer zal &apos;t weder brekenZoo &apos;t hem niet en behaeght, hun woorden altemaelZyn krachteloos en yl, indien sy in de schaelDes Goddelijcken wils niet even op en weghen.Cor.Gy spreeckt u zelven en de zuyver waerheyt tegen.Cal.Waerom?Cor.Het goddeloos bestier van een Tyran,(Nat wt wys van u reen) daer is God oorzaeck van.Cal.Geensins, int minste niet, &apos;t quaet dat hy mag verschaffen,De goede streckt tot heyl, de quade t&apos; synder straffen,Niemant en is tot quaet gedwongen, gh&apos;lijck men ziet,Dat alle quaet door Gods toelating maer geschiet:&apos;T leed daer ons Pharao met pijnigt ongherichtich,(Op myne woorden let, en oordeelt dan voorzichtich)Hem &apos;t synder straffe dient: maer ons indien ons vroetDees kastijdinge leydt tot rechte ware boet,Die God hier mede eyscht, s&apos;is ons zoo nut en salig,Als sy den Koning is verdoemelijck en dwalig.Cor.Gy zegt nogtans, &amp;c.Moyses ende Aaron.Moys.Ontluyct (gelijck een lust dal schoonDat in den morgenstont syn bloemen stelt ten toon.Aar.Vervrolijckt u, gelijck de vogelkens met lustenDe Sonne groeten als sy stijgt wt heurder rusten)Gy die verlaten scheent.Cor.Wie oft met vrolijcheydOns ongewoon begroet?Cal.&apos;T zyn Amrams sonen beyd.Ios.O Broeders willekom!Moys.U voorhooft wilt vervroyen.Cor.Waer in? in sonden druck en jammerlijck verstroyen?Moys.Verheft u droef gelaet, ô Israël, en steecktNu &apos;t hooft ten Hemel op, die al u banden breeckt,De Heer die is met u, die alle u ellendenEn droevig treur-spel komt met vreugt en blyschap enden.De God van Abraham, Isac, en Iacob zelf,Die synen Troon pilaert op &apos;t brandende gewelf,Is my verschenen in een blixemende klaerheyt.Cor.Ic denc &apos;t is eenen droom.Moys.Neen broeders inder waerhzDoen ick by Sinai was hoedende myn kudMet dees gedoornde mick, my herderlijcke stut,Zag ick &apos;t groot Horebs bosch een blickig vuyr omranden,&apos;T welck heel verteeren scheen, en t&apos;zamen te verbranden:Maer even vrolijck loech blaen, bloemen, kruyt en loof:Eer desen blixem nog voor myn gezicht verstoof,Den donder van een stem, ô wonderlijck spectakel!Verklaerde my den sin, en eysch van dit mirakel.Op dese wijse, Tbosch waer in dees vlamme speelt,Daer mede is Israël na &apos;t leven afgebeelt,Die int vervolgings vuyr zal als dit Bosch ontluycken,Ick wil myn Lely schoon nu wt de Doornen pluycken.Doen dreundent heele Bosch, ick stont geheel bedut,Drymalen heeft den Berg sig bevende verschut:En als ick niet en wist waer henen te vervlugten,Met een borstkloppig hert en met een swaer verzugten,En schier van vreesen lag begraven in het gras,Doen gaf de Heere my te kennen wie hy was,De Godt IehovaDen Schepper van den Al, alleen des leven ader,Den Herder Israëls, die int beloofde LandtOns nu vervoeren wilt wt Pharaonis hant,Wt al ons slaverny.Cor.En deed hy u geen teeckenVan syn Almagtigheyt, dat hy ons leet zal wreecken,Dat hy ontboeyen zal den swerm van zoo veel duyst,Die onder Pharao dus lange zijn gekruyst?Moys.Ia haddy &apos;t zelf ghezien, doen ick ontweeck zo bangeVoor desen Staf, die wert een krunckelende Slange;Een serpentynich dier, in wesen, niet in schyn,En spoog alsins op my heur doodelijck fenynMet heur gesplitste tong, en lag int gras gescholen,Heur oogen vlamden als twee gloeyendige kolen,Azurig luysterden heur vel, en in myn ooghGeleeckt de Slang die ons Voorouderen bedrooghInt weeldig Paradijs, want waer sy henen swerfdeDe groenicheyt van &apos;t gras, en &apos;t kruyt alsins verstersde:Als nu de stemme my den Worm te grijpen hietWast weer den zelfden stock? gelijck gy zelver ziet:Ten bleef hier nog niet by, God smette boven desenMyn hant met lazery, en heeftse weer genesen,En vastelijck belooft, hoe dat ick &apos;t water reynVerkeeren zal in bloet, door syne kragt alleyn:Op dat als elcke daet myn woorden volgt waragtig,U en Pharao maer een sterck geloove kragtigEn schort, dees boodschap dan breng ick u met der spoet,Met mynen broeder die my is op weg ontmoet,Die zelf de stemme Gods beval tot myn verschoning,Te spreken neffens my voor Pharao den Koning,En God heeft my gezalft een Leydsman, en een HooftVan syn verkoren Volck.Cal.De Heere zy gelooft,Die Iacobs aenschyn nu de tranen wil afwassen,En int beloofde lant bedelven eens ons&apos; asschenIn ons Voorvaders graf.Ios.De Heer zy lof en prijs.Cor.Wy zullen niet meer zyn der dieren aes en spijs,Den wreeden Pharao zal ons niet meer verheeren,Den Stamme Iuda nu aenvanget te regeren,Komt Iuda als een Leeu, klimt nu ten hoogsten staet,Verçiert u met een kroon, en Konincklijck gewaet,Den gulden Sceptes grypt, want God is ons Verzorger,Wy zyn geen Slaven meer, elck Hebree is een BorgerInt zoet beloofde landt, daer de Iordane stroomt,Daer ick in mynen slaep zoo dick van heb gedroomt:Ach lang gewenschte vreucht,Cal.Ach heuchelijcke tyding,Nu straelt den blyden dag, den dag, van ons verblyding,Ios.En gy twelf-stammig volck versmoort wel in u verugt&apos;Als gy dit hooren zult.Cor.Hoe zal dan met geneugtDen Donder van dees stem zoet in u ooren klincken?Als gy alree den glants ziet van u vryheyt blincken.Moys.Gaet boodschapt den Hebreen hun wt komst, want int HofDes Konings, gaen wy beyd&apos; verzoecken ons verlof.Cor.En zo hy &apos;t u ontzeyt.Aar.Ten mag hem geensins baten:Want door Gods stercke hant zo moet hy ons verlaten.Binn.CHOORAls de Zee vast ongestuymichStormt, en worpt heur baren schuymichNa den Hemel al verbaest,Als den Schipper hoort de buyenVan den Noord wind &apos;t strandt doorluyen,Is de stilte eerst aldernaestZoo oock Godt, wanneer hy droeveStelt in&apos;t harste van syn proeveT&apos;menschelijc schepsel t&apos; eenemael,Is syn gunste soo veel nader,En gelijck een goedich VaderZoo verzacht by al hun quael.Na syn toornicheyt ontsteken,Zal hy weer syn pijlen breken,En na syn kastyding schier;Na syn straffinge weldadichWorpt hy wederom genadichAl syn roeden in het vyer.Want in droefheyt en ellendenZal de mensch tot God sig wenden:Maer in weelde en voorspoedt zadtZal hy wederom vergetens&apos;Heeren goetheyt ongemeten,Wyckende van synen padt.Dat ons God dan proeft ten lesten,Dienet al tot onsen besten,Oft men&apos;t schoon soo niet begrypt:Zal den Wyngaert vrugtbaer groeyen,Och men moet hem welbesnoeyen,Eer syn gulden vrugte rypt.Naer een biter sausse schele,Zal den honing onse keleSmaken zoeter en belust.En na &apos;t lang geduerig slavenLigt den moeden zagt begravenInden schoot van stille rust.Die den Hemel meest beminnet,Dien hy alderliefst besinnet,Meest van droefheyt wert bespoelt:&apos;T moedig Peerdt dat inden stalleIs wtmuntig boven alle,Meest syns Heeren spooren voelt.Ist dan vremt dat God de JodenInde tranen van veel nodenHeeft gewasschen reyn en klaer:Nu den tijt ooc is verschenenKeert in blyschap al hun weenenen,Nu is hunnen Trooster daer.Want God voor veel jaren MosenAmrams sone heeft verkosenTot een Trooster Israels:Ziet eens hoe hy hem om-ermde,Hem omhelsden en beschermdeVoor Pharaos gramschap hels.Doen d&apos;afgonstigheyt de sonenJacobs, zonder te verschoonen,Sweert en water overgaf.Doen het moederljcke herteIochebeds zag met veel smerteMosis wieg aen voor syn graf.Doen de moeder heur soons levenMoest de baren overgeven,Als sy had heur kint gekust,Doen de moederlijcke zorgenLagen met heur kint geborgenIn het kistjen ongerust.Doen sy moest heur zelf verliesen,Van twee quaden &apos;t best te kiesen,Met een droef adieu te noo,Riep, ick hope in dese golvenMeer medogen is gedolvenAls in s&apos;Konings herte snoo.God hoe langs hoe goedertierderVan dit scheepken was de StierderZelf, met eene wester wint,Die het blies hoe langs hoe lochterInden schoot van s&apos;Konings dochter,Voor een Engel en geen kint.&apos;Tkint dat zagmen weder dorstenNaer syn eygen moeders borsten,&apos;T wies in alle schoonheyt op,In syn voorhooft stont gelettertHoe &apos;t den Pharao verplettertNoch vertreden zou den kop,&apos;T groeyden op in manlijchedenEn van herren heel besnedenVoor des Hofs wellusten hyKoos in ballingschap te swermen,En den Hebree te beschermenIn syn droeve slaverny.Als hy hierom moest vervluchten,En in Madians gehuchtenWeyden &apos;t Herderlijcke vee:Als den tyt nu was voor handenDat den Heer syn offerhandenEysschen zou van den Hebree,Zoo verschynt hem van den HemelBy Sinai &apos;t licht geschemelVan des Heeren heerlijckheyt,God laet hem syn stemme hooren,Op dat hy syn wtverkorenIn het landt Canaan leyt.Op dat sy daer zonder smettenOnderhouden syne Wetten,En hem lieflijck met wieroockEenen zoeten reuck toebrengen,En met Boeken bloet besprengenSyn Altaren met gesmoock.Op dat danckbaer onverholenWyder als tusschen de Polen&apos;T Hemel-licht den nacht beschaemt,Al syn groote wonder dadenEn syn goerheyt vol genadenOver al mocht zyn besaemt.Dat den mensche steedts mocht haken,Om hier boven te gerakenDaer &apos;t hem alles looft en pryst,‘Acht het aertsch dan veel gheringher‘Als Het Hemelsch, daer de vinger‘Van syn zoete wet op wyst.']
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
               ['Het tweede deel.Pharao den Koningh, Tiphus ende Serax, Droombedieders ende Toovenaers.Den laetst geleden nacht (wat hoef ick my te veynsen)Heeft my belemmert swaer met veelderly gepeynsen,Gelijck de groote kroon gemeynelijck aenkleeftDe zorg die altijdts met veel zorgen om ons sweeft,De zorg die s&apos;Konincx hooft met heuren swerm verduyselt,En met een sterck geblas steeds in syn ooren suyselt.Wanneer de schaduw valt, en dat het sterflijck DalSnachts vleugelen bespreet, zoo slaept den grooten Al,De Son in Thetis schoot, &apos;t gedierte met vermakenIn syne holen rust, &apos;t gevogelt inde tackenSyn vlercken hangen laet: maer &apos;s Konincx MajesteytDoch nimmer rust omhelst, oft zoo hy wert verleytDoor eenen zachten slaep, en d&apos;oogen komt te sluyten,Zoo maeckt syn zorge noch, en sluyt syn ruste buyten,Als hy int bedde swemt in Lethes stillen stroom,Syn zorgen werden ijl verkeert in eenen droom.My docht in mynen slaep ick op den grooten wagenWert langs het roode Meyrs schum-zandich strant gedragenIn volle wapeningh, en rustingh t&apos;eenemael,Gelijck wanneer de Moor ontziet myn bloedich stael,Den Hemel was gevaecht blau, helder, en azurig,En Phoebus zach in Zee syn spiegel stralen vurig,Het weder loeg elck toe, men hoorden geen geruys,Zephyrus nau verblies een golfken met gedruys,De schepen lagen stil, dat nau Neptunes gildenVoor &apos;t windeloose weer een zeyl wtspannen wilden,&apos;T gespan van myne koets den breydel gaf gehoor,En telden, zoo het scheen, hun stappen op het spoor,Als op het onversienst het Meyr bestont te bruyssenDat geene kielen sich na &apos;t roer en lieten kruyssen,Den sturen Boreas begonst flocx wt der Zee&apos;T grijs-schuymich baer geberchte te brengen op de ree,Den Hemel wert bekleet met droeve duyster wolcken,En &apos;t voorhooft vande locht omstort met swerte kolcken,Een doncker nacht zeyl blint beschaduwde den dach,Dat &apos;t licht alsins verdween, oft zoomen schynsel zach,Wast blicxem wederlicht, dat met een slincx geflickerIupijn van boven wierp, met eyssdlijck geklicker,Den donder dreunden met een dommelig geklack,Dat Sirt, klip, rots, en strant Neptunus gramschap brack,Die met syn gaffel scheen den Hemel te beklimmen,En weder&apos;t Firmament int roode diep te swemmen,De Tritons trompten op hun groote water-schulp,Dat yeder Palinur de Goden riep om hulp,De schepen stegen op genade na de PolenEn hadden &apos;t wijs compas, en &apos;t roer den wint bevolen.De paerden zagen nau oock d&apos;onweers stormen leep,Den voerman hoefden toom, noch breydel, nochte sweep,Sy vlogen even dul, een langdurige wijleAls wt een schijtschen boog den onbedwongen pijle,Veel snelder als de wint, veel snelder als de stroomSchoof op vier raders den beslagen DisselboomHot, hot, al breydeloos den wagen henen glipten,Ont ziende noch de kroon, noch Scepter van Egypten:Wat &apos;s Konincx Koetser ook gebaerde oft luyde riep,De redeloose vlucht al even swijmich liep,Nu bin nu buyten spoors, al sonder wech te peylen,Geen schip ons volgen mocht met opgeblasen zeylen.Dus stoof den voortocht vast als eenen water-vlietDie vant geberchte valt, tot daermen Pharos zietWeerhoudeloos verbaest in hunnen loop ten vollen,Gelijckmen eenen steen ziet vande klippen rollen,Hoe &apos;t grondeloose diep meer zants en waters spoog,Hoe heftiger verschrickt elck ros om zeerste vloog,Tot door het storm geblas een Crocodille stranden,De grootste die hier oyt gezien mocht zijn te landen,Dicht aenden boort des strants, int minst van drymael vijfCubiten, over sterck gewapent op het lijfMet dobbel schelpen hert, &apos;t hooft zeltsaem om aenschouwen,Zoo eysselijck en groot dat het elck dede grouwen,Scherptandich inden mont: zo haest ons lacht vernamDit zeltsaem monster, &apos;t welck heel heftig na hun quam,Sy hunnen loop op nieus verdobbelden verbolgen,De koetse mocht geswint heur op het snelste volgen,Alst koppel honden heet het Hert volgt op de hiel,Tot dat een holligheydt den wagen weder hiel,Waer door sy wt &apos;t gespan van hun gareelen raeckten,En krack, krack, tot tweemael den grooten wagen kraecten,Die eyndelijck verswackt, niet wederhouden mochtMet my slack op het strant de beenen inde locht!Hier lach de dissel, gins het speeck, en daer de raden,Tot ick my smorgens van Morpheus vont verraden.Den droom bediet wat vreemts, hoe wel hy zomtijts liegt,En met sijn Iden als een schaduwe vervliegt,Want onlancx zyn gesien de dreygende Cometen,Verscheyden beeltsels oock van bloedie Planeten,En tot dry nachten toe een geestelijck gespoockIs voor wijn slaeps gesicht verswenen als den roock:De Pyramiden van de Koninglijcke gravenDrymalen zijn beweegt, een vlucht van swarte raven&apos;t Meyr opgeworpen heeft, graf-vogels die graf grafEgypten dreygen gruw met d&apos;een oft d&apos;ander strafDe grootste Zarcken vande Tomben zijn gereten,En &apos;t nare Kerck-hof heeft doods-beenders opgesmeten,Isidis heyligh beelt. tot voorspel van ons leet,Heeft eenen regen vocht van bloedig sweet gesweet!Osiris na den Nyl heeft sich gekeert verbolgen,Ontwijffelijck hier na moet d&apos;een oft d&apos;ander volgen:Gy Sienders, my den gront van dese zaeck verklaert.Tiph.Den Koning sy hier in bekommert noch beswaert.Serax.Den droom rijst wt een hert beslommert met veel zorgen.Phar.Hy rijst waer wt hy wil, wat isser in verborgen?Tiph.Gantsch niet grootmogent Vorst.Phar.Nochtans den droom bedietEn wijst op &apos;t geen daer nae gemeynelijck geschiet.Tiph.Pilaer van &apos;t grootste rijck, de droomen zijn verscheden,En eens-deels anders niet dan ydelheyt verbreden;Ten and&apos;ren Prophetisch, Voorlooper, deens gebaerDe komst boodschappen van de suyver waerheyt klaer;Ten derden, twijfelijck, en doncker int aenschouwen,Daer niemant, dan die wil, &apos;t geloov&apos; op hoeft te bouwen:Nu &apos;t beelt van s&apos; Konincx droom, ten aenzien ongewis,Van yl, en twyffel t&apos;saem in een versmolten is,Zoo datter niet en waer yet sekers wt te ramen.Serax.Belangende &apos;t gespoock met dees voorteeckens t&apos;samen,Een deele schynet wel tot quaet te zyn geneycht,En acht wy werden van de Goden dus gedreycht,Om dat wy zuymich zyn, en werden lancx hoe slofferInt heylige gesmoock en dienst van onsen offer,Om d&apos;ander Goden straf t&apos;ontslaen en maken quijtOp den Altaren die den Priesters toegewijtBevolen zijn van outs, den Koning tot een teeckenVan boet, hun heylig doe het offer-vuyt ontsteken,Op dat den Hemel (die ons dreygen schynt met wee)Syn staet mach wederom bekleeden met der schee,End&apos; offerhanden als een zoeten reuck ontfangenWechnemende de straf, die toornich schynt te hangenOns alleen boven &apos;t hooft: dat oock den Koning weerDe Godsdienst, die allencx vervallen meer en meerIs in het gantsche Rijck, op nieuws mocht wederbarenGeheel op &apos;t oud gebruyck van over vele jaren,Dat oock des Heylichdoms hoochtijt by yeder mochtDevotich zijn geviert, en alles wederbrochtWert op den ouden voet, &amp;c.Moyses ende Aaron tot Pharao.Moys.Groot Koning vande strandenDes Nyls, den Koning die den Scepter voert in handenVan Hemel, Aerd, en Zee, die uwen glantz verdooft,Der Koningen Monarch, en aller Princen Hooft,Heeft ons gezonden hier.Phar.Wiens Scepter oft wiens Kroon isOntzienelijcker als den Rijcx-staf Pharaonis?Moys.&apos;T onsterflijck wesen zelfs, de Heere Zebaoth.Phar.Wie kenter neffens my een grooter Heer oft Godt?Breyt sich myn Heerlijckheyt niet wt aen alle kanten.Aar.Van een almachtig Heer wy beyde zyn Gezanten,Van Godt die sijnen Troon op &apos;s Hemels vout pilaert.Phar.Regeert hy inde Locht, ick heersch hier op der Aerd.Aar.Hy is die &apos;s Hemels loop stiert op de hooge Polen.Phar.Ick denck gelijck de Nyl omdraeyt de water-molen.Aar.Hy is den Donder-god, en blixemende licht.Phar.Den Donder is myn stem, den bliexem myn gesicht.Aar.Syn Godelijck woort bewegt de blauwe Firmamenten.Phar.Het Aerdrijc schut en beeft van myne dreygementen:Wat ist dat gy verzoeckt? Ziet wien gy rebelleert.Aar.De God van Abraham op Pharao begeertDat hy van &apos;t jock ontslae en buyten de liemitenEgypti trecken laet de slaefsche Israliten,Dat sy hem mogen doen een offerhande vryVan &apos;t Heydensche gezicht, die hem behaeglijck zyDaer Horeb &apos;t voorhooft bercht ten Hemel inde Wolcken.Dus oorloft nu &apos;t vetreck aen al d&apos;Hebreeusche volken.Phar.Genade, ô Iupiter! Wie zyt gy die zoo lichtV hielen tegens my den grootsten Koning lichtHelp Isis, en Osir! Ick zweer u by de sickelSaturni, dat gy &apos;t hooft zult steken aenden prickelWie isser die sich derf opwerpen tegens my?Dwing-volck, Kroon drager van de grootste heerschappy:Ick zweer by &apos;t hoog Tooneel van mijn rechtveerdig leven,Gy hebt u eygen roe my inde handt gegeven:Als tegens sijnen Heer de Slave sich opwerpt,Noot zakelijcken moet de roede zyn gescherpt,Het lastich jock verswaert, den hals hem overwogen,En sijn hardneckicheyt gebroken en gebogen,Den stouten hoogmoet van sijn vleugelen gekort,Hoe &apos;t bedde sachter is, hoe hy veel trager wort,En hoemen hem meer rechts en voordeels sal aenbiedenHoe hem veel meer te kort sal duncken te geschieden:&apos;t Is weelde die u jeuckt, al lang genoeg verschoont,Best datmen u verdruck en houd in d&apos;oud&apos; gewoont,De roed&apos; is vanden neers en eerst in &apos;t vuyr gesmeten,Nu &apos;t langer niet en smert de strammen zyn vergeten,Gelijck den gladden henghst die op den stal verkoeltSyns Heeren sporen niet in lang en heeft gevolt,Nog toom, oog breydels dwang, alreede quaet om temmen,Te noo laet sijnen Heer weer op den zadel klemmen,Het steygert en het briescht, van weelden ongesont,Nu schort u oock &apos;t gebit van yser inden mont,&apos;t Is best datmen u weer dees sieckte doe wtsweeten,En voor een vette sop geeft slagen voor u eten:Gaet henen in &apos;t gareel, gaet henen bout en slaeft,Ick wil dat gy den weg van u vertreck op-graeft.Aar.Wy zijn de Boden Gods, dus laet u niet verrucken,Hoort gy syn stemme niet sijn handt die zal u drucken,Daer ligt de Roede tot een teecken opder eert,Ziet hoe zy in een Slang lichaamelijck verkeert,Sy krunckelt en sy kruypt: indien by u ons sprekenNiet eene pluym en weegt: gelooft ons by dit teecken,En looft Israëls Godt, die u &apos;t geloof versterckt,En door dees wonder-daet soo krachtelijcken werckt:Geloofdy &apos;t niet om &apos;t eerst, gelooft dan met den and&apos;ren,Het tweede als in root bloet het water sal verand&apos;ren,De Visch versterven sal in der Rivieren stanck,Die Godt de Heere slaen sal zeven dagen lanck.Serax.En dynenen lieven Godt vertoont hy sich soo brave,Om dat hy in een Slang verandert uwen Stave?Is dit sijn hoogste konst? Loopt met u Meersche loopt,En uwe kramery al elders duer verkoopt,By ons en geldse niet, gaet, gaet, ventse aende dwasen.Tiph.Meynt gy den Koning soo in d&apos;ooren wat te blasen?Meynt gy dat onsen Prins soo lichtelijck is getrootst,Wy hebben &apos;t al te dick voor oogen hem gebootst:En of gy schoon in bloedt verkeert de Vlieten stormich,Wy sullen &apos;t water oock coleuren gelijck formich.Aar.Gy toovert, ick herschep, gy met den schijn bedriegtDen schyn, wins wesens als een schaduwe vervliegt,V goochel-konst en is maer forma en figure,En &apos;t myne lijffelijck verandert van nature:Want gy door Satan werckt, en ick door kracht gewisVan Godts almachticheyt, die niets onmoog&apos;lijck is:Schort dees hartneckicheyt, en wilt sijn stemme hoorenDie weder desen Staf maeckt als hy was te vooren.Phar.Waer toe dit lang sermoen? preeckt elders al u best,En Pharaonis eer niet door eens anders quest:Gaet boodschapt den Hebreen, myn hand is veel geringerVoor desen hun geweest als nu myn kleynste vinger.Ick voel, ick voel, het jock is hunnen hals te licht,Dies ick dry dobbel moet verswaren hun gewicht,Met Schorpionenen wil ick hun voortaen kastijden,En alle roeden &apos;t vuyr en uwen Godt toewijdenTot eender offerhand, Den Koning is verleydtDie d&apos;ondersaten meynt tot sich met zoeticheydtTe trecken meer en meer, en siet hy niet te veuren,Sy sullen sijn gebiedt van hunnen halse scheuren,En stellen &apos;t Rijck in roer, en roepen &apos;t za wel aen,Laet ons den swaren last van &apos;s Konincx Kroon ontslaen,Wat roert ost gaen ons aen sijn ingestelde Wetten,Een yeder breeck de boey en schakel van sijn ketten.Moys.Verheft u herte niet, want s&apos;Heeren straffe dra,Volgt u alree gelijck de schaduw &apos;t lichaem na,Der bergen &apos;t zoppen die sich in de locht verheffen,Afgrijselijck men ziet de slinxsche blixems treffen:Heer Koning, luystert hoe Godts gramschap weder schaltVerschuylt, verschuylt u, eer den Hemel op u valt,T&apos;wyl u Godts goetheyt noot, sijn straf komt met vetragenNaer den godloosen toe, maer komt met sware slagenOp der Tyrannen kop: dus wt den grootschen tretUws obstinaetheyts wijckt, en van u stout opset,Haelt flocx de zeylen in, gy moogt hem niet ontslippen,Oft gy hem schoon ontvlucht, zoo raeckt gy op de klippenVan uwen ondergang, en oft gy u verschuylt,In &apos;t alderhelschte diep, in &apos;t donckerste gekuylt,Geen duysternissen daer sijn oog u niet zal mercken,Geen schilden mogen u voor sijnen schicht bevlercken,Alsins vint gy u inde kaken opgespertVan sijn rechtveerdicheyt, en inden strick verwertVan sijnen grimmen toorn, die altijdt nae der zielenEn na den lichaem u sal treden op de hielenVan u versteent gemoedt: wat baet doch, kroon oft Staf,Als hy u kroone breckt die u den Scepter gafMet sijnen stercken arm, dus neemt tot geen verschooningV troetelende macht, die steeds den hoogsten KoningMoet onderworpen zijn, Want Godts almogentheytBelacht, eylaes! den trots die u omhelst en vleytMet een vermomt gelaet.Phar.Waer toe dees lange rollen?Serax.Heer Koning, laet den zot &apos;t hert met sijn tong wtbollen.Tiph.Wat worpt ons Pluto op?Aar.Volgt tijdelijck den raetDes Heeren, die u met ons stemme wecken laetWt desen diepen slaep, ontwaeckt, eer u te spadeDe helder Son begeeft het licht van sijn genade.Phar.Help Aerde! wonder ist, dat gy &apos;t u niet en belgt,En dees Trotzeeders in u swerte keel verswelgt:Past flocx het groot gewelf van Memphis Hoft te ruymen,Eer &apos;s Konincx gramschap als een zee begint te schuymen,Hy heeft sijn planten swaer op &apos;t Aaertrijck neer geset,Verstapt hy, elcken tret een Koningrijck verplet:Zoo gy den blixem soeckt, Iupijn is hier te vinden:Dus wacht u wel den Leeu sijn keten te ontbinden,Schuym-boeven van myn Rijc, gaet boodschapt den HebreeuwDat &apos;t glas verloopen is van sijnen gulden eeuw,De laetster ure is lang geslagen aan de Wyser,En in Pharaos Hof is sijnen kerf-stock yser:Gaet henen maeckt hem kont wien dat u sijn verstantDen stock om hem te slaen gaf in sijn rechter hant,Gaet brengt dees blyde maer aen al d&apos;wtheemsche SlavenDat lang voor hun vertreck den weg is opgeraven:En ist dat uwen Godt niet vast en zit geschroeft,Hy doe sijn boodschap zelf, indien hy yets beboeft.Binnen.Moys.Syn hert is onbeweegt veel grooter als de rotzen.Aar.Wie dorst den Hemel doch oyt obstinater trotzen?Moys.&apos;t Hert ligt hem veel te hoog geschoten inden krop.Aar.Hy worpt den steen die hem zal vallen op den kop.Moys.Hy heeft Godt opgeweckt met sijn grootmoedich baffen.Aar.&apos;T za gaen wy, want door ons zal hem de Heere straffen.Binnen.CHOORSteenen Pharao wilt swichten,Want syn schichtenHaelt den Hemel wt den trots:Pyramiden wacht u spitsenVoor syn flitsen:O daer gaen syn pijlen los!Nylus schreyt nu al bedolvenIn syn golven,Om de Visch die in syn kruijckSterft, om dat de waterbarenAldus varenBloedich over syn paruijck,Vorschen, Luysen, Wormen krielenWaer syn hielenDen Egyptenaer verzet:Heptapolis groot gewesteOock met pesteDoodelijcken is besmet.&apos;t Vluchtich vogelken met ylenVan heur pijlenOnversiens wert achterhaelt,Dat sijn vleugels aende sterrenWt ging sperren,Inde baren nederdaelt.&apos;t Lockich schaepken sterft int bleyten,En de GeytenVallen voor den Herder-stock,Waer de Bouwer ploeght al wackerZiet hy &apos;t Acker,Vee begraven onder &apos;t juck,Nu druckt hun de hant des HeerenWeer met zeeren,Met onreynich puyst gedroomt,Menschen ende beesten voelen,En bevoele&apos;s Hemels grimmacheyt vertoont.Nu dreygt hun AEt her vierich,Al wraeck gierich,Met syn kromme blixem root,Nu laet hy Egypten vallenVan crystallenEen diluvie inden schoot,Nu zoo dreygt hy hun afgrijsichMet een ysichDonders drommelich gheklack,Nu jaeght Godt met haghels rondenOm hun zondenAl d&apos;Egypters onder &apos;t dack.D&apos;Eyck en schynet nu den ElsenNiet &apos;t omhelsen,D&apos;Aerde droef en onbespreedtMist heur rancken en heur noppen,Mist heur knoppenEn heur groen geschildert kleedt.Nu beschaduwt hy hun banenMet Sprinck-hanen,Die voorts rooven &apos;t eenegaerAl de vruchten die sy zaeydenEn afmaeydenInden schoot van &apos;t ronde Jaer.Nu houdt Phoebus sich ghescholenInde Polen,En vertreckt sijn blonde hooft,t&apos; Licht van sijnen gulden WagenHy dry daghenHunnen Horizont berooft.Noch blyft desen Koningh trotzeAls een RotzeDie gheen golven en ontsiet,Als een klippe die gheduerichKlieft azurich&apos;t Schuymsel van Neptunes spriet.Want Godt in syn stoutheyt krieghelTot elcx spieghelHeeft verstockt syn steenich hert,Niet om met een welbehagenHem te jaghenIn &apos;s doodts stricken al verwert.Maer om straffen zyn voorledenGodloosheden,En om Israel bequaemStof te geven om te zinghenZonderlinghenD&apos;eer van synen heyl&apos;ghen Naem.']
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
               ['Het derde deel.Pharao den Koningh.Hoe wel wy op den throon als Aertsche Goden prachtichEen werelt buygen schier met onsen Scepter krachtich,Hoe wel ons goude kroon blinckt met den diadem,Daer is een grooter Heer, daer is een hooger stem,Daer is een Koning noch die onsen glants verduystert,En een bepeerlden Staf die heerlijcker luystert,Daer is een Hemelsch rijc, &apos;t welck &apos;t wereltsch rijc omvangt,Daer alle mogentheyt den Scepter van ontfanght:&apos;t Is hy die boven woont, en heerscht oock hier beneden,Die onse Zetels doet verschricken voor sijn treden,Der Princen overhooft, der Koningen Monarch,Die &apos;t alles oversiet van sijnen hoogen berch,Die op &apos;t verhemelt ront gebout heeft sijnen troone,De louter sterren zijn maer loovers van sijn kroone,Die met sijn donder-stem den sterflijcken verschrickt,En met het vuyrich root van sijnen blixem blick.Meer pylen heeft hy op Egyptenlant gescherptAls zants; en barich schuym het roode Meyr opwerpet,Als koren aders rijp den vochten Nyl besproeyt,Wanneer van sijnen stroom de vliet-kruyt overvloeyt.Wat baet my nu op &apos;t hooft de kroone van Afriken?Oft dat ick &apos;t derdendeel van al des werelts RijckenOp myne globes zie? wat baet dar ick alleenMaeck een triumphe van hooveerdige tropheen?Oft dat ick op den boort van mynen vloet doe swierenDees vendelen gecruyst, dees bloedige banieren?Oft dat den Arabier oft Moore martiaelOntziet de puncten scherp en sneden van myn stael?Wat batet (als ick doe myn oorlogs leger krielen)Dat d&apos;ander weerelt moet voor desen Scepter knielen?Dat ick van &apos;t oost tot west gevreest word en gheeert?Als desen grooten Mars noch boven my regeert?O Delta, Delta schoon! die met u graf pilaren,Met u Mausolen schynt d&apos;wtbreydselen te naren,Daer Pharaos met syn kruyn de Firmamenten doetVerschricken, en vertreet het Aerdrick met de voet:Wat batet oft gy kont met flitsen en met pylenVerdonckeren de locht? oft in zoo korten wylenGy een bosschagie maeckt van lancen wtgespeert?Oft s&apos; weerelts aensicht met u krijgers eclipsert?Wat batet oft gy in u wapens voert geschrevenDe teeckens van u deugt en vromicheyt vergeven?Wat baet oft uwen Prins met slavernije strangZoo vele volcken druckt? oft dat den OndergangSyn roede nederworpt, en offert voor myn voeten,Oft met sijn kroone my den Middach komt begroeten?Als heel Egypten dus door blixem, wint en stormTot eenen Chaos kruypt weer in syn oude form.Help Iupijn! wie gy zijt die met u oorloogs wempelOns boven &apos;t hooft braveert, komt over uwen drempelInt sterffelijck begrijp, en laet den Hemel staen,Komt plant op platte velt de stenghe van u vaen:Geen Koning is hier doch die om de beste kansseMet my kroon tegen kroon derf zetten in balansse:Ick waeg om &apos;t Hemelsch Rijck noch op een goede hoopDen ronden circkel groot van s&apos; werelts ommeloop;En brengdy my in &apos;t graf op &apos;t hoogste van myn dagen,Zoo ist my eers genoech van u te zyn verslagen:Komt slechts op &apos;t aertsch toneel zo gy tournoyen wilt,Op dat ick proeven mach de deugt van uwen schilt;En ist dat ick u sweert noch spere niet ontvliede,Zo wensch ick op myn graf geen schoonder Piramyde.Oft gy al schoon d&apos;Hebreen die mynen Scepter drucktVan hunnen halse scheurt, en Pharao ontruckt&apos;t Iock van hun dienst baerheyt, waerwaerts; wilt gyse brengenDat sy de hoornen van u Altaeren besprengen?Sy raken elders licht in dieper slaverny,Oft onder een gebiet van strenger heerschappy.Gantsch Lybien is woest daer Athlas stygt om hooge,En &apos;t ingeseten volck geneert sich met den booge,En oorloogt met de spriet gestadig tegen &apos;t wilt,Daer yder tot nootdruft sijn pylen op verspilt.Gaen sy hun by den Moor oft Etiopier voegen,Die heeft noch &apos;t meeste deel wel van sijn Rijck te ploegen;Oft hyse schoon ontfangt, en loopts&apos; al in &apos;t gemoet,d&apos;Uytheemsche als een Slaef sijn ackers bouwen moet.Den ruygen Barbaros oock binnen sijn limitenGeen vreemdelingen lydt, noch Meden, nochte Sciten,Noch over onsen vloed, noch over de IordaenEn sal de Philistijn oock geen Hebreen ontfaen.Den vrecken Arabier sy passen op hun stucken,Is oock genoeg bekent noch om sijn oude tucken,Hy vilt, besteelt en pluckt, wie in sijn handen raeckt,En die hy borger salft hy eygen Slave maeckt.Noch daer den Assyrier der Koninglijcker staten&apos;t Toneel eerst bouwen dorst, by &apos;t stroomen der Euphraten,Noch nergens waer het licht de duysternis verdooft,Oft d&apos;ingeseten is der vremden overhooft.Oft soecken sy een Landt, oft soecken sy een wooningDaer yder borger is, daer yeder is een Koning,Daer yder Rechter is, en &apos;t mes treckt uyt der schee,Dien bodem is gelijck de diepte vander Zee,Daer alle baergheschuym opryset met malkander,Soo wil een yder hier oock heerschen boven d&apos;ander,En werden sy dan &apos;t saem verdruckt in ongeval,Wat Koning isser die hun sake rechten sal?Oft trachtense onder een Climaet self te heerschappenDaer sterflijck mensche noyt het spoor van sijne stappenGeprent heeft laten staen, daer sonder arrebeydtDe willge natuyr het acker-veldt bereydt,Sy sullen menichmael noch om Egypten wenschen,Eer&apos;t tot voldoening streckt voor so veel duysent menschen,Die buyten Pharao behoeven al ter noot,Tot nootdruft eenen opgehoopte vollen schoot.Moyses ende Aaron tot ten Koningh.Moys.Monarche Misrayns hoe lang suldy noch konnen.d&apos;Oogh-appels sluyten voor de klaerheydt ender Sonnen?Hoe lange ô Pharao! suldy beletten datIsraël smoocken doe het heylig Altaer-platDes drie-mael hoogen Godts? Ay blint versteenigt Vorste?Hoe priemdy op u hert, hoe steldy op u borsteSoo menich pyl en schicht, en welft u stout en trots,Harneckich over &apos;t hooft den strengen toorne Godts,Die heel Egypten druckt &apos;t onsterflijck eeuwich wesenDus met sijne stemme roept, ick heb voor &apos;t laetst myn pesenNoch eenmael uyt-gereckt en mynen krommen BoogGespannen, wee! ô wee! &apos;t wit van myn grimmig oogIs Heptapolis kroon, die trots myn Hemel schichtenHeeft negen-mael belet den Isralijt te lichtenSyn ancker van den Nyl: Wee! wee! indien sy stoutNoch dit twaelfstammich heyr van hun vertreck ophout:Van d&apos;oust gebooren af uyt Pharaonis lenden,Tot d&apos;alderminste toe die van d&apos;Egypters bendenSich d&apos;eerst-gebooren roemt van Vader Moeder lief,Niet een sal zijn die niet de doodt gelijck een diefSal rucken in het graf, geen hert dat niet sal voelenMyn koude straelen in sijn heete bloedt verkoelen:Dus loopt noch in &apos;t gemoedt des Hemels Koning preutsTerwijlen hy u dreygt, soo houdt u buyten scheutsVan mynen stalen boog, die weder is gespannen;En oorloft onsen tocht, dat d&apos;Isralijtsche mannenOp Horeb smoken doen hun Altaren beloedt.Phar.Gy singt al eenen sang, gelijck de Koeckoeck doet,En oft gy Slaven trockt om uwen Godt spysen,Daer Horeb met sijn spits ten wolcken gaet op-rysenEn oft myn Majesleyt gedoogde goedertierDat gy op-stijgen deed&apos; &apos;t Afgodisch offer-vierWt de Woestijnen schoot, om ick en weet wat GodenVermaken met het bloedt des Altaers opgesoden,Soudt gy my sweeren dier te keeren al met vlietTer plaetsen die gy met verlof te rugge liet:Oft veynsdy my den tocht die gy hebt voorgenomen;Zegt waerwarts hy sich strect.Aar.Waer wt wy zijn gekomen,Het lant van Canaan, recht over de Iordaen,Daer ons Voorvaders eerst hun stappen lieten staen,Dat God zelf heeft belooft, dat God zelf heeft geswoorenAen Isac synen knecht en Iacob wtverkoren.Phar.Gy &apos;t Lant van Canaan verkrijgen in &apos;t bezit?V Bogen zijn te slap om schieten na dit wit,Meynt gy met lijf en ziel zoo in dit Landt te treden?Gaet henen, vraegt te deeg na syn gelegentheden?Hoort Idumea, hoort! hoe achtmen dy zoo licht,Een ander heeft genoeg en schrickt van u gezicht,Die rondsom afgepaelt ligt midden inde bergen,Die met u mueren trotz den Hemel schijnt te tergen,Waer voor zoo menich Rijck syn wapens heeft geschorst,En daer de Pilistijn wt steeck syn hooge borst,Daer elck Inwoonder stout is eenen Giges hooge,En gy Sprinckhanen teer en Musschen in hun ooge:Te wijt zijdy verdoolt! en timmert inde lochtEn schildert op Neptuns azure golven vocht,Dy &apos;t Philistijnsche Rijck zoo wonderlijck voor oogen?Help! &apos;t geeft my wonder wt wat borsten gy gezogenHebt dees hoogdragentheyt, en hoe gy zoo verrucktDees stoute dwaesheyt in u herssens hebt gedruckt?Wat Rijck is u belooft? My dunct gelijck de MuggenGy om de kaersse swermt, tot dat gy Bedel-pluggenV vleugelen verbrant! ick rade, ick rade u blaestEer gy dit heete moes wilt proeven met der haest:Oft wildy bancken in de Philistijnsche koken,Eer hy u heeft genoodt, oft synen haert doen smoken,Zoo keert dan onverzaedt: gy Kranen vliegt u mat,Om gasten met den Vos, die al in schotels platDe spijse toebereyt, en als gy meynt te drabbenIn syn gestolen vet, zult gy u niet beslabben.Zoeckt vry een aender aes, oft sich u kele belegt,De brock is doch zoo groot dat gyder aen verswelgt:Dus slaet dit inde wint, en laet vry aender EyckenDe Schilden hangen die gy niet en meucht bereyckenMet uwen lammen erm, al veel te kort en stram,En voor dien Scepter eel van dynen Geytschen RamDe kromme hroonen grijpt, &apos;t welck beter u zal voegen,Of &apos;t Kouter, om de borst des Ackers te doorploegenVan &apos;t Palestijnsche lant.Moys.Israel onbezorgtHeeft God tot eenen Schilt en tot een vaste Borgt,Den grootsten Capiteyn die hy wil overvallen,En baet geen preuts gebergt van opgeworpen wallen,Noch diepe vesting van een grondeloose zee,Noch bogen, noch geflits noch sweerden uyt der schee,Noch vele wapentuyg, noch s&apos;werelts oorlogs heyrenIn een slach-ordening en mochten sich verweyrenVoor synen stercken erm die nau verheven schierOm stryden, al omvlecht is met den Lauwerier.Phar.En of tLandt open stont van alle Philistynen,Hoe raeckty door de dorre Arabische woestijnen,&apos;T onvruchtbaer woeste velt, de doornen wildernis,Daer niet myn ruyg gediert als wilt geboomt en is,Daer is noch vrucht tot spijs, noch vochticheyt om laven,T&apos;waer pas een Kerchof om u t&apos;zamen te begraven.Aar.God is de volheyt zelf wins overmilden schoot,Voor Iacob over vloeyt van &apos;t zoete Hemels broot,Die &apos;t al geschapen heeft wt niet, kan op der heydenEn &apos;t stekel-doornich velt ons Tafel toe bereyden:De zelfd&apos; waer door den Nyl noch jaerlijcx overvloeyt,Waer door den Oceaen wt zoo veel stroomen groeyt,En zal ons nimmermeer aemachtich laeten dorsten,De moeder zal veel eer &apos;s kints lippen haere borstenOntrecken wreedt en stuers, eer onsen Herder zalVergeten syne kud&apos; in &apos;t aerdsche tranen-dal.Phar.Stuyt u den Philistijn, zoo hebdy te passerenT&apos; rood grondeloose Meir, maer wildy henen keren?Aar.Die met syn Water-pas bepaelt de groote Zee,En heeft gecompasseert den boord van yeder Ree,Dies Hemels bouten schoon te zamen heeft gewrongen,En &apos;t Aerdsche Centrum swaer hout allesins gedrongen,Heeft lang de weg bereyt, heeft lang den padt gebaentVoor &apos;t volck van syn verbont, die stoutlijck en verwaentGy aen u opzet boeyt, en derft noch &apos;t hooft opstekenAls oft het aende macht des Hemels zou gebrekenTe blixemen den trots van u hartneckicheyt,Daer u de vinger van Gods hooge MajesteytZoo strengh&apos; heeft aengetast, eylacen! wordt eens wyser,En noch de wraeck verstompt van syn rechtveerdich yserWaer mede hy u dreygt.Phar.Rebeleen altemael,Treckt henen, maer ick wil, ick wil u BeestiaelHier blijft tot roof en buyt: Treckt henen uwer straten.Moys.Wy sullen van ons Vee geen klauw&apos; hier achter laten.Phar.Soo blijft dan die gy zijt: Hoe sullen dees HebreenOns trotsen? Neen, eer werdt den alderleegsten steenNemphidis omgekeert: Het Vee dat sal hier blijven,Treckt met u Kinders heen, u Hoeren en U Wijven.Aar.Waer &apos;t Vee blijft blijven wy, grootmogende Monarch,Als wy gekomen zijn by Sinai den berghWy Godt een offerhand&apos; van Ossen ofte StierenOp &apos;t heylige gesteent danckbarig moeten vieren,Tot eenen soeten reuck, en tot een teecken blyDat hy ons heeft verlost van al ons slaverny,De palen synes Wets wy niet en overtreden,Dus oorloft ons vertreck, en hoort syn stemme heden.Phar.In geenderly manier.Moys.Soo blijft de straffe handtDes Heeren over u, en over &apos;t gantsche Landt:Godt zoud eer eenen berg of harde rotz bewegen.Phar.Is hy een lustig Haen hy kray noch eens te degen,Den sleutel van myn Rijck zy u voor &apos;t lest ontseydt,En welcker tijdt gy in myn tegenwoordigheydtHier weer verschynen dorft, ick sweer by mynen Throone,Misraijns edel Hof, en by myn groote Kroonen,Ick sweer by desen Staf bepeerelt en vergult,Dat gy van stonden aen u kerck-hof vinden sult.PharaoMoys.O Diamanten hert! oysere natuyre.Aar.Het yser wort gedweeg in &apos;t gloeyen van den vuyre,Den Diamant hoe hardt versachtet Bocken bloedt,Maer desen blijft verstockt, versteent in syn gemoedt.Moys.&apos;T glas van ons slaverny is nittemin verloopen,Ick sie, ick sie den weg tot ons verlossing&apos; open,Egypten siet om hoog, het sweert is uyt der schee,Dies Iacob morgen licht syn Ancker van dees Ree.Binnen.CHOORNV&apos;t Manen-schynsel sich gaet ronden,En met heur kromme hooren naecktVast eenen halven circkel maecktWert den Hebree van druck ontbonden,En van &apos;t tyrannig jock ontlast:Siet hoe elck juygt met blyden geeste,Sier hoe sy nu haer Paesshen-feesteMet vrolijckheyt bereyden vast,Hun jaer&apos;ge Lammerkens sy slachtenMet dat de schaduw&apos; sich uytstrecktEn s&apos; Hemels oog syn licht vertrecktOm schuylen inde water-grachten.Siet, hoe sy met de roode stralenVan &apos;t suyver Lams verkoren bloetDe dropels ende posten vroetVan hare poorten vast bemalen:O heylig klaer ken teecken! omTe vryden al u eerst gebooren.Voor d&apos;Engel die in s&apos; Heeren toorenGaet maeyen met een Zeyssen krom,Al d&apos;eerstelingen van den Nyle,Al d&apos;eerste die uyt s&apos;Moeders schootBeschouden PhoebiDoor schicht hy met eert Hemel-pyle.D&apos;Israeliten rusten twylenHun toe na s&apos;Heeren wil en eysch;Om hun te geven op de reysVan soo veel stadien en mijlen:De Lammerkens die nu gedootSyn, sy gaen voor den vuyre speten,Daer na met bitter sausse op-eten,Met surig ongehevelt broot,Omgort geschoeyt, den staf in handen,Een yeder vlijtig &apos;t Lamken eetAl staende als wandel-gasten reet,Om scheyden vande Nylsche stranden.Schoon morgen root begint te blosen,Sy met verlangen roepen t&apos;saem,Komt werpt u stralen aengenaemEens in ons blijschap over GonsenBlau Hemels licht doorschynt de Locht,Beschaemt den silver schyn der Manen,En distilleert de peerel tranenDie van ons wangen rollen vocht,Niet meer van droefheyt als voorhenen,Maer al van blyschap en van vreucht,Om dat den Hebree met genuchtSyn soete vryheyt is verschenen.O soete vryheyt! wat een KrooningDunckt u den genen die verrucktNu soo veel eeuwen heeft gedruckt&apos;T slaefsch jock van een tyrannich Koning:Oft schoon &apos;t wildt vogelken met lustIn &apos;t korfken tierreliert en fluytertEn inde traly &apos;t wyl het tjuytertVerdient &apos;t gekochte zaedt gerust,&apos;T zou liever in de raexkens schieten,En klieven met syn vlercxkens lochtDen blauwen Hemel, soo het mochtSlecht mager synen kost genieten.Waerom versteeckt sich in de stoppelsDer bosschen &apos;t hoorn getackte Hert,De rancke Hind&apos; waerom soo hartEn snel vlucht sy voor s&apos; Jagers koppels?Waeromme vliet het schuw KonijnEn d&apos;achter-lamme bloode Hasen,Die als een schaduw wech geblasenSoo flocx in hun zant-holen zijn?D&apos;azure Visschen waerom duyckenSy voor &apos;t doorluchtig net soo rasIn &apos;t diepste van het water-glasIn &apos;t diepste van Thetidis Kruycken?Ach! om hun vryheyt, die soo naeckteEen yeder van naturen wisSyn voorhooft in geschreven is,Van dat hy éerst in &apos;t licht geraeckte.O driemael edel vryheyts kroon!Die Isac d&apos;hooft slapen omvlechtet,Waerom den lieven Hemel vechtet,Die met syn vleugelen ten toonBeschaduwt d&apos;Isralijtsche benden,En helpt hun uyt &apos;t Egyptisch zandt,In &apos;t rijcke Palestijnen landt,Wt al hun droef heyt en ellenden.T&apos;wyl Jacob dus van vreugden reyetDen held&apos;ren witten dag aenbreeckt,De gulden Sonne &apos;t hooft opsteeekt,Die over Nylus golven spreyetHet straligh licht van syn flambeel,Die haest ontdeckt hoe dees ComediRijst uyt de bloedige TragediVan Deltas schreyende Toneel,Daer d&apos;oust-geboren voor hun magenOp &apos;t bedde ligghen kout en styf,En laten &apos;t graf hun doode lijf,Dies Isr&apos;el wert van &apos;t jock ontslagen.']
            </div>
    
    
    
            <div type="act">
               ['Het vierde deel.Pharao den Coningh. Rey der Egyptenaren.Hy, die na mynen tijdt zou Memphis Troon beklimmenEn als een kleynen Godt dit Aerdtich Toneel beschimmen,Hy, die op &apos;t hoog gestoelt van &apos;s Konings MajesteytDees dobbel groote Kroon alree was toegeseyt,Hy, die niet minder zou als zijn half-Godsch voor oudersIn d&apos;edel schoenen treen: en Athlas dese schoudersOntlasten vanden last, die mynen ouden dagVeel kommerlijcker valt dan sy te voren plag:Diens opgang helder scheen alst licht der morgen-sonnen,Den middag grooter hitt&apos; en klarigheyt te jonnen,Diens rijpe jaren my veel heyls hadden belooft,Den eenen Pharao den and&apos;ren is ontrooft.Drymalen zy vervloeckt den nacht die met sijn verenBespreet heeft Tisiphon, Alecton, en Megeren.Den Atropos die meer sterflijcken heeft ontzielt,Als Astren desen nacht om ons hebben gewielt:O Phoebus! had gy ons gewaerschout doch sorgvuldigEer gy u blonde hooft en u paruycke guldichTer quader tijd vertrockt van onse Horizont,Geheel Egypten waer soo deerlijck niet doorwontIn synen eersten slaep, dat alletijt met tranenZy desen nacht beschreyt, dat nimmer &apos;t licht der ManenSyn duysternis doorstrael; dat nimmermeer &apos;t gestertVerlicht met heuren glants sijn doncker zeylen swert.O dieftelijcke doot! O pest die onghenadichZijt op den boort van Styx oft Acheron beschadich,Onsaligh voortghebrocht; wiens pijlen met vermenghtEn doodelijck vergift venijnigh zijn besprenght.Vervloeckt zy dees Bellon, die listigh inde wapenOns met een stille trom bekruypt wanneer wy slapenDen tijdelijcken slaep: En komt verkeeren strafDe slapers in een Lijck, hun bedden in een graf.Rey der EgyptenarenMan.Wy offeren ons leet, ons tranen aende voetenVan s&apos;Konincx Majesteyt, om onsen druck te boetenMet ons verscheurde kleet, en ons verbleeckt ghelaet,Waer uyt ghy leest wat in ons hert gheschreven staet,Ons droeve klachten, laes! sijn hoogheyt niet en belgen,Den Hemel sal op &apos;t lest ons t&apos;eenemael verdelghen.Dus langhe heeft hy steeds ons vleughelen ghekort,En d&apos;een op d&apos;ander mael den blixem neer ghestortVan sijne gramschap, ach! siet hoe ons velden schynenNiet dan een wildernis en doornige woestynen,Ons bomen zijn niet meer met vruchten schoon bekleet,Noch d&apos;aerde met geen groen tapyten meer bespreet,De bloemen zijn verwelckt, de kruyden en de lovenZyn met hun lieflijckheyt en soeten reuck verstorven,Waer op Aurora eer met &apos;t kriecken vanden dagDe tranen vanden dau te distilleren plag,Zephyrus voert niet meer op syne sagte vlogelsDen blyden EchoNoch &apos;t soet gelureluer van Pans veel gaetsche pijpIn langen niet gehoort is in dit rondt begrijp,Het veltsche Beestiael is schielijcken gestorven,Den droeven Ackerman sijn velden siet bedorven,Sijn ploegen is vergeefs, sijn zaeysel is onnut,Sijn ackers liggen woest en mager uytgeput,Den Herder laet sijn vee, den Iager &apos;t wout gehugtig,Den Bouwer syne ploeg, den Visscher &apos;t net doorlugtig,Den Vogh&apos;laer synen strick daer eertijds &apos;t sorgeloosWilt vogelken so dick sijn vryheyt in verloos.Vrou.Maer, och! ontydelijck met dat sich eerst uytstreckteDe schaduw deses nachts, ontydelijck ons weckte,Een jammerlijck geschrey, als een die onder s&apos;LeeuwsGrijp-klauwen sich alleen verweert met met veel geschreeuws;Wy vlogen al verbaest, ach! &apos;t wert van tijt noch eeuwenSoo lange d&apos;outheyt ons grijs-harig sal besneeuwen,Uyt ons gemoet gewischt, wy vlugen al verbaestNaer &apos;t bedde van die ons op &apos;t herte lagen naest,Te spade, eylaes! te spaed, de doot ons hier verraste;De pols was wech eer elck al bevende noch tasteNaer &apos;t leven van sijn kint, en yder moeder sagSoo haest als van de kaers scheen eenen lichten dag,In &apos;t droefste vanden nacht, in eenen slaep te vasteHet wit yvooren beelt, het schepsel van albasteSijns kints in &apos;t pluymig bed: elck kreesch, elck riep terstontDes spigels krystalijn op s&apos;kints verbleecten mondt:Maer ziel en leven was vervlogen met den aessem,Want &apos;t glasige krystal bleef suyver sonder waessem,De roosen waren op de kaecxkens al verwelct,&apos;t Corael waer met soo dick dees&apos; borsten zijn gemelct,Was vande lippen weg, de stralen sonderlingenVan d&apos;ooghskens vriendelijck (die plagten te doordringen,Dit moederlijcke hert, ach! dat soo veel verliest)En flickerden niet meer, maer waren al bevliest,Van twee wijnbrauwen droef; dat liever noyt dees&apos; ooren,En hadden &apos;t soete woort van Moeder mogen hoorenAch! ongevallig eynde! ontydelijcke doot!Gy treft met uwen flits die eerst uyt s&apos;moeders schoot,Beschouden s&apos;Hemels licht, eylaes! voor al de smerteEn pijn, wats mynen loon? niet dan &apos;t doorschoten herteVan myn verkoren bloet: ach! eer gy oyt verreest.Had beter s&apos; moeders buyck u doncker tomb geweest:Hoe is dus mynen troost, hoe is dus mynen roemeOp eenen nacht verwelckt gelijck een dorre bloeme.Man.Oft desen dooden mondt noyt Vader, Vader riep,Dees wiens liefde in myn hert begraven lag soo diep,Die letterlijcken stondt in myn gemoet geschreven,De Sonne van myn vreugt, de Ziele van myn leven,Den rechten erfgenaem, en d&apos;aldernaesten oorVan al myn rijcke haef, van &apos;t gout in myn thresoor,Ia &apos;t beelt mijns aengesichts, de wortel die de vruchtenMyns zaets beloofden voort te brengen met genuchten‘Wat is ons leven? ach! wat is ons leven oock?‘Een lieffelijcke bloem, bel, bobbel, damp en roock‘Oft smoock, die inde locht verblaesen en verswenen‘Gelijck een schauw verstuyft, en ydel vliegt daer henen:‘Het duert een wyle maer een tydeloosen eeuw,‘En smelt weer lichter als een wit-gevlocte sneeuw,‘Oft als een ysen beelt, &apos;t welck spoedig overwonnen‘Syn statua verliest met stralen eender Sonnen,‘&apos;T is als een blixems licht, dat nauw om schynen poogt‘En mist sijn heerlijckheyt met dat het sich vertoogt,‘Een torts die duerig schynt en smeltet al besweken,‘Met dat heur lemmet sparct, met dat sy is ontsteken:‘Hoe vlien ons dagen weg, als waren sy gevlerckt,‘Ons uyren zijn bestemt, en onsen tijdt beperckt,‘Ons wiege wert ons graf, ons leven is verloren,‘Wanneer wy naulijcx zijn uyt s&apos; moeders schoot geboren.Vrou.Dus schreyden d&apos;oudersOns oogen vloeyden, laes! als twee fonteynen droef,De suster op heur sus, de broeder op syn broederRiep, oft noyt uyt den schoot van een verkooren MoederWy beyd&apos; waren geteelt, och! oft wy noyt met smertEn pijn hadden gedruckt een selfde Moeders hert;Och! waren wy noyt beyd&apos; uyt eenen bloet geronnen,Noch noyt door eenen rinck geraeckt in &apos;t ligt der Sonnen,Noch van een Vader noyt in sijne liefde soetGewonnen op een Koets, noch met de melck gevoedtDie uyt een ader vloot, noch t&apos;samen opgevoestert,Noch in een wanckel wieg met pijnen opgekoestert;Soo&apos;n had u droevig eynd, alst ommers wesen mostOns soo veel suchten (laes!) noch tranen niet gekost,Wat hebdy meer misdaen als wy, dat s&apos; doodts verstaeldenGescherpten schicht met een dees borsten niet doorstraelden?O! helschen Atropos, Wie dacht, wien hadt gedacht.Dat gy huns levens draet sout korten desen nacht?Wy hadden uwe komst wel vlijtig waer genomen,En niet den sachten slaep roet Lethes laten stromen,Op ons gesloten oog, en noch voor &apos;t laest adieuDees wangen eens gekust, eer uwe vlimme hieu,En scheyden ziel en lijf wraeckgierig vanden and&apos;ren,Voor eeuwig hadden wy noch eens omhelst malkand&apos;ren.Ach! saliger ist Lyck &apos;t welck hier ligt uytgestrecktDat nu den rouwe met heur vleugelen bedeckt,Als wy, die treurig om dees droefheyt te versachtenOns over stelpen in ons tranen en ons klachten.Man.Tweemael vijf straffen wy, eylaes! hebben gevoelt,En worden altijt meer van droefheyt noch bespoelt,Den Hemel even streng houdt zijnen boog gespannen,Dies bidden wy verlaet d&apos;Isralijtsche mannen,Verlatet den Hebreen, ontsluyt Egyptenlandt,Op dat sy hunnen Godt voldoen sijn Offerhandt,Ontslaetse doch van &apos;t Iock van al haer slavernyen,En wilt ons alle voor een grooter straf bevryen.Phar.Sy vluchten metter ijl van daer het morgen rootVerrijst, tot daer het licht neerdaelt in Thetis schoot,Voor Pluto trecken sy soo wijt ter hellen neder,Tot daer sy nimmermeer en keeren herwaerts weder,Sy reysen naer &apos;t besneeuwt en &apos;t kout behyselt noort,Tot daermen nimmermeer van hun vertrecken hoort,Sy laten dan den Nijl die overvloeyt van &apos;t goede,Tot daer hun al gelijck moet drucken d&apos;arremoede:&apos;t Weerspannigh slaefs gedrog, sy loopen al hun best,Die ons gesont Climaet omsteecken als een pest,Sy nemen al hun Vee, sy nemen al hun have,En werden op het velt een spijse voor de rave,Sy ruymen &apos;t gantsche Rijck, sy loopen na hun doodt,En erven Plutoos nest voor eenen sachten schoot.Binnen.Den Reye der Israeliten singhen.HEbreen speelt s&apos;Hemels lofNu op u luyte schoone,Adieu Misraijns Hof,Adieu Memphidis Throone.Adieu Egypten-land,Adieu Rijcx-staf en KrooneDie Nylus sandig strandtBeheerscht door Pharaone.Adieu tyrannigh jock,Adieu dienstbarig GosenWaer uyt de Heer ons trockDoor Aaron en door Mosen.Israel wil &apos;t belooftCanaan nu gelucken,Daer Juda syn voorhooftSal met een Kroone drucken,Daer Iuda onder &apos;t lichtEn &apos;t wanckel rondt der ManenSyn Stoel en Setel stichtBy &apos;t stroomen der Iordanen.Gy Philistinen haest,En gy ô Iebusiten!Met Amaleck verbaestMaeckt plaets met d&apos;Ammoniten.De Koning Iuda komtPreuts in u schoenen treden,O luyster! hoe hy tromt,En naerdert met syn schreden.Dat dynen hoogmoet daeltVoor die syn Rijck wil vestenGelijck den blixem straeltVan &apos;t Oosten tot den Westen.V Grentzen open sluytVoor onsen Prins personighEn laet tot roof en buytV melck en uwen honingh.Iordaen die vanden &apos;t sopDer heuvelen komt bruysschen,Steeckt u blau hoorenen op,En laet u bobbes tuysschen,Golft in d&apos;azure Zee,Segt d&apos;Oceaensche barenHoe Iuda op u ReeKomt synen Throon pilaren.Sinai maeckt dy ree,Want op u hoogte steyligWil smoocken doen d&apos;HebreeSyn brant-offeren heylig.Dat Horeb eewig staetGeresen onder &apos;t Maenschijn,En tuygt wie heeft gedwaetDe tranen van ons aenschyn.Menschen stappen sullen eerDes Hemels Circkel meten,Dan hunnes Coninghs eerIsrael sal vergeten.Den Engel maeckt het spoor,O laet ons niet verslappenOns Leyds-lien treden voor,Wy volgen hunne stappen.Binnen.Pharao den Coninck. Albinus Velt-hooftman met sijn Heir-legher.Phar.Die niet ontsiet den roem sijns Scepters te bevlecken,Mach doen als Pharao, en laeten henen treckenDe Slaven van sijn Rijck, die onder s&apos;Hemels wielDen Koning eygen zijn met lichaem en met ziel,Die steets gehouden zijn den Koning toe te wydenDe vruchten van hun sweet, en honger selfs te lyden.Die Slaef die s&apos;Princen hooft met een gemarmort dackMoet overwelven s&apos;daegs, en onder &apos;t Hemel-vlackSelf slapen al den nacht, en dobbel wert vergouden,Wanneer by synen loon hy &apos;t leven mach behouden,Oft rekent synen Heer hem &apos;t schuymsel vander aerdt,En is hy op de helft nau soo veel eeren waert,Geen vryheyt komt hem toe, ten zy hy &apos;t mach verwervenDoor synes Konincx gonst, oft eyndelijck door sijn sterven.Vast hebben dees Hebreen verdobbelt sno en valsch&apos;t Iock van hun dienstbaerheyt geschoven van den hals,Door toverkonst huns Gods, die &apos;t scheen ons sou verdelgenEn heel Egypten in sijn toornigheyt verswelgen.Soo nu sijn rechte hant verlamt is noch verkort,Hy neemt den hantschoen op die hem geboden wort.Sy sijn wel uyt &apos;t gesicht, maer noch niet uyt mijn handen,Noch uyt hun slaverny, al schynense uyt de bandenVan &apos;t slaefsche Iock te zijn: Sy werden na gedraeft,En eer den vluggen tijdt de bleecke Son begraeft,Sie ick hun achterhaelt en onversiens bedrogen,Gelijck de vogel &apos;t net wert over &apos;t hooft getogen,En als in &apos;t bladig bosch soo schielijck &apos;t bloode HertBeschreyt sijn vryheydt, alst in stricken is verwert,Soo sal oock al betraent &apos;t Heyr-leger der HebreeuwenHun vryheyt sien berooft voor allen tijde en eeuwen.Tsa Hooftman, waerwaerts ist dat sy getogen zijn?Hooft.Ontsiende &apos;t bloedig stael des preutschen Philistijn,Heer Koningh, al verbaest begaf sich desen swermeDaer &apos;t rood Arabisch Meirs gekromden woesten ermeDit Rijck ten deel omvangt, en de woestijne dreygt,Gewapent naulijcx, sy om stryden niet geneygtEn schenen, noch bequaem ten minsten hun vyandenHet half ghelaet te bien, ick late staen hun tandenTe breken met gewelt: indien gy desen ReyVervolgt, genadig Vorst! voort oorloogs velt-geschry.Sy raken inde vlucht, en reppen t&apos; saem hun zolen,Als Schaeps-kud die de Wolf het herte heeft ontstolen,Om geen beschermer denckt, maer van een bende haestWel hondert benden maeckt, en vluchtig al verbaest.Phar.Wel aen de Rossen toomt om geenen tijdt versuymen.Hooft.Sy briesschen, en &apos;t gebit huns breydels doen sy schuymen,En zijn met strydtschen moedt gespannen in &apos;t &apos;t gareel,De wagens toegerust, en &apos;t Leger al geheelGehelmt, gestockt, gestaeft, vierkantig in slag-ordenVerlangt wanneer den tocht sal aengevangen worden.Phar.Soo treedt de Koning voor, op trommel en trompet,De wapen-roovers noodt tot &apos;t bloedige banckt,Dat elck sijn hielen licht, &apos;t is geenen tijdt om hincken,Nu in bestoven velt Mars synen schilt doet blincken,Krijght onder zijn banier, hy leydt u aenden dans,Des overwinners hooft omvlecht den Lauwer-krans,Den weg is al gebaent, dus laet ons niet verslappen,Soo verr&apos; te vinden is het spoor van hunne slappen.Binnen.CHOORDIe den Hemel derf bekrygen,Sal wel voor een wijl opstijgen,Even als Neptunus vochtWorpt sijn baren na de locht,Die van selfs in korter stonden,Weder vallen in d&apos;afgronden,Oft gelijck een vlam geswint,Licht op na den Hemel klimt,Diemen wederom sig zelvenEn syn asschen siet bedelven:Want de groote goetheyt GodtsLatet wel den Koning trotsOp het hoogste en even dolleWoeden, doch wanneer hun rolle,Is ten uytersten vol-speelt,Op &apos;t Theatrum getoneelt,En wanneer hy met berommenMeynt ten hoogsten zyn geklommen,Stoot den Godlijcken MonarchHem afgrijsigh vanden Berg,Hoe hy was den Hemel naerderHoe den val hem is te swaerder,Hoe hy meerder opwaerts steegHoe hy dieper valt om leeg,Hoe hy meerder rees verkorseltHoe hy platter valt vermorselt.☛ Dit blijckt aen Pharao straf,Die soo blind&apos;ling loopt na &apos;t graf,Die in s&apos; Heeren straffe tydigBlijft verstockt, versteent partijdigDaer een yeder toe als vrientHem tot beteringhe dient:Want de strengheyt Godts ten lestenYder een kastijdt ten besten,En syn geessel al begrijftOp een grooter roede wyst.☛ Wie dan in der Sonnen luysterSluyt syn oogen in het duster,Wie d&apos;aenkloppers van &apos;t gemoetS&apos;herten deur niet open doet,Wie soo vele donderslagenLuyden laet voor ydel vlagen,Op het onversienste baltS&apos;Heeren blixem overvalt:Gelijck desen Koning prachtigDie geen teeckenen aendachtigMochten leyden uyt den tretVan syn opstinaet opset.Dies de Heere t&apos; eenemalenHem ontreckt de helder stralenVan syn Hemelsch aengesicht,En verdustert hem int licht,In verkeertheyt overgheven,Tot hy eyndelijck ghedrevenEven als een roerloos schip,Dryft al blind&apos;ling op de klipVan syn overgheven boosheyt,Van syn stoute Goddeloosheyt,Indien afgrondt en &apos;t verleyt,Van syn overgeventheyt.']
            </div>
    
    
    
            <div type="chapter">
               ['Beelden van &apos;t Bly-eyndich spel.GODTMoyses, Aaron, CorachIosuaCalebPharaoTiphusSeraxAlbinusDen Reye der Egyptenaren.Den Reye der Israëliten.FamaChoor']
            </div>
    
    
    </body>
  </text>
</TEI>