<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//DBNL//DTD TEI.2 XML//NL" "https://www.dbnl.org/xml/dtd/teixlite.dtd">
<TEI.2>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">De toverijen van Armida</title>
                <author>Adriaen Peys</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition> Dit bestand biedt, behoudens een aantal hierna te noemen ingrepen, een
                    diplomatische weergave van <hi rend="i">De toverijen van Armida</hi> van Adriaen
                    Peys uit 1695. </edition>
                <respStmt>
                    <resp>
                        <corr>p. 4: accolades verspreid over meerdere regels kunnen in deze digitale
                            versie niet weergegeven worden. Daarom wordt de accolade hier, met
                            bijbehorende tekst, op iedere regel herhaald.</corr>
                        <corr>p. 5: het foutieve paginanummer 1 is gewijzigd in 5.</corr>
                    </resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <extent><!-- aantal pagina's --></extent>
            <scandetails>
                <scan type="1">
                    <extent-detail><!-- pagina range van een sectie --></extent-detail>
                    <empty-page>2, 68</empty-page>
                    <!-- <insert after="na deze pagina begint de insert"> aantal insert pagina's </insert> -->
                    <insert after=""/>
                </scan>
            </scandetails>
            <publicationStmt>
                <idno type="titelcode">peys001tove01_01</idno>
                <idno type="format">DBNL-TEI 1</idno>
                <availability>
                    <p>2011 dbnl</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <idno type="isbn"/>
                    <idno type="usedcopy">exemplaar Theater Instituut Nederland, signatuur: 29 A 31:
                        1</idno>
                </bibl>
                <p>Adriaen Peys, <hi rend="i">De toverijen van Armida</hi>. Gysbert de Groot
                    (erven), Amsterdam 1695</p>
                <p>&#160;</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Wijze van coderen: standaard</p>
                <p/>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language id="nl">Nederlands</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <ebook>
            <bibl>
                <title type="main">De toverijen van Armida</title>
                <author>Adriaen Peys</author>
                <idno type="isbn"/>
                <idno type="nur"/>
                <imprint>
                    <date/>
                    <publisher/>
                    <pubPlace/>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"/>
            <order>
                <price curr="euro"/>
                <link/>
            </order>
            <blurb>
                <p/>
            </blurb>
            <titlepage>
                <p/>
            </titlepage>
            <colofon>
                <p/>
            </colofon>
        </ebook>
        <pod>
            <bibl>
                <title type="main">De toverijen van Armida</title>
                <author>Adriaen Peys</author>
                <idno type="isbn"/>
                <idno type="nur"/>
                <imprint>
                    <date/>
                    <publisher/>
                    <pubPlace/>
                </imprint>
            </bibl>
            <idno type="isbn"/>
            <order>
                <price curr="euro"/>
                <link/>
            </order>
            <blurb>
                <p/>
            </blurb>
            <titlepage>
                <p/>
            </titlepage>
            <colofon>
                <p/>
            </colofon>
        </pod>
        <revisionDesc>
            <change>
                <date>2011-08-30</date>
                <respStmt>
                    <name type="person">SG</name>
                </respStmt>
                <item>colofon toegevoegd</item>
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <interpGrp>
            <interp type="primair" value="israe01"/>
        </interpGrp>
        <front>
                <div type="chapter">

                    <pb n="1"/>
                    <p>DE TOVERYEN VAN ARMIDA, <hi rend="i">Of het</hi> BELEGERDE JERUZALEM, <hi
                            rend="i">TREURSPEL</hi>;</p>
                    <p>DOOR</p>
                    <p>A. PEYS.</p>
                    <p>Met Konst- en Vliegwerken.</p>
                    <p>
                        <figure>
                            <p><xptr to="peys001tove01ill0001.gif"/></p>
                        </figure></p>
                    <p>t'Amsterdam,</p>
                    <p>By de Wed. van <hi rend="i">Gysbert de Groot</hi>, Boekverkoopster op de
                        Nieuwendyk, tusschen de twee Haarlemmer Sluizen, in de groote Bybel.
                        1695.</p>

                </div>
            <div type="chapter">
                <pb n="3"/>
                <head rend="h3">Korte inhoud.</head>
                <lg type="poem">
                    <l rend="; 1tab">D<hi rend="i">E dolle Armida boeit Held Reinout met haar
                            min</hi>,</l>
                    <l><hi rend="i">Die laf Jeruzalem, op 't punt van overgeven</hi>,</l>
                    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Verwaarloost in den schoot van zyne
                        vyandin</hi>,</l>
                    <l><hi rend="i">Daar reeds haar muuren voor zyn oorlogsmachten beven:</hi></l>
                    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Tovery verblind zyn oogen, en verband</hi></l>
                    <l rend="; 1tab"><hi rend="i">Uit hem Cleandra, en 't belang van 't
                            Vaderland</hi>.</l>
                    <l>&#160;</l>
                    <l rend="; 2tab">A.B.</l>
                </lg>
            </div>
            <div type="chapter">
                <pb n="4"/>
                <head rend="h3">Vertooners.</head>
                <list>
                    <item><hi rend="sc">Armida</hi>, <hi rend="i">Princes van Jeruzalem</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Hydraöt</hi>, <hi rend="i">Oom van Armida</hi>; <hi rend="i"
                            >doch een Geest</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Reinout</hi>, <hi rend="i">Veldheer der
                        Kristenen</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Acastus</hi>, <hi rend="i">verlieft op Cleandra</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Cleandra</hi>, <hi rend="i">Minnares van
                        Reinout</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Polinos</hi>, <hi rend="i">Een Helsche Geest</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Dares</hi>, <hi rend="i">Dienaar van Reinout</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Ibrahim</hi>, } <hi rend="i">Turkse Oversten</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Soliman</hi>, } <hi rend="i">Turkse Oversten</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Mustaffa</hi>, } <hi rend="i">Turkse Oversten</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Tisbe</hi>, } <hi rend="i">Staatjuffers van
                        Armida</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Philida</hi>, } <hi rend="i">Staatjuffers van
                        Armida</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Aurora</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Cupido</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Silvaan</hi>, } <hi rend="i">Twee Saters</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Montaan</hi>, } <hi rend="i">Twee Saters</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Echo</hi>,</item>
                    <item><hi rend="sc">Een Sim</hi>, } <hi rend="i">Ten dienst van
                        Armida</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Een Beer</hi>, } <hi rend="i">Ten dienst van
                        Armida</hi>.</item>
                    <item><hi rend="sc">Een Leeuw</hi>, } <hi rend="i">Ten dienst van
                        Armida</hi>.</item>
                </list>
                <p>&#160;</p>
                <p>Het Tooneel is voor en by Jeruzalem.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            
                <pb n="5"/>
                <head rend="h2">De toveryen van Armida, <lb/>
                    <hi rend="i">treurspel</hi>.</head>
            
            <div type="act">
                <div type="scene">
                <head rend="h3">Eerste bedryf.</head>
                <stage><hi rend="i">Het Tooneel verbeeld een belegerde Stad by nacht</hi>, <hi
                        rend="i">daar tenten voor geplant staan</hi>, <hi rend="i">waar in een</hi>
                    Reinout <hi rend="i">slaapt, in 't midden van 't zelve staat een Tombe</hi>, <hi
                        rend="i">en in 't opgaan een halve Maan</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>, <hi rend="i">zittende op een Draak die in de
                            lucht hangt</hi>, <hi rend="i">met een toorts in de hand, spreekt tegen
                            de Maan</hi>.</speaker>
                    <l><hi rend="b">H</hi>Oe nu laf herte en onbeweegb're Nacht-Diaan,</l>
                    <l rend="; 1tab">Wylgy de tenten ziet voor uwe Hooftstad staan,</l>
                    <l rend="; 1tab">Verlicht gy noch, ô spyt! met uw gepunte straalen</l>
                    <l rend="; 1tab">Het heir der Kristenen? vergeefs de Turken praalen</l>
                    <l>In Vaandel, in Banier, en Schild met het cieraat</l>
                    <l>Dat op uw voorhoofd pronkt, en ziet gy noch de smaat</l>
                    <l>Die my, en Mahomet, de grootste der Propheeten,</l>
                    <l>En uwe aanbidders, die in uwe Godtsdienst zweeten,</l>
                    <l>Word aangedaan? hoe nu! gy klimt noch op, en ziet</l>
                    <l>Met ongestoortheid aan den hoon die u geschiet?</l>
                    <l>'k Bezweer u doer de kracht, die gy my zelf gegeven</l>
                    <l>En ingestort hebt, als gy my hebt aangeschreven</l>
                    <l>In kolryk Toverboek, met uw doorluchte hand,</l>
                    <l>Dat gy het rennen staakt. hoor myn gebeên: houw stand,</l>
                    <l>Gehoonde Maagd, gy moest hun tenten niet beschynen</l>
                    <pb n="6"/>
                    <l>Met uwen fakkel. ach! indien u smart het pynen</l>
                    <l>Der neêrgestorten, ei, zo mengt uw licht met bloed,</l>
                    <l>'t Geen in uw aanzicht spat, dat Reinout, zo verwoed,</l>
                    <l>Uit hart en ad'ren pompt der edle Saraceenen.</l>
                    <stage><hi rend="i">De Maan word rood</hi>.</stage>
                    <l>'t Gaat wel, gy word beweegd door hun bloed, en myn weenen.</l>
                    <l>Gy Spooken, die tot straf van uwe hovaardy,</l>
                    <l>Met bliksem en met vlam uit 's Hemels heerschappy</l>
                    <l>Gedreeven, tusschen aard en hemelen blyft hangen,</l>
                    <l>Die wolk op wolken jaagd, die langs ontslooten gangen</l>
                    <l>De winden uitlaat, storm en onweer brengt op aard,</l>
                    <l>De regen neêrstort, en de donderklooten schaart,</l>
                    <l>En klettert tegens een, die bei des weerelds poolen</l>
                    <l>Beweegt en ommedraaid, waar schuild gy? in wat hoolen?</l>
                    <l>Dat hier uw Prins verschyn, en reyk zyn macht en hand.</l>
                    <l>'k Hoor 't slaan van zyn gevlerk: hy steekt de lucht in brand,</l>
                    <l>Waar dat hy vliegt, ik zie zyn bliksemen vast blikken.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="sc">Polinos, Armida</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Polinos</hi>.</speaker>
                    <l>Hier ben ik dien gy roept. wat is 'er te beschikken?</l>
                    <l>Wilt gy dat ik een vloot op 't water doe vergaan?</l>
                    <l>Zo laat ik uit zyn hol den dringenden Orkaan.</l>
                    <l>Of wilt gy eer dat d'aard verdrinkt? 'k zal al de sluizen</l>
                    <l>Ontgrend'len, en ontdoen de boven waterbuizen,</l>
                    <l>Dat op een oogenblik den aardboôn onderzwem.</l>
                    <l>Of wilt gy donder? 'k zal met een metaale stem,</l>
                    <l>Myn onderdaanen, die by wolk en aarde zwieren,</l>
                    <l>Vergaderen by een, en zo veel bliksemvieren</l>
                    <l>Uitspouwen, dat het al in rook en asch verdwyn.</l>
                    <l>Gebie wat dat u lust, weest daarom niet in pyn.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Gy ziet dees Stad van bloed, en my van traanen leeken,</l>
                    <l>En hoe het Kristenheir, op bloed en moord ontsteeken,</l>
                    <l>Hun ladders rechten aan de wallen, die van schrik</l>
                    <l>En angst vast beven, dat zy elken oogenblik</l>
                    <l>De wetten zullen van den vyand moeten draagen:</l>
                    <l>Nu moet gy van uw kant myn listen helpen schraagen,</l>
                    <l>En hen van boven, zo met regen als met vlam</l>
                    <pb n="7"/>
                    <l>Van bliksemen, zo haast zy stormgeweer en ram</l>
                    <l>Aanvoeren op den Stad, beschieten, om te breeken</l>
                    <l>De snoode tochten die zy op myn Stad besteeken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Polinos</hi>.</speaker>
                    <l>Wie is d'aanvoerder van dit leger? wie zo stout</l>
                    <l>Dat hy zo groote vrouw, en deze Stad benouwt?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>'t Is Reinout, die ik voor myn grootste vyand reken,</l>
                    <l>Van wie dat ik my, met uw hulp en kracht, zal wreeken,</l>
                    <l>Die vast in rust leit, wyl myn ziel in onrust is,</l>
                    <l>En slaapt daar in zyn tent, die my groot hindernis</l>
                    <l>En afbreuk heeft gedaan, en veertig vroome Heeren,</l>
                    <l>Die ik veroverd had uit 't Kristenryk, doen keeren</l>
                    <l>Tot zyn geloof en heir.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Polinos</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Wel, waarom hem dan niet,</l>
                    <l>Terwyl hy slaapt, gedood, tot troost van uw verdriet?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Myn wraak is ree; maar ach! de tyd noch niet gebooren.</l>
                    <l>Hy 's noch niet in myn macht, 'k heb hem een plaats beschooren</l>
                    <l>Daar ik volmachtig ben: gy dan van uwe kant,</l>
                    <l>Wanneer gy stormen ziet, steek lucht en wolk in brand,</l>
                    <l>Stort gloende droppels neêr op 't leger, dat ze zieden</l>
                    <l>En snerken door het vuur.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Polinos</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">'k Vlieg heenen: 't zal geschieden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>En gy dienstwilge draak, daal spoedig naar beneên,</l>
                    <l>Ik moet het dood geraamte en d'afgestorve leên,</l>
                    <l>Van Hydraöt, myn Oom, door myne konst doen leven.</l>
                    <stage><hi rend="i">De Draak daald naar om laag, daar Armida aftreed, die op
                            haar gebed dan weg vliegt</hi>.</stage>
                    <l>'t Is wel; wilt u straks naar den naasten berg begeeven,</l>
                    <l>Daar 'k u zal vinden om te zweeven door de lucht.</l>
                    <l>Oom Hydraöt, zo gy het levendig gezucht,</l>
                    <l>Hoord by de dooden, heel in d'onderaardsche kuilen,</l>
                    <l>Breek door de drempelen daar de drie hoofden huilen</l>
                    <l>Des helhonds Cerberus. ik kom hier aan uw graf</l>
                    <l>Heel rusteloos, daar uw gebeente rust, om straf</l>
                    <l>En wraak. laat voor een tyd doch d'Eliseeze volden.</l>
                    <pb n="8"/>
                    <l>Indien ge in 't leven, ooit u zelve manlyk stelden</l>
                    <l>Voor stad en Vaderland, zo komt ze nu te baat.</l>
                    <l>Zo ik u niet beweeg, dat u myn droeve staat</l>
                    <l>Vermurven mag, ci, help my de vermeetelheeden</l>
                    <l>Van Reinout straffen; die met bloed bezwalkte treden,</l>
                    <l>De kruiden en 't gebloemte in haar geboorte smoort.</l>
                    <stage><hi rend="i">Zy trekt een tuit uit haar kooft, en verbrand die op de
                            Tombe</hi>.</stage>
                    <l>Ik offer u dit hair met paarelen geboort,</l>
                    <l>Die 'k uit myn hooft ruk, laat dit offer u behaagen,</l>
                    <l>Hoor my terwyl ik kniel, en knielende kom klaagen:</l>
                    <l>'k Bezweer u dan, o Oom! by Stiks en Acheron,</l>
                    <l>En by de bloênde Maan, en gloênde Phlegeton,</l>
                    <l>Dat gy geen tyd verspild, maar ylt om my te wreeken.</l>
                    <l>'t Graf davert. 'k zie de geest, die arbeit om te breeken,</l>
                    <l>Vast door de groeven van het aardryk: 'k ben verhoord:</l>
                    <l>Daar wentelt hy met kracht den zerksteen van het boord.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="sc">Hydraöt, Armida</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>Ik heb op uw gebeên het afgestorven leven</l>
                    <l>Weêr ingeäazemt, en 't gebeente; ik was even</l>
                    <l>Met al de geesten van den droeven Acheron</l>
                    <l>In arbeid, om met vlyt, zo vaardîg als men kon;</l>
                    <l>Te stutten Reinout, als uw stem, met droevig snorren,</l>
                    <l>Myn ooren treffe. zyt gerust, de spooken porren</l>
                    <l>Hun list en kracht by een, om met d'opgaande zon</l>
                    <l>Den aanslag af te slaan? maar ach! den Acheron,</l>
                    <l>En heeft geen krachts genoeg hun aanval te beletten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Kan dan geen helsche macht zich tegen menschen zetten?</l>
                    <l>Valt nu de Hel te zwak? ô duldelooze smaat!</l>
                    <l>Vind zich de machtigste nu t'onsterk? ach! wat baat</l>
                    <l>My nu myn Toverkonst, zo gy my laat verleegen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>Schep moed; ontbreekt de macht; de lift steld zich daar tegen.</l>
                    <l>Hoe dikwils ziet men niet dat list en snood bedrocht,</l>
                    <l>Veel grooter wonderen te rechten heeft gebrocht,</l>
                    <l>Als macht en dapperheid geklonken in het wapen?</l>
                    <l>Des zal ik, om in nood u voor te staan, niet slaapen.</l>
                    <pb n="9"/>
                    <l>Ik weet een middel om zyn trotse hovaardy,</l>
                    <l>Die hem ten Hemel heft, met hulp der Heerschappy</l>
                    <l>Van 't onderaardsche ryk, ter helle te doen daalen.</l>
                    <l>'k Zal hem door het gezicht uws tooverende straalen</l>
                    <l>Betooveren, dat hy verwonnen door uw min,</l>
                    <l>Zyn trouw zal ontrouw zyn, en u, als een Godin,</l>
                    <l>Wierooken, zyt gerust, en geeft geen moed verlooren,</l>
                    <l>De geesten algelyk, die hebben dier gezwooren</l>
                    <l>Zyn trots te breeken, want de hel heeft nevens my,</l>
                    <l>Deel in uw ongeval.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Dit maakt my weder bly.</l>
                    <l>Nu ik u, en de Maan zie in myn leet bewoogen,</l>
                    <l>Voorzie ik myn geluk; ik word als opgetoogen</l>
                    <l>Van blyschap.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Toom uw druk, myn waarde Nicht, wel aan</l>
                    <l>'t Zal tyd zyn dat ik u ten dienst en hulp zal staan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>O groote Hekate, die u met my verbolgen</l>
                    <l>Getoont hebt, wilt nu vry uw Hemelweg vervolgen;</l>
                    <l>Maar berg uw klaarheyd, dat de vyandly ke dolk</l>
                    <l>Niet Weerlicht op uw glans, verberg u in een wolk</l>
                    <l>Die opgezwollen is van damp, en dikke regen.</l>
                    <stage><hi rend="i">De Maan opklimmende, schuild achter een wolk, waar op het
                            allenskens dag word</hi>.</stage>
                    <l>'t Gaat wel. nu, waarde Oom, ei, toon u mee geneegen,</l>
                    <l>'t Is tyd te gaan; ik zie van ver den Dageraad,</l>
                    <l>Die vast de draiboom van den heldren dag opslaat:</l>
                    <l>Haar zuiver licht verdryft de zwarte duisterheden</l>
                    <l>Van de afgewaakte nacht. myn Oom, kom laat ons treeden</l>
                    <l>Naar myn gezwinde Draak, die op die berg terwyl</l>
                    <l>Vertoeft heeft, die my zal, veel snelder als een pyl,</l>
                    <l>Tot in Jeruzalem door lucht en wolken voeren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>'k Ga mee; maar keer terstond om Reinouts hart te roeren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Aurora</hi>, <hi rend="i">in de lucht</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe nu onwrichtbre held, kan u zo lang de rust,</l>
                    <l>Die onrust baaren zal, als in een snoode lust,</l>
                    <l>Die om u henen zweeft, in haar omhelzing sluiten?</l>
                    <pb n="10"/>
                    <l>Wat 's dit? het slaapt hier al, de Krygers op d'affuiten.</l>
                    <l>De Paarden noch in Stal, de degens in de schee,</l>
                    <l>De lancen in de grond, de sabels, scherp van snee,</l>
                    <l>Noch hangen aan de wand, de wachters op de tooren</l>
                    <l>Gegrendeld in de slaap? geeft gy de moed verlooren,</l>
                    <l>Daar u de Hemel geeft de zegen in den hand?</l>
                    <l>Nooit vond ik u zo loom, noch van de slaap vermand,</l>
                    <l>Hoe vroeg ik was te been, ik zag u in de wapen;</l>
                    <l>'k Dacht dikwils, deze held is in het staal geschapen.</l>
                    <l>Wat koelheld heeft zo dra uw oologsvuur geblust,</l>
                    <l>Die gy tot glory hebt? waak op, en breek de rust,</l>
                    <l>Die u veel onrust zal, zo gy blyft slapen, wekken.</l>
                    <l>Ontwaak dan Reinout, hoor myn stem, ik moet vertrekken,</l>
                    <l>De gulde Vrachtgod volgt my op de hielen naar,</l>
                    <l>Waak op dan Reinout, waak, of gy raakt in gevaar.</l>
                    <l>Vaar wel, ik word geperst nu gy niet wilt ontwaaken,</l>
                    <l>En dat gy slaapen blyft, zal u veel onheil naaken,</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>, <hi rend="i">half slapende</hi>.</speaker>
                    <l>Op, op myn krygsvolk! op, za ruytery te paard!</l>
                    <l>In 't harnas, het is tyd, elk gort het glinsterend zwaard,</l>
                    <l>Men brengt de ladders aan, het stormgeweer en rammen,</l>
                    <l>Geef vuur uit het kanon, alarm! alarm! de vlammen</l>
                    <l>Steekt in de toorens. za, val aan! granaat en bom</l>
                    <l>Breek huis en muuren. za! 't waar tyd dat men beklom</l>
                    <l>Jeruzalem. zo, zo! zy moeten 't overgeeven,</l>
                    <l>De toorens kraaken, huizen barsten, wallen beeven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>
                        <hi rend="i">zwtevende tusschen aard en hemel met het Conterfeyxel van
                            Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Vermeetle Reinout, die, terwyl gy machtloos zyt,</l>
                    <l>Uw machten oeffend, om Jeruzalem, ten spyt</l>
                    <l>Van hel en helsche Goôn, ten gronde te verdelgen,</l>
                    <l>Terwyl gy rust, zyt gy onrustig, om te zwelgen</l>
                    <l>Zo veel onnoozel bloed, dat uw bloeddorstig volk</l>
                    <l>Bloedgierig uitstort door den snee van zwaard en dolk.</l>
                    <l>Hoe zyt gy noch niet zat van zo veel bloed te slerpen?</l>
                    <l>Meent gy Jeruzalem uw wetten t'onderwerpen?</l>
                    <l>Gy mist de rechte streek. de hel, op 't hoogst gestoort,</l>
                    <l>Zweert uwen ondergang, zy heeft den stem gehoort</l>
                    <l>Der ademloozen, die uw lemmer heeft verslagen.</l>
                    <l>De hel kan uwe trots en waan niet meêr verdragen.</l>
                    <pb n="11"/>
                    <l>Om dat gy reukloos zweerd de Stad Jeruzalem,</l>
                    <l>Te rukken met geweld uit onze macht en stem.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Val aan! de zege is ons, de Stad is al gewonnen,</l>
                    <l>Rukt Mechaas halve Maan ter neêr.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ha, onbezonne,</l>
                    <l>Uw boezem zwelt van trotse en ydle hovaardy.</l>
                    <l>Gy meent dat gy alreê in uwe heerschappy</l>
                    <l>De stad gekreegen hebt, maar gy zult zyn bedroogen,</l>
                    <l>Uw hoogmoed werd verrast zelfs door uw eigen oogen,</l>
                    <l>'t Beeld van Armida, schoon zy is uw vyandin,</l>
                    <l>Zal u doen branden in zulk een onblusbre min,</l>
                    <l>Dat gy, vergeetende de kryg, uw geest zult krenken,</l>
                    <l>Met op de schoonheid van uw vyandin te denken;</l>
                    <l>Ja zo, dat gy, die nu schier berst vanongedult</l>
                    <l>Om stryd te voeren, dan van liefde raazen zult,</l>
                    <l>En zo dit doode beeld in u geen vuur doed leven,</l>
                    <l>Zal 't leven van dit beeld u dan de doodsteek geven,</l>
                    <l>Die als een krygsheldin te paard, van deze dag,</l>
                    <l>U zal bestormen met haar schoonheid in den slag.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Het is gedaan, steek op, steek op de vreugdevuuren!</l>
                    <l>Ons vaandels staan te pronk op deez' verwonne muuren,</l>
                    <l>Myn Ridders deze praal komt van uw dappetheid.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>'t Is tyd, daar leit het beeld, waar door hy wort verleit,</l>
                    <l>Ik kan zyn hoogmoed, en den dag niet meêr verdraagen</l>
                    <l>Die in myn ooren dreunt, en 't oog te sterk doed daagen.</l>
                    <l>Ik zal hem voort het hart ontsteeken in een vlam,</l>
                    <l>Die niet zo licht en zal vergaan, als die wel kwam.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="i">De Geest verdwynt in de wolken, de trompet word gestooken,
                        Reinout ontwaakt</hi>. <lb/>
                    <hi rend="sc">Reinout, Dares</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Wat 's dit? de dag al op! hoe heb ik zo geslaapen?</l>
                    <l>'k Moest nu al zyn in 't veld te paard, en in de wapen,</l>
                    <l>'k Moest nu voor uit myn volk, door kloeke en dappre daan,</l>
                    <l>Den weg aanwyzen om hun vyand te verslaan.</l>
                    <pb n="12"/>
                    <l>'k Moest nu al langs een spies of ladder 's vyands wallen</l>
                    <l>Beklimmen, of met ram en stormgeweer doen vallen.</l>
                    <l>'t Zou tyd zyn, dat ik met een onbewooge moed,</l>
                    <l>My baadde in 't haatlyk brein en uitgestorte bloed,</l>
                    <l>Dat ik door my ne dolk langs d'aarde had doen sypen.</l>
                    <l>'k Moest nu de wreede dood haar oogen toe doen nypen,</l>
                    <l>Van angst en schrik, als zy my als een tweede Mars,</l>
                    <l>De sabel in de vuist, met vreeslyk tandgeknars,</l>
                    <l>Zag in het vyands heir een oest van Turken maaijen,</l>
                    <l>En 't bloedrood veld met afgehouwe leên bezaaijen.</l>
                    <l>Maar, waar is Dares? hou!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Wat is uw wil, myn Heer?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Doed my de wapens aan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">O bloed, daar heb je 't weêr;</l>
                    <l>De Duivel haal de kryg, ik hou niet van dat hakken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Waar blyft gy laffe? laat gy u de moed ontzakken?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Dat loof ik wel, myn Heer, hoe zal 't van daag maar gaan,</l>
                    <l>Poe, pa, perdof, perdaf, doodsteeken, kerven, slaan.</l>
                    <l>Vind gy playzier te zien d'een zonder beenen loopen,</l>
                    <l>En d'ander zonder hooft? gins een het vel afstroopen?</l>
                    <l>Daar de eene zonder bek, en die weêr zonder neus?</l>
                    <l>Ik ben daar op, myn Heer, in 't minst niet amoureus.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Zwyg stil, en wapent my, 't is tyd te veld te trekken,</l>
                    <l>'k Zal heden in den tocht voor Veldheer hen verstrekken.</l>
                    <l>Myn ringkraag.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Hier, myn Heer.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Myn sabel, myn helmet.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Het is al by der hand. hoe zal dat mes door 't vet</l>
                    <l>Der Turken snyen, bloed! 't zyn zulke malsche beeren,</l>
                    <l>Zy zyn zo vet als smout, men moet ze niet lardeeren;</l>
                    <l>Maar Heerschop wat leit hier gevallen? dat 's een beeld!</l>
                    <pb n="13"/>
                    <l>Wat zal het leven doen als 't voor onze oogen speeld!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe nu, waar vind gy dit?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Het lag hier voor myn voeten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe nu, wat zal dit zyn! van waar komt dit.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Wat zoeten</l>
                    <l>En aardig bakkesje? Heer, moesten wy te veld</l>
                    <l>Met zulken tronitje, 'k zou vechten als een held,</l>
                    <l>Wy zouden op malkaâr als twee nootschelpjes passen;</l>
                    <l>Ik liet een ander zich in 't y zer harrenassen,</l>
                    <l>Maar ik, ik ging te veld, gelyk een Indiaan.</l>
                    <l>Liep ik voor Turken, 'k zou voor die geen voet vergaan.</l>
                    <l>'k Hou meêr van vryen, als van dat verduivelt vechten,</l>
                    <l>'k Ga gaaren heel te bed, myn Heer, ik ben geen slechten,</l>
                    <l>My lust te bed niet met een houte been te gaan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ga, zeg de Veldheers dat ze in order 't volk doen staan.</l>
                    <l>O beeld vol heerlykheid! wat goddelyke lonken</l>
                    <l>Schiet dit gezicht. o Goôn! ik voel myn borst ontfonken,</l>
                    <l>Dit beeld is waarlyk uit den Hemel hier gedaald,</l>
                    <l>Door dien de Majesteit en grootsheid daar in praald</l>
                    <l>Van Jund, op haar wang woont Flora, in haar oogen</l>
                    <l>De zoete Venus, het onsterffelyk vermoogen</l>
                    <l>Van Pallas in 't yvoor van 't voorhooft, het gelonk</l>
                    <l>Van Phebus Oom in haar gezicht, het is de pronk</l>
                    <l>Van menschelyke schoont'; maar 't is geen menschlyk wezen,</l>
                    <l>'t Is meer als godlyk, want in 't voorhooft staat te leezen</l>
                    <l>Een zuivre godlykheid vol goddelyk gezag.</l>
                    <l>O zonne oogen! die den aangenaamen dag</l>
                    <l>Met Phebus oog verciert, voor u moet alles stry ken,</l>
                    <l>De schoonste schoonheid moet voor uwe schoonheid wyken.</l>
                    <l>Verschoon my toch, myn lief, dat myn gezicht dit beeld,</l>
                    <l>Dat met haar luister in myn oogen lodrig speeld,</l>
                    <l>Veel schoonder keur als u, want hadden eens uw oogen</l>
                    <l>Die godlykheid gezien, gy zoud zelfs haar vermoogen</l>
                    <l>Geknield aanbidden, en myn trouwelooze trouw</l>
                    <l>Niet trouwloos schelden, maar gy zoud, o waarde Vrouw!</l>
                    <pb n="14"/>
                    <l>Myn min rechtvaardigen, haar schoonheid waardig achten.</l>
                    <l>Wel trouwelooze, zeg? waar woelen uw gedachten?</l>
                    <l>Wat mind gy doode verf door een konstryke hand</l>
                    <l>Op goud getrokken? zal een leevendige brand,</l>
                    <l>In uw manhaft gemoed, een doode schyn ontsteeken,</l>
                    <l>En zult gy in uw trouw, zo trouwloos afgeweeken,</l>
                    <l>Verzaaken die u mind voor een die gy niet weet</l>
                    <l>Of zy u minnen zal? Cleandra, 't is my leet</l>
                    <l>Dat ik uw levend vuur met doode vlam wou smooren.</l>
                    <l>Ik heb u, het is waar, myn min en trouw gezwooren,</l>
                    <l>Als ik de laaste kus u gaf, in 't uiterste uur</l>
                    <l>Dat ik vertrok, en in uw oogen, vol van vuur,</l>
                    <l>Een water zag, dat ik met kussen af kwam droogen.</l>
                    <l>Wat zou ik traanen nu zien biglen uit uw oogen,</l>
                    <l>Zo gy myn ontrouw zaagt? myn snoodheid toch vergeeft,</l>
                    <l>'k Zal 't beeld doen sterven dat in myn gezichte leeft.</l>
                    <l>Cleandra, 'k zal de trouw, zo dier aan u gezwooren,</l>
                    <l>Niet breeken... Ach! ik moet, dees schoonheid ken bekooren</l>
                    <l>Zelfs d'alderkoudste ziel. Cleandra hou geduld,</l>
                    <l>'k Moet u verlaaten, ik ben schuldig, zonder schuld.</l>
                    <l>Ik sta verrukt, helaas! naar wien zal ik toch hooren,</l>
                    <l>Naar reden oft naar schoont? min! my tot staf beschooren,</l>
                    <l>'k Ben radeloos, ô goôn! dees schoonheid my verkracht,</l>
                    <l>En myn Cleandra lief vermeestert myn gedacht.</l>
                    <l>Wel aan, ik ga ten stryd, 'k moet myn verwarde zinnen</l>
                    <l>Ontwarren uit den strik van zulk een warrend minnen.</l>
                    <l>'k Zal heden deze stad....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Myn Heer...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Haar trots vertreên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>De Ruiters zyn te Paard, het voetvolk op de been,</l>
                    <l>Men komt allenelyk maar naar myn Heer te wachten,</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Wel aan, dees woeling zal wegneemen myn gedachten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Ik zal terwylen eens huiszoeken in de tent</l>
                    <l>Of daar geen Wyn en is; want kom ik aan myn end,</l>
                    <l>Het was een ongeluk om nimmer te vergeeten,</l>
                    <l>Te moeten sterven, en dat zonder drank of eeten.</l>
                </sp>
            </div>
            </div>
            <div type="act">                
                    <div type="scene">
                <pb n="15"/>
                <head rend="h3">Tweede bedryf.</head>
                <stage><hi rend="i">Het Tooneel vertoont de Stad en Wallen</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>, <hi rend="i">als een Amazoon
                        gekleed</hi>.</speaker>
                    <l>GEhoonde Kristenen ten strekk' my niet tot schand,</l>
                    <l rend="; 1tab">Dat ik myn Vader en myn lieve Vaderland,</l>
                    <l>Om by myn vriend te zyn, zo schielyk heb verlaaten,</l>
                    <l>Ei, moeder, schoon de min my 't Vaderland doed haaten,</l>
                    <l>Vergeef, vergeef het my, 't is om die reden dat,</l>
                    <l>Ik vinde op deze plaats iets dat ik hoger schat,</l>
                    <l>Als zelfs myn leven. 'k dank de winden, en de baaren,</l>
                    <l>Die my op myne reis op 't hoogste gunstig waaren.</l>
                    <l>'k Vraag dan naar Reinouts tent, ik vind licht bygeval</l>
                    <l>Wel iemand die zyn tent, of hem my wyzen zal.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>, <hi rend="i">van binnen</hi>.</speaker>
                    <l>Val aan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ik ken de stem, ô vreugd!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Hoe gaat gy vluchten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>'t Is Reinout, goôn! ik zwem in dartele genuchton.</l>
                    <l>'k Ga zien waar dit geluit van daan komt; zo de nood</l>
                    <l>Myn Lief steld in gevaar, 'k vlieg voor hem in de dood.</l>
                    <l>Hy nadert, en het schynt dat hy een Turk doed deinzen.</l>
                    <l>Ik wacht hem hier zo lang, en zal my voor hom veinzen.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="sc">Reinout, Ibrahim</hi>
                    <hi rend="i">al vechtende</hi>, <hi rend="sc">Cleandra</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Houd stand gy bloode, vlucht gy voor een man alleen?</l>
                    <l>De dood door myne dolk volgt u met bloed'ge schreên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Ibrahim</hi>.</speaker>
                    <l>Die steek treft my de ziel. hou op, o overwreede!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Die slag stier u ter hel.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Ibrahim</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Hoe, zyt gy niet te vreeden,</l>
                    <pb n="16"/>
                    <l>Met eene wond, terwyl ik doodlyk ben gernakt?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Soliman</hi>
                        <hi rend="i">uit.</hi></speaker>
                    <l>Schep moed, o Ibrahim! is dat in u noch blaakt</l>
                    <l>Het onuitblusbre vuur van uwe moedigheden.</l>
                    <l>Verweer u tegens my, vermeetle!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Niet veel reden.</l>
                    <l>Maar d'antwoord zy deez' slag.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Soliman</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Die slag is mis.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">Wel aan,</l>
                    <l>Dan deze met meer kracht zal door uw lenden gaan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Mustaffa</hi>
                        <hi rend="i">uit.</hi></speaker>
                    <l>Zyt moedig, Soliman, myn broeder, laat niet zinken</l>
                    <l>Uw kracht, wy zullen 't bloed, zo heet als 't is, gaan drinken</l>
                    <l>Van deze Kristen hond.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Ibrahim</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Dit help my op de voet.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Soliman</hi>.</speaker>
                    <l>Wel aan, myn broeder.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ha! nu schept gy weder moed,</l>
                    <l>Lafharte schellemen, nu dat gy met u dryen,</l>
                    <l>Die anders vluchten zoud, een Ridder moogt bestryen;</l>
                    <l>Maar 'k zal niet deinzen, schoon de dood voor oogen staat.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>'t Is tyd dat ik hem help: manhafte Reinout laat</l>
                    <l>De moed niet zinken. sta gy honden, 't zal u gelden</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Mustaffa</hi>.</speaker>
                    <l>De schrik treft my het hart.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Soliman</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Nu gy myn broeder velde,</l>
                    <l>Zo zweer ik ude dood.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Schoon 't schieten is belet</l>
                    <l>Door 't breeken van myn boog, zo zal ik u de wet</l>
                    <l>Des doods doen voelen door het scherp van deze degen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Verzeld uw broeder die al aamloos is gezeegen,</l>
                    <pb n="17"/>
                    <l>En worsteld met de dood.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Mustaffa</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ach, broeder Soliman!</l>
                    <l>Ik sterf, ei neem de vlucht. ai my! helaas! ik kan</l>
                    <l>Niet meêr. ach, broeder! vlucht.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">'k Zal hem dat wel beletten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Soliman</hi>.</speaker>
                    <l>Ai my! ik sterf.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Wel hoe, en meent gy noch myn hette,</l>
                    <l>En zwaard te ontglippen? neen, doorluchte Ibrahim,</l>
                    <l>Gy moet aan Mahomet, die goddelooze schim,</l>
                    <l>Uw heilige Proheet, een offerhand verstrekken.</l>
                    <l>Zeg dat ik met 'er tyd noch zal een zee doen lekken</l>
                    <l>Van Saracynse bloed op zyn verdoemden kop.</l>
                    <l>Hou daar, en sterf.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Ierahim</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ai my.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Ik offer hem u op.</l>
                    <stage><hi rend="i">tegen Cleandra</hi>.</stage>
                    <l>Wat eer zal ik aan u, o dappre held! opdraagen,</l>
                    <l>Wiens jonge en teedere arm drie Turken heeft verslaagen?</l>
                    <l>O Jongeling! die zelfs met prykel van uw dood,</l>
                    <l>Myn leven hebt bewaard, en als ik was in nood</l>
                    <l>Te moeten bukken, my de zeege doen behaalen,</l>
                    <l>Waar meê zal ik u voor die groote deugd betaalen?</l>
                    <l>Wat kan ik geven voor die onwaardeerbre gaaf!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Niet anders als dat gy myn vriend blyft.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 6tab">'k Ben uw slaaf.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>De vriendschap die ik wensch is Godlyk var vermoogen.</l>
                    <l>Ik zoek geen vriendschap die in zielverrukkends oogen.</l>
                    <l>En vriendelyke tong bestaat, als veinzery</l>
                    <l>In 't snoode hart verschuilt, daar argwaan, een harpy</l>
                    <l>De zelfde vriendschap scheurt, de boezem kan vergiften.</l>
                    <l>Maar 'k wil een vriendschap, die met zielsgenegen driften</l>
                    <pb n="18"/>
                    <l>Oprecht blyft, die getrouw, en ongeveinsd bemind.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Geen snooder pest, als daar een broederlyke vrind</l>
                    <l>Zyn vriend voor 't aanzicht streelt, en achter rug met schelden</l>
                    <l>Zyn eer scheurt en vertreed. ik zweer, o held der helden!</l>
                    <l>Dan op de vriendschap, die ik door uw groote deugd</l>
                    <l>Ontfangen heb van u, gy my vertrouwen meugd.</l>
                    <l>O dappre jongling, die in 't krieken van uw daagen,</l>
                    <l>Als Alexander u zo manlyk hebt gedragen</l>
                    <l>Wat daaden zal uw aam, zo geen onrype dood,</l>
                    <l>'t Geen d'Hemel wil verhoren, u rukt uyt 's weerelds schoot,</l>
                    <l>Beginnen en begost met dapperheid uitvoeren?</l>
                    <l>Ik zie u noch een gang vol moedigheid omroeren</l>
                    <l>Het Turksche Heldendom, wat blyf ik u verplicht.</l>
                    <l>‘Wat zich ik hemel! ach, hoe schynt dit aangezicht</l>
                    <l>‘By 't goddelyk gelast van myn beminden Engel!</l>
                    <l>‘Ach! zoud Cleandra zyn? wat goddelyk gemengel</l>
                    <l>‘Zweemt in dit weezen by het wezen van die geen</l>
                    <l>‘Dat myn gemoed beheerst!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Geeandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">‘Deez' half gesprooken reên</l>
                    <l>‘Ontstellen my de ziel. wat's dit!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">‘O zoet vermoogen</l>
                    <l>‘Van myn. Cleandra! acha myn heer, ik zie in uwe oogen</l>
                    <l>De oogen van die geen, daar ik alleen door zien</l>
                    <l>En spreeken kan, een die is machtig te gebiên</l>
                    <l>Myn zielsgedachten, in wiens afzyn is myn leven</l>
                    <l>Een levend sterven, en wiens byzyn my moet geven</l>
                    <l>Vreugd aan myn droefheid, en het leven aan myn dood?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Is uwe min tot die Cleandra dan zo groot?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Zo groot myn Vriend, dat ik om haar u zweer te minnen,</l>
                    <l>Zo lang ik leven zal, gy zult myn droeve zinnen</l>
                    <l>Verheugen door uw oog, gy zult een Spiegel zyn,</l>
                    <l>Daar ik het levend beeld, tot troost voor al myn pyn,</l>
                    <l>Van myn beminde ziel Cleandra zal aanschouwen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>'k Zal my op die belofte alleen aan u vertrouwen.</l>
                </sp>
                <pb n="19"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Gy zult myn droevig oog een vroolyk water zyn,</l>
                    <l>Of zuivere Cristal, daar ik het lief aanschyn</l>
                    <l>Van myn Cleandra zal eerbiedig in begroeten.</l>
                    <l>Uw levend wezen zal de snelheid van myn voeten,</l>
                    <l>De kracht aan armen, en de kloekheid myn het hert,</l>
                    <l>En aazem in myn ziel doen leven. och! hoe werd</l>
                    <l>Door 't flikren van uw oog myn ziel in top gesteeken.</l>
                    <l>Verschoon my, dat ik u misschien het hooft kom breeken,</l>
                    <l>Met zulk een laffigheid; maar, ach! als ik u zie,</l>
                    <l>Is 't my onmogelyk dat ik myn min gebie,</l>
                    <l>Want uwe mond, die my in liefde komt t'ontsteeken,</l>
                    <l>Verbeeld de lieve mond, van myn Cleandra; reeken</l>
                    <l>Dan myne min, myn vriend, niet voor een laffigheid.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Was uwe min zo groot, gy zoud licht onderscheid</l>
                    <l>In 't wezen van uw lief, en dit myn wezen maaken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik kan niet, want ik voel myn hart zo krachtig blaaken</l>
                    <l>Tot u als tot myn lief. Neem dan niet kwalyk af,</l>
                    <l>Dat ik een kus, als ik wel eer Cleandra gaf,</l>
                    <l>U druk op uwen mond. maar ach, wat mag dit wezen?</l>
                    <l>Is dit niet als 't cieraad, dat ik myn lief voor dezen</l>
                    <l>Heb om haar hals gegort! o Goôn, wat zal dit zyn.</l>
                    <l>Durft gy, o moorder! die de heldre zonneschyn</l>
                    <l>Gedooft hebt in een nacht, die 't zelven hebt doen sterven</l>
                    <l>Van myn beminde ziel....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">‘Waar zal ik heenen zwerven!</l>
                    <l>‘Kan ik noch veinzen....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Rein out</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">O Vervloekte razerny!</l>
                    <l>Durft gy, gy moorder, van die ik voor lief bely,</l>
                    <l>O wanhoop! o verdriet! verschynen voor myn oogen?</l>
                    <l>Wel aan verrader sterf, hoe zou ik dit gedoogen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe Reinout, is uw min zo klein en zo gering,</l>
                    <l>Dat gy my niet en kent?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">O schoone twyffeling!</l>
                    <pb n="20"/>
                    <l>Zyt gy Cleandra? ach! mag ik uw reên gelooven?</l>
                    <l>O moedige Heldin; de blyschap komt my rooven</l>
                    <l>'t Gevoelen, perzende bly traanen uit myn oog.</l>
                    <l>Ten was geen wonder, dat myn hart inwendig vloog</l>
                    <l>Om u t'omhelzen, als myn oog u zag. O waarde!</l>
                    <l>Laat my uw lieve mond, myn grootste schat op aarde,</l>
                    <l>Toch streelen, en dit hart, dat in zo wisse nood,</l>
                    <l>Myn leven rukten uit de klauwen van de dood,</l>
                    <l>Omhelzen met een kus Myn lief, kom laat ons treeden</l>
                    <l>Naar myne tent, op dat gy d'afgematte leeden</l>
                    <l>Moogt rusten.<note n="*" place="foot"><hi rend="i">Daar werd
                            getrompet</hi></note> Maar hoe nu, wat wil dat zyn.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>
                        <hi rend="i">verbaast uit</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Myn heer!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Wel Dares, wat 's 'er gaans?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">De Turken, in 't geweer,</l>
                    <l>En Sarasynen, doen een uitval uit hun wallen,</l>
                    <l>En komen onverziens, myn heer, in 't leger vallen;</l>
                    <l>Een ieder staat verbaast.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Wel aan, ik moet my spoên.</l>
                    <l>Wyst deze Heer myn tent.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Darfs</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Myn heer, ik zal het doen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Verschoon my dat ik u zo schielyk moet begeeven,</l>
                    <l>De nood perst my te veld.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Meent gy dat ik myn leeven</l>
                    <l>Wil bergen, daar gy 't uw zo open zet, en blood.</l>
                    <l>Ik kies met u een lot, het leven of de dood.</l>
                    <l>'k Zal als een Amazoon vol kracht en moedigheden,</l>
                    <l>Door uw gezicht gesterkt, met u ten vyand treeden.</l>
                    <l>En al die geen, die op my lans of spiese veld,</l>
                    <l>Zal ik, vol moed, met meér als maagdelyk geweld</l>
                    <l>De ziel doen braaken, of my zelf ten besten geven:</l>
                    <l>Want die uw dood zoekt, die belaagt myn eige leven.</l>
                    <l>Die u moord, doed myn ziel.</l>
                </sp>
                <pb n="21"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">O mannelyke Maagd!</l>
                    <l>Gy leid my in de dood, zo gy uw leven waagd.</l>
                    <l>Zo gy myn leven wilt behouden in het leven,</l>
                    <l>Zo zult gy op myn beede u in myn tent begeeven,</l>
                    <l>Myn leven loopt gevaar in u: ei, volgt myn raad,</l>
                    <l>Ik zal op 't spoedigste weêr by u zyn: ei gaat</l>
                    <l>Met mynen dienaar.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Neen, ik zal met Reinout stryden,</l>
                    <l>En sterven zo hy sterft.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">O hemel! ach! watlyden</l>
                    <l>Voel ik in deze vreugd.</l>
                    <stage><hi rend="i">Van binnen, terwyl'er getrempet word</hi>.</stage>
                    <l rend="; 2tab">Za Ridders, op ten stryd,</l>
                    <l>De vyand is te been.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Myn heer, myn heer, 't is tyd.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Verzeld gy deze Heer.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ik zal.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">'k Moet u begeven.</l>
                    <l>Leit hem in myne tent.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ik sterf. helaas! myn leven</l>
                    <l>Begeeft my, schoon gy vlucht, ik volg u in den slag.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Gaat gy, zo gaa ik ook.</l>
                    <stage><hi rend="i">binnen</hi>.</stage>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Vertoef, vertoef, ach, ach!</l>
                    <l>Myn waarde Reinout. Ach!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>
                        <hi rend="i">verschynt, die</hi>
                        <hi rend="sc">Cleandra</hi>
                        <hi rend="i">tegen houd</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Stem, die de stem myns levens</l>
                    <l>Vertoont, waar vlucht gy heen? uw spraak die heeft benevens</l>
                    <l>Uw heldre starren, die in 't zuivre voorhooft staan,</l>
                    <l>Voor wien de klaarheid wykt der tintelende Maan,</l>
                    <l>U aan myn sneedig oog, en myn gehoor verraaden.</l>
                    <pb n="22"/>
                    <l>Ik bid u niet dat gy wyl ik my zie versmaaden</l>
                    <l>Van uwe schoonheid, my bestraalen zoud met min,</l>
                    <l>Of dat gy meuken zoud uw al te harden zin.</l>
                    <l>O neen, ik durf van u niet hoopen die genaade,</l>
                    <l>Uw wreedheid is te straf, en ik al t'overlaaden</l>
                    <l>Met onluk en verdriet, ik bid alleenelyk,</l>
                    <l>Wyl gy myn dood bemind, dat gy, eer ik bezwyk,</l>
                    <l>Het vonuis uitspreekt van myn sterven; hoe 't zal wezen.</l>
                    <l>Gy doed my sterven, maar wilt ook het vonnis lezen</l>
                    <l>Hoe dat ik sterven moet, 't zy door venyn of strop,</l>
                    <l>Of een gescherpte kling; of moet ik met de kop</l>
                    <l>Op een gepunte rots my gaan te bersten loopen?</l>
                    <l>Of wil ik van een klip, ei spreek, myn zelven doopen</l>
                    <l>Met woeste baaren? neen! dat zal niet noodig zyn.</l>
                    <l>Myn traanen zullen my doen stikken, en de pyn</l>
                    <l>Die 't harte lyd, zal in myn droefheid my doen smooren:</l>
                    <l>Kan u myn leven niet, laat u myn dood bekooren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Arastus, hoe, wat 's dit? hoe zyt gy dus ontsteld?</l>
                    <l>Indien 't de liefde u doed, zy doed my ook geweld.</l>
                    <l>Gy wilt dat ik u min, ha! wonderbaare dingen.</l>
                    <l>De liefde is nimmer vry, en wilt gy die bedwingen?</l>
                    <l>Oprechte liefde wil geensins gedwongen zyn.</l>
                    <l>Ei zegtme, zoud gy tot vertroosting in uw pyn</l>
                    <l>Wel willen, dat ik u geveinsdlyk zou beminnen?</l>
                    <l>'t Welk ik zou doen, zo ik met afgekeerde zinnen</l>
                    <l>Tot u zou keeren, zulk een liefde die was haat.</l>
                    <l>Maar wyl 't u vry, myn Heer, een mensch te minnen staat,</l>
                    <l>Zo staat het my ook vry te lieven, en te minnen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>De min heest u nochtans deez' wondren doen beginnen,</l>
                    <l>Dat gy uw kleederen, uw stad, uw vaderland</l>
                    <l>Verlaaten hebt, en noemt gy dat geen minnebrand?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>In plaatze dat ik u myn liefde zou verzaaken,</l>
                    <l>Zo reken ik het eer in zulk een min te blaaken.</l>
                    <l>Maar zegt my, hebt gy ooit een ander min getoont?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Nooit heeft 'er liefde, als totu, myn hart bewoond,</l>
                    <l>Noch is 'er niemand die myn boezem komt t'ontsteeken,</l>
                    <pb n="23"/>
                    <l>'k Aanbid en eer geen mensch als u, mevrouw, ik reken</l>
                    <l>Het voor een schuldige vol van meineedigheid,</l>
                    <l>Een trouwelooze zonder eer, vol onbescheid,</l>
                    <l>Vol haately ke min, vol fnoode veinzeryen,</l>
                    <l>Die een verscheide min kan in zyn boezem lyen;</l>
                    <l>Ja, 'k zal zulk een, wiens hart een lief verkooren heeft,</l>
                    <l>En om een tweede min zyn eerste min begeeft,</l>
                    <l>Voor een boosaardig en een snoo verrader schellen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Terwyl uw reedlykheid komt zulk een oordeel vellen,</l>
                    <l>Wat zoud gy my dan niet, zo myn verkooren min</l>
                    <l>Een tweede minnen wou, daar 'k ben met ziel en zin</l>
                    <l>Aan een verbonden, voor een trouwelooze lastren?</l>
                    <l>'k Min Reinout, en ik zal nooit van myn min verbastren.</l>
                    <l>En wyl hy trouwloos is die twee zyn liefde toont,</l>
                    <l>Zo vinde ik my, Arast, voor u genoeg verschoont.</l>
                    <l>Ik min een ander, dies moet ik uw min verlaaten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Waarom en zegt gy niet, ô wreede! u te haaten?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Dat ik niet haaten wil, zyt gy zo dom van zin,</l>
                    <l>Dat gy hier haaten noemt, 't geen ik juist noem geen min?</l>
                    <l>In niet te minnen is dan daar in haat geleegen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Zo kan myn lyden tot geen meêly u beweegen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Acastus, 't is my leet, dat myn verliefde hart</l>
                    <l>Een ander is verpand; 'k neem deel in uwe smart.</l>
                    <l>Uw al te diepen wond komt myne boezem wonden,</l>
                    <l>Hadde ik uw trouwe liefde eer kunnen ondergronden</l>
                    <l>Als die van Reinout, 'k had u met oprechte trouw</l>
                    <l>Beloont, stel u gerust, en maatig uwe rouw,</l>
                    <l>Vaar wel, myn liefde noopt my Reinout naar te volgen.</l>
                    <l>Zyt om myn reden toch, dat bidde ik, niet verbolgen.</l>
                    <l>Myn hart jaagt naar myn lief gelyk het u naar 't myn,</l>
                    <l>Zyn liefde is oorzaak dat ik uit myn land moet zyn.</l>
                    <l>Gy hebt ook om myn min uw Vaderland verlaaten.</l>
                    <l>Uw liefde leert my dat ik Reinout niet mag haten,</l>
                    <l>Noch u niet minnen, wyl die min was veinzery.</l>
                    <l>Ik boog zo wel als gy voor liefdens heerschappy,</l>
                    <pb n="24"/>
                    <l>Die my zo wel als u met haare wet komt plaagen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Daar men my haat, mevrouw, laat men u min toedraagen;</l>
                    <l>De pop der liefde is zoet; het zuchten en geweên</l>
                    <l>Zyn vreugdetraanen als men weêr word aangebeên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Zo lang de liefde niet met trouw aan een gezeegeld,</l>
                    <l>Twee harten bind, kan zy my wezen ongeregeld;</l>
                    <l>En schoon ik my ne min standvastig ken, wie zal</l>
                    <l>Voor zyne liefde, die 't veranderlyk geval</l>
                    <l>In haat kan keeren, my een vaste borg verstrekken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Myn liefde is vast gegrond die ik u kom ontdekken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Zo spreekt my Reinout meê.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ondragelyke pyn!</l>
                    <l>O zoete Vyandin!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Laat los, wat zal dit zyn.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Ik bid u door uw schoonte. o aangenaame wreetheid,</l>
                    <l>Dewyl gy oorzaak van myn droefheid en myn leet zyt,</l>
                    <l>Dat gy my gunnen wilt die vreugd in myn verdriet,</l>
                    <l>Dat gy zoo lang vertoeft, dat gy me sterven ziet.</l>
                    <l>Onttangt den offer toch van myn alstervend leven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Wilt gy dat ik een, die van wanhoop aangedreeven,</l>
                    <l>My oorzaak noemt van al zyn leet en ongeval,</l>
                    <l>En rampen die hy draagt dan noch beminnen zal?</l>
                    <l>Vaar wel, ik ben ontsteld van deze onmenschlykheden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Vaar wel! dat woord vaar wel komt my het hart intreeden.</l>
                    <l>Gy zegt vaar wel, en rukt met 't zelve woord het zwaard</l>
                    <l>Dat my doorsteeken zal.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>
                        <hi rend="i">van binnen</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Brengt ladders met ter vaard.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Ik hoor de stem die my myn traagheid wil verwyten.</l>
                    <l>Ik ga, en kan geen tyd hier vruchtloos meer verslyten.</l>
                </sp>
                <pb n="25"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                    <l>Hou stand, o wreede! eilaas! ze is snelder als een schicht</l>
                    <l>Voor uitgevloogen, en gesnort uit myn gezicht.</l>
                    <l>Ging ik om uw vertrek dus verre reis verkiezen,</l>
                    <l>Om, nu ik u hier vind, zo schielyk te verliezen?</l>
                    <l>Ik volg myn leven, en ik achterhaal myn dood,</l>
                    <l>Myn liefde omhelst haar hart terwyl zy my verstoot.</l>
                    <l>Wel aan verlaate, nu ik niet kan blyven leven,</l>
                    <l>Zal ik myn Ridderlyk in 't groot gevaar begeeven,</l>
                    <l>En einden, afgemat door een te droeven nood,</l>
                    <l>Myn leven en myn druk door een doorluchte dood.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>
                        <hi rend="i">van binnen</hi>, <hi rend="i">terwyl'er getrompet
                        word</hi>.</speaker>
                    <l>Manhafte Ridders, 't zal Jeruzalem nu gelden:</l>
                    <l>Val aan Soldaaten, za, toont u als dappre Helden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>, <hi rend="i">op de muuren</hi>.</speaker>
                    <l>Vermeetle vyand, zal Jeruzalem, o spyt!</l>
                    <l>Nu moeten bukken, ben ik dan myn krachten kwyt?</l>
                    <l>Waarom en kom ik niet die opgeblaaze wormen</l>
                    <l>In marmre pilaars, als Meduza, te hervormen?</l>
                    <l>Waar zijt gy Polinos? hoor myn bedroefde stem,</l>
                    <l>Kom, help Armida; kom, en help Jeruzalem!</l>
                    <l>De snoode Reinout komt de hel haar macht belaagen.</l>
                    <l>Waar blyft gy Polinos? ci, hoor Armida klaagen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Polinos</hi>, <hi rend="i">hangende in de
                        Lucht</hi>.</speaker>
                    <l>Hier ben ik. wat 's uw wil?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Wel hoe! en ziet gy niet,</l>
                    <l>Hoe dat Jeruzalem in 't uytterste verdriet</l>
                    <l>Gebrocht, den laatsten snik van haar benouwde leven,</l>
                    <l>Door Reinouts dapperheid en kracht zal moeten geven?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Polinos</hi>.</speaker>
                    <l>En vreest niet, 'k zal met list wel steuren het geweld</l>
                    <l>Van deez' vermeetele; bezweert gy 't aardsche veld,</l>
                    <l>Op dat het spooken braakt van onderen naar boven</l>
                    <l>'k Zal met myn vleugelen het zonnelicht verdooven.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="i">Hy slaat met zyn vleugelen</hi>; <hi rend="i">het word
                        denker</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>'t Gaat wel, de zon die duikt, aanziet nu ook myn staat</l>
                    <l>Gy onderschimmen, komt Jeruzalem te baat.</l>
                </sp>
                <pb n="26"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Geweld</hi>
                        <hi rend="i">verschynt van onderen met drie duivels, ieder met een toorts in
                            den hand</hi>.</speaker>
                    <l>Van ondren uit de kuil, daar duizende van zielen,</l>
                    <l>Zo rontzom Charons boot als Plutoos zetel krielen,</l>
                    <l>Kom ik met een gesleep van schimmen, 't helsch geweld,</l>
                    <l>Met list en met bedroch, en booze Raad verzeld.</l>
                    <l>Eerwaarde Vrouw, den staat van uw benouwde wallen</l>
                    <l>Is ons verkondigt door de schimmen, die gevallen</l>
                    <l>Door 't zwaard der Kristenen, en in de hel geraakt,</l>
                    <l>Waar door dat ieder geest in straf en wraakzucht blaakt,</l>
                    <l>En hebben algelyk, met een ontsteeke tooren,</l>
                    <l>De snoode Reinout zyn gewisse val beschooren;</l>
                    <l>En zo ik val te kort met myn geweld en macht,</l>
                    <l>Zo zal Bedrog en List, in loosheid opgebracht,</l>
                    <l>Met deze fakkels, al haar stormgeweer en rammen,</l>
                    <l>Vernietigen door't vuur der lichterlage vlammen.</l>
                    <l>Schep moed Armida, gy zult haast gewrooken zyn</l>
                    <l>Door kragt of door bedrog, of Listigheid, in schyn</l>
                    <l>Van Waarheyd. 't Aardryk zal door onze schudding beven,</l>
                    <l>En doed gy door de hitte en kouw, op een gedreven,</l>
                    <l>De wolken barsten, dat de donderklooten 't heir</l>
                    <l>Van Reinout scheuren, des ontsteek een schriklyk weer,</l>
                    <l>Wy zullen met bedroch en met geweld van onder,</l>
                    <l>Antwoorden op't gedruis van bliksem en van donder.</l>
                    <l>Wy trekken heenen, doed van uwe kant het best,</l>
                    <l>Wy zullen van beneên uitroeyen 't gansche nest.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <stage><hi rend="i">Zy verzinken</hi>.</stage>
                    <l>Geswinde spooken, wilt de hemelen ontsteken,</l>
                    <l>En helpt my myne smaat, en d'uwe zamen wreeken.</l>
                </sp>
            </div>
            </div>
            <div type="act">
                <div type="scene">
                <pb n="27"/>
                <head rend="h3">Derde bedryf.</head>
                <stage><hi rend="i">Het Tooneel verbeeld een landschap daar achter Bergen zyn</hi>. <lb/>
                    <hi rend="sc">Armida, Hydraöt</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>BEdrog, en list, en kracht, en boosheid is 't al niet;</l>
                    <l rend="; 1tab">Indien gy Reinout wilt omringt zien van verdriet,</l>
                    <l rend="; 1tab">Zo moet de liefde hem de looze beker schenken:</l>
                    <l>Gy moet hem minnen, wilt gy deze vyand krenken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Myn vyand minnen? daar een doodelyke haat</l>
                    <l>Leeft in myn boezem tot die snoode. slechte raad!</l>
                    <l>Myn grootste vyand die de weereld heeft gedragen,</l>
                    <l>Wiens dood ik zoeken zal, en leven zal behaagen,</l>
                    <l>Zou ik die minnen? hoe kan ik bestaan in min?</l>
                    <l>Kan ik beminnen zaam en haaten? dit begin,</l>
                    <l>Schoon gy het goed keurd, zal een kwaad voleinding geven,</l>
                    <l>Hoe kan ik zyne dood, als ik bewaar zyn leven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>Gy mint schoon gy 't niet weet; 't vuur dat gy noch niet voelt,</l>
                    <l>Maar haast gevoelen zult, zo in uw boezem woeld,</l>
                    <l>Dat gy onweetende werd na de plaats gedreeven</l>
                    <l>Daar Reinout is.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Dat is, om hem zyn straf te geven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l>Wilt gy gewrooken zyn, zoo volgt den wy zen raad</l>
                    <l>Die ik u geef, myn Nicht, is 't dat gy wilt uw haat</l>
                    <l>Die in uw boezem woeld, en groeijend voetzel geven</l>
                    <l>Zo moet gy Reinout onder uw geboôn doen leeven.</l>
                    <l>Een doodelyke wraak, is al te kort een wraak.</l>
                    <l>Als men langduurig straft en pynt, dan is 't vermaak</l>
                    <l>Langduurig van de wraak; de vreugd van 't eeuwig wreeken</l>
                    <l>Is kort als door de wraak, die doodlyk is, ontbreeken</l>
                    <l>Komt 't voetzel van de wraak; want brengt gy hem ter dood,</l>
                    <l>Zo is uw vyand haast verlost uit al zyn nood.</l>
                    <l>Maar wilt g' hem martelen, zo houd hem in het leven,</l>
                    <pb n="28"/>
                    <l>Dan zult gy duizentmaal uw ziel genuchten geven,</l>
                    <l>En duizentmaal hem straf voor zyn vermetelheid.</l>
                    <l>Gy ziet dat al uw hoop en moeite is afgeleit.</l>
                    <l>Alleen de middel om Jeruzalem t'ontzetten</l>
                    <l>Is, dat hy stervende moet leven onder wetten</l>
                    <l>Die uwe min hem stelt.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Het is onmogelyk</l>
                    <l>Dat ik hem minnen kan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Indien gy wilt uw ryk</l>
                    <l>En Stad bewaaren, moet gy veinzen hem te minnen.</l>
                    <l>Ginsch komt hy, schuilen wy. 'k zie zyn verwarde zinnen</l>
                    <l>Vast woelen om en om, zyn hart is al geraakt</l>
                    <l>Door uwe afbeeldzel: 'k zie zyn oog en wezen blaakt</l>
                    <l>In uwe liefde: laat ons luistren naar zyn reden.</l>
                    <stage><hi rend="i">zy schuylen</hi>.</stage>
                </sp>
                <stage><hi rend="sc">Reinout, Armida, Hydraöt</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Hou op, ei moord my niet, o aardsche godly kheden!</l>
                    <l>Ik ben niet machtig uit te staan een dubble brand;</l>
                    <l>Kom boeit myn vryheit vry met een gestrenge band.</l>
                    <l>Ik brand tot polver, zo die vlam noch meer wil groeyen.</l>
                    <l>Hou op, hou op, ik reik myn handen in uw boeyen,</l>
                    <l>Myn neergebooge hart buigt voor het altaar van</l>
                    <l>Uw Godlykheid. gena, gena, gena! ik kan</l>
                    <l>Uw schichten niet weêrstaan die my de ziel ontsteeken.</l>
                    <l>Schoon ik de Vyand kan die zich zo zoet komt wreeken,</l>
                    <l>Ik vrees dat nimmermeer die zoete vyandin,</l>
                    <l>Myn min bestraalen zal met weêrmin. wreede min</l>
                    <l>Vol Goddelyke kracht, waarom doet gy my blaaken?</l>
                    <l>Ziet gy een middel om deez' vyandin te maaken</l>
                    <l>Myn zielsvriendin? o neen! ... o snoode Reinout, hoe</l>
                    <l>Vergeet gy eer en trouw? zyt gy de liefde moe</l>
                    <l>Van uw Cleandra, die u trouw is, en stantvastig?</l>
                    <l>Cleandra, 'k bid gena! vergeef.... helaas, hoe lastig</l>
                    <l>Valt my deez' dubble stryd! de reden, d'eer, de trouw,</l>
                    <l>Dwingt my tot liefde van Cleandra; maar, wie zou</l>
                    <l>Die schoonheid aanzien, en niet roepen, 'k ben verwonnen?</l>
                    <l>Een voorhooft als yvoor, twe oogen als twe zonnen,</l>
                    <pb n="29"/>
                    <l>Een voorhooft als yvoor, twe oogen als twe zonnen,</l>
                    <l>Twe kaken leli wit, waar op de gloênde Roos</l>
                    <l>Zo mild heeft uitgedeeld haar minnelyk gebloos!</l>
                    <l>Haar hals veel witter als de paarlen die haar cieren.</l>
                    <l>Zie met wat majesteit de weelge pluimen zwieren</l>
                    <l>Rondsom 't doorluchtig hooft! zo zag ik haar ten stryd,</l>
                    <l>Zoo klomze op 't paard, het geen hovaardig en verblyd</l>
                    <l>In zulk een schoone vracht op haaren rug te draagen,</l>
                    <l>De lucht met driften sloeg... maar hoe! zal ik behagen</l>
                    <l>En lusten scheppen in een die afgoodig is?</l>
                    <l>Zal ik een Kristene verstooten? d'heugenis</l>
                    <l>Van eer, van trouw, van deugd en van geloof verbannen,</l>
                    <l>En met d'Afgoden dan, o grouwel! aangespannen,</l>
                    <l>Vervolgen Godt, als een verlochende Apostaat?</l>
                    <l>O neen! daar leit het beeld dat tot zo snoode daad</l>
                    <l>Myn boezem prikkelt: 'k wel in eeuwigheid vervloeken</l>
                    <l>Die snoode min, en gaan myn lief Cleandra zoeken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <stage><hi rend="i">binnen</hi>.</stage>
                    <l>Hoe nu, zal ik die smaat... o duldelooze spyt...</l>
                    <l>Lafharte ziet gy dat, en is het noch geen tyd...</l>
                    <l>Vervloekte Reinout... ben ik tot die schand gebooren?</l>
                    <l>Ik reken nu myn stad, myn eer, en glans verlooren...</l>
                    <l>Ach, Oom, wat nu gedaan?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Hydraöt</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">O moedelooze ziel!</l>
                    <l>Om dat ten eersten slag die trotse boom niet viel,</l>
                    <l>Geeft gy u daarom op? wel aan, laat my betyen,</l>
                    <l>Ik zal uw twy ffel nu haast helpen uit uw lyen.</l>
                    <l>Wel aan, stelt gy uw kunst, ik listen in het werk,</l>
                    <l>En vreest niet: hard u maar kloekmoedig, trots en sterk,</l>
                    <l>Ik zal hem datelyk weêr leevren in uw handen.</l>
                    <l>Nu 't doode beeld hem niet kan doen in liefde branden,</l>
                    <l>Zo is het noodig dat door leevendige kracht</l>
                    <l>Van uwe schoonheid, hy zy in uw net gebracht,</l>
                    <l>En zo uw minlykheit hem niet kan overheeren,</l>
                    <l>Wreek u dan naar uw lust, en zo gy zult begeren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Gy trots gebouw, die onbeweeglyk myn verdriet,</l>
                    <l>En my versmaaden van dien snooden Reinout zier,</l>
                    <l>En met my niet en weend, ik zal uw herdigheden,</l>
                    <pb n="30"/>
                    <l>En onbeweeglykheid doen zinken naar beneeden.</l>
                    <l>Dat hier een Zee verschyn die deel heeft in myn smert,</l>
                    <l>En traanen stort met my. myn overloope hert,</l>
                    <l>Dringt water naar myn oog, op dat de Zee, door 't grocyen</l>
                    <l>Van my ne traanen, mag haar boorden overvloeyen</l>
                    <stage><hi rend="i">Het Toneel verzinkt, en veranderd in een Zee</hi>.</stage>
                    <l>Maar hoe, wat zie ik? is dat Reinout niet? o ja.</l>
                    <l>O dolle wraak, toon nu uw dienares gena,</l>
                    <l>Bestier myn hand en pyl dat ik hem zo mag raaken,</l>
                    <l>Dat hy daar door getreft, zyn snoode ziel mag braaken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>
                        <hi rend="i">in een Sehip met</hi>
                        <hi rend="sc">Cupido</hi>, <hi rend="i">gevolg van een</hi>
                        <hi rend="sc">Meermin</hi>
                        <hi rend="i">die hem in slaap zingt</hi>, <hi rend="sc"
                        >Armida</hi>.</speaker>
                    <lg type="poem">
                        <l rend="; 2tab">Gezang der Meermin.</l>
                        <l rend="; 3tab"><hi rend="i">Rust afgematte held</hi>,</l>
                        <l rend="; 3tab"><hi rend="i">Wyl liefde u verzeld</hi></l>
                        <l rend="; 2tab"><hi rend="i">Hebt gy geen kwaad te vreezen</hi>;</l>
                        <l rend="; 1tab"><hi rend="i">De Mingod zal, de Mingod zal u een beschermer
                                wezen</hi>.</l>
                        <l rend="; 3tab"><hi rend="i">Die u zo dapper haat</hi>,</l>
                        <l rend="; 2tab"><hi rend="i">Zal veel sterker u beminnen:</hi></l>
                        <l rend="; 3tab"><hi rend="i">Liefde zal 't aanstaande kwaat</hi></l>
                        <l rend="; 2tab"><hi rend="i">Door zyn zoete kracht verwinnen</hi>.</l>
                    </lg>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <stage><hi rend="i">Duikt onder</hi>.</stage>
                    <l>Vertrek, want Reinout slaapt. myn wraak en zyne dood</l>
                    <l>Is in myn hand. wel aan vermeetele, is zo groot</l>
                    <l>Uw boosheid, dat gy durft myn beeltenis verwerpen,</l>
                    <l>Myn wraaklust is zo groot dat zy haar pyl zal scherpen,</l>
                    <l>Om uw verharde hart te meuken in uw bloed.</l>
                    <l>Sterf, snoode, sterf, myn oog en armen zyn verwoed.</l>
                    <l>Ik zal fluks in uw bloed myn pyl en handen baaden,</l>
                    <l>En leeren of het u staat veilig te versmaaden</l>
                    <l>Myn achtbaarheid, durft gy vermeetle met uw volk</l>
                    <l>Myn Stad beleggen, en myn burgers door uw dolk</l>
                    <l>Ter helle zenden, en geen straf daar voor verwachten?</l>
                    <l>Daar 's niet als uwe dood 't geen kan myn wraak verzachten;</l>
                    <l>Myn wraak geeft u de wond, myn wraak, de dood verstik</l>
                    <l>U, wyl me uw leven is een doodelyke schrik.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cupido</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe nu, zyt gy zo zeer van wraakzucht overgooten,</l>
                    <l>En zo versteend, datze u 't gezigt heeft toegeslooten,</l>
                    <l>En opendze u den weg tot moordery en haat?</l>
                    <pb n="31"/>
                    <l>Ziet gy niet dat de God der Min hem gade slaat?</l>
                    <l>Die, schoon hy in den slaap zijn oogen sluyt, blyft waken</l>
                    <l>Met open oogen. kan uw hand een doode maaken,</l>
                    <l>Daar liefde door steeds breek, en 't leven weer hersteld?</l>
                    <l>Laat af Armida, want ik spreek voor deze held.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Wie, sterker als myn wraak, komt mynen arm beletten,</l>
                    <l>Dat ik myn vyand, die de voet my dwars wil zetten,</l>
                    <l>Niet kan verdelgen? heeft een kind deez' hovaardy,</l>
                    <l>Dat het zich opwerpt tegens myne razerny?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cupido</hi>.</speaker>
                    <l>Een kind, maar zulk een kind, die aard en hemelgoden</l>
                    <l>Doed buigen voor zyn troon, en volgen zyn gebooden.</l>
                    <l>Een kind die vader is van vrolykheid en vreugd,</l>
                    <l>Een kind van weelden, en een stichter van de deugd.</l>
                    <l>'k Ben Liefde die de haat vertreeden kan met voeten,</l>
                    <l>En die de bitterheid met Honig komt verzoeten,</l>
                    <l>En die, schoon dat uw hart vol haat is en vol gal,</l>
                    <l>Door zyn ontvliegbre macht u zo ver brengen zal,</l>
                    <l>Dat gy hem, die gy nu wilt haaten, zult beminnen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Ik hem beminnen!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cupido</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ja.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ha! spoorelooze zinnen,</l>
                    <l>Gy vleit u zelve met een ydle wiaak, o spyt!</l>
                    <l>Myn ziel beminnen die vol haat is en vol nyd.</l>
                    <l>Waar door zult gy myn ziel doen voelen uw vermoogen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cupido</hi>.</speaker>
                    <l>Door deez' verliefde pyl, en zyn ontsteekende oogen.</l>
                    <l>Uw blinde razerny, die vreeslyk zwanger gaat</l>
                    <l>Met wraak en moord, oogt op een haat waardige daad;</l>
                    <l>Dan 't is geen wonder dat geen liefde u kan bestryen,</l>
                    <l>Mits gy vol haat zyt, wat die kan geen liefde lyen:</l>
                    <l>Maar spyt uw razerny, uw wraakzucht, en uw haat,</l>
                    <l>Waar mee gy voor myn schicht gelyk geharnast staat,</l>
                    <l>Zal myn verliefde pyl uw haaten overheeren,</l>
                    <l>En in een oogenblik uw haat in liefde keeren.</l>
                </sp>
                <pb n="32"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Myn hart is als Metaal voor uw vervrouwde schicht,</l>
                    <l>Myn haat is al te zwaar, uw liefde veel te licht;</l>
                    <l>Eer zult gy door deez' schieht die snoode zien verslaagen,</l>
                    <l>Eer dat uw zwakke pyl my liefde zal doen draagen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cupido</hi>.</speaker>
                    <l>Wel aan, betoon dan fier wie hier de sterkste zy,</l>
                    <l>Myn liefde of uwe haat, de min of razerny;</l>
                    <l>Ontfangt dan deze schicht, die u het hart zal zengen.</l>
                    <l>Myn wraak is nu volbracht, wilt ook uw wraak volbrengen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <stage><hi rend="i">hy vliegt weg.</hi></stage>
                    <l>Wel aan. dat zal ik doen, hou daar...maar hoe mijn hand</l>
                    <l>Verliest haar kracht; ik voel een ongewoone brand,</l>
                    <l>Die met een zoete pyn my komt de boezem mertlen,</l>
                    <l>'k Heb reên te zuchten, gy hebt reden om te dertlen</l>
                    <l>Door dien gy zegepraald van myn verwonnen haat...</l>
                    <l>Hoe nu verwonnen? ja o hemel! in wat staat</l>
                    <l>Ben ik vervallen? neen, ik zal myn wraak volvoeren,</l>
                    <l>En dooden... ach? wat komt inwendig my zo roeren?</l>
                    <l>De weering van het bloed dat aan myn boezem woeld,</l>
                    <l>Ontsteekt een nieuwe brand, die 't vuur van haat verkoeld,</l>
                    <l>En deeze ontroering rooft myn leven al haar krachten:</l>
                    <l>Myn haat word liefde, 'k voel myn hardigheid verzachten,</l>
                    <l>'k Min 't leven van die ik gezwooren had de dood.</l>
                    <l>O kleine dwingeland, wat zyn uw krachten groot!</l>
                    <l>Ik voel een lieve pijn die aan myn ziel komt woelen,</l>
                    <l>Dat my 't gezicht bencemt, de krachten en 't gevoelen.</l>
                    <l>O aangenaame dood, die door myn hert heen straald,</l>
                    <l>Eer dat myn vyand met myn liefde zegepraald.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>
                        <hi rend="i">al revelende</hi>.</speaker>
                    <l>O glans! ik kan uw kracht niet langer tegenstreeven,</l>
                    <l>'k Val u te voet, kies vry myn sterven, of myn leven.</l>
                    <stage><hi rend="i">Hy word wakker</hi>.</stage>
                    <l>Hoe nu, waar ben ik? op het water in een boot!</l>
                    <l>Heeft uwe wreedheid my veroordeeld tot de dood,</l>
                    <l>Waar toe zo veel geweld, 'k zal u myn leven offren,</l>
                    <l>En voor uw voeten, met myn kling, de ziel ontkoffren</l>
                    <l>Die gy zo vinnig haat... maar 'k zie een marmer beeld</l>
                    <l>Aan geene klip gehecht, wiens glans in't water speeld,</l>
                    <l>En dertel huppeld in de baaren door 't beweegen,</l>
                    <pb n="33"/>
                    <l>'t Is wis een water Nimf, die zoetjes neergezegen,</l>
                    <l>In slaap gevallen is door 't ruischen van den stroom.</l>
                    <l>Wie mag het wezen? Goôn! is 't waarheid of is 't droom?</l>
                    <l>Het is die wreede, eilaas, wiens schoonheid my komt martlen,</l>
                    <l>O Goddelyke glans! wie zou op zulk een dartlen</l>
                    <l>Van blonde vlechten niet verslingren, die het hooft</l>
                    <l>Bekranssen als een Kroon? haar glans de zon verdooft,</l>
                    <l>Met recht word licht en dag Armida toegeschreven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Ey my, wat zoete stem roept my daar weêr in 't leven!</l>
                    <l>Hoe nu, is 't Reinout? 'k moet met een geveinsde haat</l>
                    <l>Zyn hart bevechten, of 't met liefde zwanger gaat.</l>
                    <l>Wel aan vermeetele, wat godheid zal u rukken</l>
                    <l>Uit myn gestoorde hand, die reestaat om te drukken</l>
                    <l>Deez' scherpgepunte pijl in uw vyandig hart?</l>
                    <l>'k Zweer in uw dood gy hebt gezwooren in myn smart,</l>
                    <l>Verwacht de doodsteek die ik u terstond zal geven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Zo gy my dooden wilt, zo hou my in het leven,</l>
                    <l>Daar is geen grooter straf, o schoone Vyandin!</l>
                    <l>Als die te haaten, die gemarteld word van min.</l>
                    <l>Maar wilt gy myne dood, gy moet geen schicht gebruiken,</l>
                    <l>Uw haat is groot genoeg, die, zo 'k 't niet kan onduiken,</l>
                    <l>De dood my geven, en het leven neemen zal.</l>
                    <l>Klimt gy noch in uw haat, daar ik zo diep verval</l>
                    <l>In uwe liefde? kan uw wreedheid my doen sterven,</l>
                    <l>Daar ik uw leven, en uw liefde wensch te erven?</l>
                    <l>Kunt gy my haaten daar ik u zo teer bemin?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Gy mind my snoode? ja, om dat gy u ziet in</l>
                    <l>Myn hand, en in gevaar gy meent met snoode treeken</l>
                    <l>Uw dood en myne wraak die ik u zweer, te breeken.</l>
                    <l>Uw snoode vleiery geveinsde schelm, en zal</l>
                    <l>My niet verblinden dat ik u niet breng ten val:</l>
                    <l>Ik kan niet leven, is dat ik u niet doe sterven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Blyfge onbarmhartig? kan ik geen gena verwerven?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Geschiet u geen gena als gy sterft door myn hand?</l>
                    <l>Het zal een proefstuk zyn van uwe minnebrand.</l>
                </sp>
                <pb n="34"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Wel aan, terwijl myn dood behouden kan uw leven,</l>
                    <l>Wil ik my aan uw wit en wraaklust overgeven;</l>
                    <l>Maar weet, als uwe haat den draat myns levens kerft,</l>
                    <l>Dat uwen minnaar, maar niet uwen vyand sterft.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Myn minnaar, snoode! heeft dat niet genoeg gebleeken,</l>
                    <l>Wyl gy als vyand komt Jeruzalem ontsteeken</l>
                    <l>Met d'oorlogs wreede toorts? zeg, hoe lang is 't geleên,</l>
                    <l>Dat gy myn beeltenis met voeten hebt getreên,</l>
                    <l>Daar die verachting noch myn aangezicht doed bloozen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Vergeef myn misdaad, ach, Armida...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">Zwyg, gy booze.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik val voor u te voet, myn liefde smeekt u.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 6tab">Neen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik zweer u trouw en min.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">'k Speur uw meineedigheên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Myn hart is...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Valsch en boos.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Oprecht, en zonder veinzen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Neen, vol bedrog en lift</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Gy ziet zelf myn gepeinzen,</l>
                    <l>Die gy getrouw bevind, hoe manteld gy Goddin</l>
                    <l>Myn liefde? dood my dan, nu gy myn trouwe min</l>
                    <l>Niet wilt gelooven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Maar zeg my, wat zekerheden</l>
                    <l>Van uwe trouw?</l>
                </sp>
                <pb n="35"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ik zweer by uwe albaste leeden,</l>
                    <l>By uw schoone oogen, by 't koraal van uwe mond,</l>
                    <l>Dat in myn boezem zulk een wenschelyke wond</l>
                    <l>Gedrukt heeft, dat ik u, schoon dat gy my blijft haaten,</l>
                    <l>Altyd beminnen zal, en nimmermeer verlaaten.</l>
                    <l>Leef ongenaadig, of genaadig met uw vriend,</l>
                    <l>Haat wyl gy wreed wilt zyn aan die u zo bemind,</l>
                    <l>Of mind my zyt gy zoet?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Dat ik u kon gelooven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik zweer u by myn trouw, die alles gaat te boven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Die is te wankelbaar.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Neen, ze is stand vastig.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 7tab">Wel...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Zo ik niet trouw blijf, dat de nimmer satte hel</l>
                    <l>My zwelge.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">'t Is genoeg, ik neem u in genaade</l>
                    <l>Myn waarde Reinout, 'k ben zo wel met u belaaden</l>
                    <l>Als gy met my myn ziel. 'k heb maar beproeft uw trouw.</l>
                    <l>Tree uyt de boot, myn Heer, en nader.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 6tab">Wreede Vrouw!</l>
                    <l>Is dit uw liefde dat gy my wilt doen verdrinken?</l>
                    <l>Uw haat is veel te groot.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Tree uit, gy zult niet zinken,</l>
                    <l>Vertrouw u op myn woord.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">Wel aan, nu gy 't gebood</l>
                    <l>Zo tree ik uit, al zou ik treeden in myn dood.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <stage><hi rend="i">Hy treed uit de boot</hi>.</stage>
                    <l>En vreest niet, tree maar toe.</l>
                </sp>
                <pb n="36"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Ik doe naar uw behaagen,</l>
                    <l>'k Word op de wieken van de Minnegod gedraagen</l>
                    <l>Tot u myn waarde ziel: myn min zo hevig brand</l>
                    <l>Dat ik geen water voel. o goddelyke hand!</l>
                    <l>Dat ik u met een kus omhelzen mag en streelen,</l>
                    <l>Om d'aangenaame wond, die gy my gaaft, te heelen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>O mannely ke held, 'k beken dat ik met haat</l>
                    <l>Uw ziel heb nagejaagt, en dat myn opzet kwaat</l>
                    <l>En boos geweest is om ter hellen u te jaagen,</l>
                    <l>Nu ben ik vaardig om ten hemel u te draagen,</l>
                    <l>En u met grooter min, als ooit was myne haat</l>
                    <l>Te streelen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ach! mevrouw, de schoone dageraad,</l>
                    <l>Die ooit Aurora bracht, kan my zo niet verlichten,</l>
                    <l>Als uw vergoode gunst my doed aan u verplichten,</l>
                    <l>Ik val voor u te voet.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Reis op, o dappre held,</l>
                    <l>Ik heb u in waardy beneffens my gesteld,</l>
                    <l>Zo is 't geen reden dat ge u zoud voor my verneeren.</l>
                    <l>'k Zal u beminnen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ik zal u ontzien en eeren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Wel, op dat ik u toon wat gy my waardig zyt,</l>
                    <l>Dat deze boot verzink, op dat tot geener tyd</l>
                    <l>Daar iemant intree, mits de grootste waardigheden</l>
                    <l>Des weerelds zyn te klein, de plaatze te betreeden</l>
                    <l>Die gy betreeden hebt. wel aan hy is te grond.</l>
                    <l>Dat zich de zee vertrek, en een gebouw terstond</l>
                    <l>Van onder op kom, dat ik mag daar binnen treeden,</l>
                    <l>Om met myn lief de tyd in vreugde te besteeden.</l>
                    <stage><hi rend="i">De zee verdwynt, daar reist een gebouw, wiens poort open
                            gaat, daar</hi>
                        <hi rend="sc">Fillida</hi>
                        <hi rend="i">en</hi>
                        <hi rend="sc">Tisbe</hi>
                        <hi rend="i">uitkoomen</hi>.</stage>
                    <l>De poort gaat open, kom myn lief, reik my uw hand,</l>
                    <l>En volg my.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ach! mevrouw, wat stookt gy minnebrand.</l>
                </sp>
                <pb n="37"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Zyt wellekom, Mevrouw, wat zyn wy vol verlangen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Myn maagden komen u met alle vlyt ontfangen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Waar meê vergeld ik toch deze onwaardeerbre deugd?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Men haal myn lief hier in met blyschap en met vreugd.</l>
                </sp>
            </div>
            </div>
            <div type="act">
                <div type="scene">
                <head rend="h3">Vierde bedryf.</head>
                <stage><hi rend="i">Het Tooneel verbeeld een lusthof</hi>. <lb/>
                    <hi rend="sc">Reinout, Cleandra</hi>
                    <hi rend="i">met een bloote degen</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>WAt wilt gy doen myn lief?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Uw liefde met myn leven</l>
                    <l>Verdryven uit dit hart.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Wil u tot rust begeven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Raad gy my 't rusten die my maakt vol onrust?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Ach!</l>
                    <l>Hoe zyt gy zo verstoort, dat gy de schoone dag</l>
                    <l>Van uw schoone oogen wilt in eene nacht verkeeren?</l>
                    <l>Laat ge u van razerny zo reedloos overheeren?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Ik heb de dag gehaat om dat ik, droeve vrouw,</l>
                    <l>Uw valscheid en bedrog niet meer aanschouwen zouw.</l>
                    <l>Kan dan die booze heks uw zinnen zo betoovren,</l>
                    <l>Dat gy myn liefde haat? kan zy, kan zy veroovren</l>
                    <l>Het mannely ke hart van Reinout? foei, wat schand!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik bid u zyt gerust?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Kan een onkuische brand,</l>
                    <pb n="38"/>
                    <l>Een waare liefde tot zo snoode loosheid brengen?</l>
                    <l>En zal de hemel noch die gruwelen gehengen?</l>
                    <l>O snoode, zyt gy dan zo wankel in uw trouw?</l>
                    <l>Gy hebt wat schoons verricht als ge een onnoozle vrouw,</l>
                    <l>Die blind is van de min, hebt met bedrdg verraden.</l>
                    <l>Met welk een schyn van deugd zult gy die snoode daaden</l>
                    <l>Verschoonen? o verraad! o boosheid zonder ga!</l>
                    <l>O wanhoop! o verdriet! o bitter ongena!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Myn lief gy roept te luid.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ik zal een stem opsteeken,</l>
                    <l>Die bergen scheuren zal, en harde rotzen breeken.</l>
                    <l>'k Zal roepen dat de hel en 't aardryk siddren zal.</l>
                    <l>O wanhoop! o verdriet! o bitter ongeval!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Bedaar u, wat zal 't zyn? wilt gy ons bei bederven?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Bederven! om wat reên? ik heb geen vrees voor sterven,</l>
                    <l>Door dien ik wensch de dood; maar gy verrader, gy</l>
                    <l>Die nu in wellust leeft, daar ik, helaas! om ly,</l>
                    <l>Vreest dat gy zoud de gunst van deze kol verliezen.</l>
                    <l>Uw keur is wonder goed: gy kund niet beter kiezen.</l>
                    <l>Gy, die de kuischeid laakt, d'onkuischeid zelf bezind,</l>
                    <l>De Kristenen verlaat, eene Afgodesse mind.</l>
                    <l>O Hemel! zo gy had met droefheid ooit meedoogen,</l>
                    <l>Zo sla uwe oogen op myn natbekretene oogen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Myn Engel zyt getroost.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Verrader, weg van hier.</l>
                    <l>Het vuur dat my ontstak word u een haatend vier,</l>
                    <l>Dat my voorheen in min, maar nu in haat doed branden.</l>
                    <l>Dit lusthof, dit prieel, deez' bosschen en waranden,</l>
                    <l>Zyn aangenamer als het schriklyk krygsgetier.</l>
                    <l>Ik zocht u in den stryd, maar 'k vind den Veldheer hier,</l>
                    <l>Vol van onkuischeid in gehaate liefde branden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik bid u Engel door de hagelwitte handen,</l>
                    <l>Door 't vuur dat u tot my in liefde branden doed,</l>
                    <pb n="39"/>
                    <l>Dat gy my hooren wilt, en uw ontstooken moed</l>
                    <l>Door 't water van myn reên, en uw geduld wilt koelen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Een zee van rampen komt my over 't hooft te spoelen.</l>
                    <l>Gy veinst dat liefde noch uw harte branden doed.</l>
                    <l>'t Is waar, gy brand noch, maar in eene onkuische gloed.</l>
                    <l>Gy brand in vuur dat my in water doed verstikken.</l>
                    <l>Gy moord my met elk woord op allen oogenblikken.</l>
                    <l>Vervloekte liefde die my heeft aan u verk nocht,</l>
                    <l>En uit myn Vaderland, uit eer in schand gebrocht,</l>
                    <l>Waar aan gy zyt alleen, en op het hoogste schuldig,</l>
                    <l>'t Herdenken pynigt my, myn moed word onverduldig.</l>
                    <l>Ik kies het sterven, ha verrader, uw geweer,</l>
                    <l>Terwyl uw trouwloosheid genoomen heeft myn eer,</l>
                    <l>Zal 't eerloos leven door een eerloos sterven enden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Wat wilt gy doen, Mevrouw?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Myn ziel ter helle zenden,</l>
                    <l>Wyl ik van 't leven walg.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ik bid u hoort myn reên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Wat zoude ik hooren.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="sc">Armida</hi>
                    <hi rend="i">luisterende</hi>, <hi rend="sc">Reinout, Cleandra</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ach, Cleandra zyt te vreên,</l>
                    <l>Ik min u met myn hart, Armida slechts met d'oogen.</l>
                    <l>Wat sterflyk mensch kon ooit 't onsterffelyk vermoogen</l>
                    <l>Weêrstaan? zy heeft myn ziel door kracht van tovery,</l>
                    <l>Niet door de min gebracht in haare slaverny;</l>
                    <l>Maar 'k zweer u op myn trouw, die ik u heb gezwooren,</l>
                    <l>Zo haast gelegentheid en tyd maar is gebooren,</l>
                    <l>Dat ik verlaaten zal deez' plaats en haare min.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>‘Ha, snoode! hoor ik dit, zyt gy zo los van zin!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Mag ik my op uw woord en uwe min betrouwen.</l>
                </sp>
                <pb n="40"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>O ja; ik zweer het u dat ik myn woord zal houwen.</l>
                    <l>Myn lief zyt dan gerust, en berg u met dit kleed</l>
                    <l>Op dat zy u niet kenn', want zy zou al te wreed</l>
                    <l>U handelen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">‘Dat 's waar. ik zal uw loos besteeken</l>
                    <l>‘In tyds beletten, en myn smaat aan deze wreeken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Wat maakt gy my verblyd.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">‘'k Zal u haast maaken droef.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Myn Engel, ach! een kus.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">‘O eervergeete boef!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe zyt gy hier geraakt.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ei wilt u niet verwondren,</l>
                    <l>De saam met haar trompet kwam in elks ooren dondren,</l>
                    <l>Dat u Armida, door haar snoode tovery,</l>
                    <l>En schoonheid had gebracht in haare heerschappy.</l>
                    <l>Verlaat dan deze plaats, en laat ons zaamen vluchten.</l>
                    <l>Dit land is aan myn ziel gewis een land van zuchten</l>
                    <l>En traanen, en aan u een land van snoode min,</l>
                    <l>Van oneer, en van schand.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Wel aan myn Engelin.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Dat ik myn lief omhels.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Myn waarde.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 6tab">‘Ik zal veinzen.</l>
                    <l>Wel Reinout, wat is dit?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Mevrouw...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>
                        <hi rend="i">tegen Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">Ei, wilt niet deinzen,</l>
                    <pb n="41"/>
                    <l>Blyf staan, myn Heer, blyf staan. maar wat's dit voor manier</l>
                    <l>Dat gy een man omhelst, en kust?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 6tab">Mevrouw, het vier</l>
                    <l>Van broederlyke min, heeft zo ons vier ontsteeken,</l>
                    <l>Dat ik het onbetaamt en schandelyk ook reken,</l>
                    <l>Dat ik myn broeder met een kus niet groeten zou.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Zo is 't uw Broeder dan?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Tot uwen dienst, Mevrouw.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Hy lykt u wonder wel, en ik wil wel gelooven,</l>
                    <l>Dat me u met hertzeer van die Broeder zou berooven,</l>
                    <l>Gy mind hem hertlyk.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ja.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">Dat heb ik ook gezien.</l>
                    <l>En 't heeft zyn reden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">‘Ach! wat zal hier ons geschiên!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>'k Zal hem om uwent wil met myne gunst onthaalen,</l>
                    <l>En brengen hem daar hy zal weelig adem haalen,</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Mevrouw, deze eer....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">O schelm! meineedige, meent gy</l>
                    <l>My met uw lagen, en vervloekte veinzery</l>
                    <l>Het oog te stoppen, en zo achtloos uit te stryken?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Mevrouw, ik....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Snoode!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ach....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">'k Zal u myn kracht doen blyken.</l>
                    <l>Geen Argus ziet zo snel als een verliefd gezicht.</l>
                    <pb n="42"/>
                    <l>Een haatelyke vlam het vuur der liefde sticht;</l>
                    <l>Diè broederlyke min, en minnelyke Broeder</l>
                    <l>Die gy zo hartlyk liefd, een al te wreede moeder,</l>
                    <l>En oorzaak van myn smaat, zal in een traanevloed</l>
                    <l>Verdelgd zyn.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ach, Mevrouw....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">Zyt vry zo zeer verwoed,</l>
                    <l>En zo tierannig als gy immermeer moogt wezen,</l>
                    <l>'k Zal echter uwe kracht en myne dood niet vreezen.</l>
                    <l>Vervloekte Toveres, Gifmengster, snoode <hi rend="i">K</hi>ol,</l>
                    <l>Ik acht u niet schoon gy my wegvoerde in een hol,</l>
                    <l>Daar 't nimmer dag wierd of my aan de harde klippen,</l>
                    <l>Zo hard gelyk uw hart, my 't leven liet ontglippen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Uw wensch zal ook geschiên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Ik zal om geen gena</l>
                    <l>U smeeken, want uw hart is zonder wederga.</l>
                    <l>Uw tygerachtig hart is zonder meededoogen.</l>
                    <l>Waar blyft gy met uw straf? dood my vry voor uw oogen:</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik bid Cleandra....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Weg.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Valt met my haar te voet.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l>Gy vreest, om dat uw hart gevoeld haar minnegloed,</l>
                    <l>Ik niet, mits ik haar haat; gy moogt haar godloos minnen,</l>
                    <l>En my verlaaten. hoe! moet gy u noch verzinnen</l>
                    <l>Om my te straffen? is uw kracht zo krachteloos,</l>
                    <l>Gehaate Toveres, onmenschlyk, wreed, en boos?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>'k Bezweer u Polinos, wilt deez' haar tong besnoeren,</l>
                    <l>En wilt haar door de lucht aan rots of klippen voeren.</l>
                </sp>
                <stage><hi rend="i">Polinos neemt haar op</hi>, <hi rend="i">en vliegt met haar
                        weg</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>O hemel! wat is dit!</l>
                </sp>
                <pb n="43"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Help! help!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ja, vaar maar heen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Onmenschelyke daad.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Zo zal ik die vertreên</l>
                    <l>Die my verachten; als een vrouw de smaat wil wreeken</l>
                    <l>Die haar geschiet, dan zal haar list noch kracht ontbreeken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Helaas, Mevrouw, waar is....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Meineedige, wat straf</l>
                    <l>Verwacht gy die zo snood, zo trouweloos, zo laf</l>
                    <l>Myn trouwe liefde hoont, en weldaad hebt vergeeten?</l>
                    <l>Uw valsche boezem is met deeze trouw bezeeten.</l>
                    <l>Gy hebt gezien wat ik door liefde heb gedaan,</l>
                    <l>Nu zult gy voelen wat ik zal door haat bestaan.</l>
                    <l>Word een onnozele, die trouw is, zo geslaagen,</l>
                    <l>Wat zal een schuldige, als gy zyt, voor straffen draagen?</l>
                    <l>Was dit dat u zo vroeg voor 't krieken van den dag</l>
                    <l>Jaagt van het ledekant, daar ik u met een lach</l>
                    <l>Omhelsde, by den lach van Cythare geleeken?</l>
                    <l>Was dit de Veldheer die gy zei te moeten spreeken,</l>
                    <l>Op dat geen achterdocht het heir bestooken zou,</l>
                    <l>Dat gy lafertig volgt een vyandly ke vrouw?</l>
                    <l>Het was om in uw tent uw broeder gaan te streelen,</l>
                    <l>En meent gy voor myn konst uw schelmery te heelen?</l>
                    <l>Neen! 'k heb uw doen bespied en nagevolgt.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">O rouw!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Bemind gy zonder min die u zoo mind?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Mevrouw,</l>
                    <l>Terwijl uw wetenschap zo groot is, en zo schrander,</l>
                    <l>Zo ziet gy in myn hart genoeg dat ik geen ander</l>
                    <pb n="44"/>
                    <l>Oprecht bemin als u.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">'k Speur u oprechtigheid,</l>
                    <l>Die toelegt om met list, bedriegly k aangeleid,</l>
                    <l>My uit te stryken, en zo haast gelegentheden</l>
                    <l>Zich toonen moeder naakt, schoon gy met duizend eeden</l>
                    <l>Verbonden zyt aan my, te vluchten uit dit land.</l>
                    <l>Is dat uw eed betracht, die gy, ha, groote schand!</l>
                    <l>Voor zulk een Ridder, in myn handen hebt gezwooren?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Mevrouw, ik bid...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Neen, zwyg, ik wil u niet meer hooren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Wat wilt gy meerder als dat ik myn schuld bely?</l>
                    <l>Maar zo gy my door haat of dolle razerny</l>
                    <l>Veroordeeld tot de dood, zo zyt gy onrechtvaardig:</l>
                    <l>De snoodste misdaad is altyd aanhoorens waardig.</l>
                    <l>Wanneer een Rechter straf een misdaad, noch zo boos,</l>
                    <l>Schoon hy rechtvaardig straft, zo is ze rechteloos,</l>
                    <l>Indien hy hem niet hoort naar wys van rechten spreeken.</l>
                    <l>Gy zult dan na het recht niet straffen, maar u wreeken,</l>
                    <l>Zo gy myn onschuld niet, naar Rechten, wilt verstaan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Uw liefde hoont my, en uw tong wil my verraân.</l>
                    <l>Wilt gy met nieuw bedrog uw oude lift verschoonen;</l>
                    <l>Gy kunt uw onschuld toch niet zonder schuld betoonen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Is dat ik schuldig ben, o wreede Engelin,</l>
                    <l>Zo ben ik schuldig dat ik u te teer bemin.</l>
                    <l>'t Is waar, ik heb myn trouw waar aan ik was verbonden,</l>
                    <l>Door uwe schoonheid, die my ziel ontstak, geschonden.</l>
                    <l>'k Ben om u trou te zyn vol ontrouw, 'k heb myn min</l>
                    <l>Verraden, om aan u, o soete Vyandin!</l>
                    <l>Die my betovert hebt, geen snood verraad te pleegen.</l>
                    <l>Zo gy nu straffen wilt dat ik u ben geneegen,</l>
                    <l>En dat ik u bemin, en myn beminde haat,</l>
                    <l>Zo straf my naar uw lust, 't kwaad zal myn zyn geen kwaad</l>
                    <l>Dat my zal worden door zo lieven hand beschooren;</l>
                    <l>Maar zo noch 't vuur der min in u niet is bevrooren,</l>
                    <pb n="45"/>
                    <l>Zo bid ik dat gy my niet van uw min berooft;</l>
                    <l>Want schoon gy myne min vals of oprecht gelooft,</l>
                    <l>Zo wil ik liever, als uw vriend, ellendig sneeven,</l>
                    <l>Als dat ik, vyand van uw haat, zou blyven leven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Ach! was uw hart gelyk uw tong, wat zou myn hart</l>
                    <l>Zich niet verheugen in zo aangenaamen smart.</l>
                    <l>Maar hoe, zou ik uw min tot my zo trouw gelooven,</l>
                    <l>Daar gy my wilt zo snood verlaaten, en berooven</l>
                    <l>Van uw byweezentheid? kan liefde dan bestaan</l>
                    <l>In het verachten, en uit 't land te willen gaan?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe weinig kent, Mevrouw, de min en haare vlaagen,</l>
                    <l>Die 't minst belyen zyn die 't meeste liefde draagen.</l>
                    <l>Wat kan ik beter doen, als lochenen uw min,</l>
                    <l>Om haare wanhoop te doen smooren, die zy in</l>
                    <l>Genoomen had, Mevrouw? door welk een kracht van reden</l>
                    <l>Kon ik dat droevig hart toch stellen weer te vreeden?</l>
                    <l>Als ik was nevens u des morgens opgestaan,</l>
                    <l>En gy verlof gaf, dat ik naar myn tent zou gaan,</l>
                    <l>Op dat ik hoorde wat de Veldheer van my zeide,</l>
                    <l>Met dier belofte als ik uit uw lieve armen scheide,</l>
                    <l>Dat ik op 't spoedigste weer by u komen zou,</l>
                    <l>Hoorde ik de droeve stem van deez' verlaate vrouw</l>
                    <l>Die my in 't oog kreeg, eer ik kon haar oog ontvluchten.</l>
                    <l>Zy dan als een Bachant, met uitgelaate zuchten,</l>
                    <l>Vloog naar my toe, en sprak: o trouwelooze schelm!</l>
                    <l>Om wiens ontrouwe min ik Harnas. Schilt en Helm</l>
                    <l>Heb aangenoomen, om wiens liefde ik kom te haaten</l>
                    <l>Myn Ouder, en myn eer; ik heb my land verlaaten,</l>
                    <l>En nu verlaat gy my, en walgt van myne min.</l>
                    <l>Ik wilde iets zeggen, maar haar razerny viel in</l>
                    <l>Myn woorden uwe min, sprak zy, is ieder kenlyk,</l>
                    <l>En 't Kristen Leger; maar my boven al te schenlyk.</l>
                    <l>Wat middel was 'er dan om haare razerny</l>
                    <l>Te stillen, als met list en zoete vleiery,</l>
                    <l>En met belofte van haar nimmer te verlaaten'</l>
                    <l>'k Verlaat Cleandra, en gy wilt my blyven haaten.</l>
                    <l>Wat wilt gy langer noch beproeven myne min?</l>
                    <l>Uw minly ke oog dring door myn kuische boezem in,</l>
                    <pb n="46"/>
                    <l>En ziet myn hart daar in standvaste liefde blaaken.</l>
                    <l>Wilt dan myn zoete min, myn ziel, zo zuur niet maaken,</l>
                    <l>Of wilt gy wraak? wel aan ik val voor u te voet,</l>
                    <l>Hier is myn boezem, daar myn zwaard; stoot toe, en boet</l>
                    <l>Uw wraaklust, 'k zal, mevrouw, met aangenaam verlangen,</l>
                    <l>Van zulk een waarde hand den steek des doods ontfangen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Wel aan, het is genoeg myn Reinout, uwe smart</l>
                    <l>Pynt myn verliefd gemoed, ik ken uw liefde en hart.</l>
                    <l>Kom aan, laat ons deez' tyd in vrolykheid besteeden,</l>
                    <l>Wy zullen hier langs naar den Bloemhof toe gaan treeden,</l>
                    <l>Daar ik u voor uw druk met vreugd vermaaken zal.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Maar, 'k bid om onze min, zeg my wat ongeval</l>
                    <l>Cleandra lyden mach, en waar zy nu mag wezen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Ik bid u zyt gerust, en wilt voor haar niet vreezen,</l>
                    <l>Zy moet voor deze smaad, die zy my heeft gedaan,</l>
                    <l>Wat moeilykheid, en angst, en pynen onderstaan,</l>
                    <l>Doch haar zal nadeel, noch aan lyf of eer, geschieden.</l>
                    <l>Kom volg, en zyt verheugd.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Mevrouw, 'k volg uw gebieden.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>‘Ik zal, op dat ik mag met Reinout zijn in vreê,</l>
                    <l>‘Dit veld verandren in een aangenaame steê,</l>
                    <l>‘Op dat ons niemand kan in onze liefde stooren.</l>
                    <l>Ryk my uw hand myn lief.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">'k Volg u myn uytverkooren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Acastus, Echo</hi>.</speaker>
                    <l>O hemel! wyl gy ziet myn ongeluk en smart,</l>
                    <l>En dat ik alom zoek naar myn verlooren hart,</l>
                    <l>En dat gy weet waar myn Cleandra is geschoolen,</l>
                    <l>Waarom blyft gy verhard, en tart myn trooslcos doolen!</l>
                    <l>Gy ziet myn traanen, en de wind van myn gezucht,</l>
                    <l>Heeft nu een wyl bestreên de wolken en de lucht.</l>
                    <l>Geen Bosch, geen Veld of 't was met myn verdriet bewoogen.</l>
                    <l>Gy, die my helpen kunt, sluit in myn druk uwe oogen.</l>
                    <pb n="47"/>
                    <l>Ach, ongelukkige, die voor een oogenblik</l>
                    <l>'t Geluk genooten heb, o droefheid! vol van schrik,</l>
                    <l>Van myn verharde rots met traanen te bestryen,</l>
                    <l>En dat ik was in vreest, en nu, helaas! in lyen,</l>
                    <l>En in een oogenblik was myn Cleandra heen,</l>
                    <l>Die snelden dan de wind voor my vlood, met wat scheên</l>
                    <l>Ik haar heb na gestapt, ze is uit myn oog verdweenen,</l>
                    <l>En zeedert heeft die Zon voor my nooit meer gescheenen.</l>
                    <l>Maar, ach! wat wil ik Aarde en Hemel, zonder schuld,</l>
                    <l>Beschuldigen, als dol, met wanhoop opgevult?</l>
                    <l>De snoode Reinout heeft myn lief myn zielsbeminde,</l>
                    <l>Dewyl hy in zyn Tent noch Heir niet is te vinden,</l>
                    <l>Vervoerd in eenig Hof daar hy haar schoonheid streeld.</l>
                    <l>'k Weet dat zy hem bemind, hoe ongenaadig speeld</l>
                    <l>Het onluk met myn luk! myn leven loopt ten enden,</l>
                    <l>Myn hoop, vol wanhoop, zal myn ziel ter helle zenden;</l>
                    <l>Maar neen, myn hart dat zeit dat ik in dit geval,</l>
                    <l>Niet zal wanhoopen; want ik haar haast vinden zal.</l>
                    <l>Wat plaats kan voor myn oog haar dan verbergen?</l>
                    <stage><hi rend="i">Echo.</hi></stage>
                    <l rend="; 4tab">Bergen.</l>
                    <l>Hoe bergen Echo! komt gy in my leet my tergen!</l>
                    <l>Wie houd haar die zo wreed is als een rots?</l>
                    <stage><hi rend="i">Echo.</hi></stage>
                    <l rend="; 2tab">Een Rots.</l>
                    <l>Een rots? hoe nu, kan haar, die my is wreed en trots,</l>
                    <l>Een steen beweegen? ha! daar ik haar met gebeeden,</l>
                    <l>Met traanen en gezucht zo dikwils heb bestreeden.</l>
                    <l>Wie kan myn Engelin verstrikken?</l>
                    <stage><hi rend="i">Echo.</hi></stage>
                    <l rend="; 1tab">Strikken.</l>
                    <l rend="; 3tab">Hoe!</l>
                    <l>Wat! strikken? goede Goôn, ik word het leven moe.</l>
                    <l>Heeft haar den huuwlyksband met Reinout al verbonden?</l>
                    <l>Zo daalt myn liefde met myn hoop gelyk te gronden.</l>
                    <l>'k Verlaat deez plaats die myn verdriet en smart vergroot,</l>
                    <l>Vind ik myn leven niet, zo zoek ik naar myn dood.</l>
                    <l>Ach! Bosschen, Bergen weest met myn verdriet bewoogen,</l>
                    <l>En helpt my zoeken die ik zoek met hart en oogen,</l>
                    <l>Mits ik niet rusten zal voor ik myn Engel vind.</l>
                    <l>De min geeft vleugels aan een die standvastig mind.</l>
                    <stage><hi rend="i">binnen</hi>.</stage>
                    <pb n="48"/>
                    <stage><hi rend="i">Het Tooneel verbeeld een Bloemhof, daar tusschen viet
                            Pedestallen, daar vier Beelden op staan, en een Tafel gedekt word</hi>. <lb/>
                        <hi rend="sc">Reinout, Armida, Fillida, Tisbe</hi>.</stage>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Mevrouw, waar meê zal ik die groote deugd betaalen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Alleen met uwe min.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Nu gy my met de straalen</l>
                    <l>Van uw vergoode min verrykt, zou ik, Mevrouw,</l>
                    <l>Ondankbaar wezen zo ik u niet minnen zou.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Wel aan, laat ons te zaam eens weeldrig adem haalen.</l>
                    <l>Kom, voeg u aan myn zy.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Ik kan my niet bepaalen</l>
                    <l>In deze vroolykheid.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Men schenkt een glas met myn.</l>
                    <l>Myn Heer....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Mevrouw.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Dit glas zal uw gezontheid zyn.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>En d'uwe meê, myn hart.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Men streeld terstond eens d'ooren</l>
                    <l>Van myn beminde.</l>
                    <stage><hi rend="i">Daar word gespeeld</hi>; <hi rend="i">van onder komen twee
                            en danzen terwyl Reinout en Armida eeten</hi>.</stage>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Zyt vol vreugd, myn uitverkooren.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>O wonderlyke Vrouw, wat recht gy wondren aan.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Dit alles word alleen om uwe min gedaan.</l>
                </sp>
                <pb n="49"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l>Ik zwem in weelde nu uw min my komt bestraalen,</l>
                    <l>Was maar myn Dienaar hier....</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Ik heb hem hier doen haalen,</l>
                    <l>Door Polinos, myn lief.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Op dat ik mocht verstaan,</l>
                    <l>Hoe dat de zaaken in het leger mogen gaan,</l>
                    <l>En wat de Veldheers, en de Krygers mogen denken</l>
                    <l>Dat zy my niet en zien.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Wil u daar meê niet krenken,</l>
                    <l>Zyt lustig en verheugd; wy zullen door den Hof,</l>
                    <l>Ons by den springbron wat vermaaken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Uwe lof,</l>
                    <l>Eerwaarde Vrouw, zal ik tot aan den hemel draagen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                    <l>Kom; volgt ons met u tweên.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>
                        <hi rend="i">en</hi>
                        <hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Wy doen naar uw behaagen.</l>
                    <stage><hi rend="i">Polinos brengt Dares door de lucht</hi>, <hi rend="i">en
                            laat hem op 't Tooneel vallen</hi>.</stage>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Help, help! waar voerd gy my? och, is dat vallen, bloed!</l>
                    <l>Myn Postrianus is aan stukken, hoe verwoed</l>
                    <l>Vloog duivel Belzebuyk met my door lucht en wolken!</l>
                    <l>Wat zag ik Ryken, en wat vreemder slag van volken!</l>
                    <l>Waar droeskop ben ik hier? wat landschap zal dit zyn?</l>
                    <l>'k Zie gints een tafel wel verzien van spys en wyn.</l>
                    <l>Dat 's goed, 'k heb op den weg al groote apteit gekreegen</l>
                    <l>Door 't zwelgen van de lucht, ik zal nu eens te degen</l>
                    <l>Myn darmen vullen met deze aangenaame spys.</l>
                    <l>O zoete tafel, by een dis van 't paradys,</l>
                    <l>Vol zoete lekkerny werd deze wel geleeken.</l>
                    <l>'k Zal eeten, al zou ik aan duizent stukken breeken.</l>
                    <l>Zyt welkom brave dis, gy zult van stonden aan</l>
                    <l>Myn angst verzoeten die ik flus heb uitgestaan.</l>
                    <pb n="50"/>
                    <l>Ach lekkre.</l>
                    <stage><hi rend="i">Zo als hy meent te eeten verschikt de Tafel</hi>.</stage>
                    <l rend="; 1tab">Wel wat 's dit? wie mag my hier bestooken?</l>
                    <l>De Tafel schikt en loopt, regeeren hier dan spooken?</l>
                    <l>Ik zal al evenwel wat krygen van den dis,</l>
                    <l>'t Is my al even eens, het zy ook wat het is.</l>
                    <stage><hi rend="i">Hy bukt naar de Tafel</hi>, <hi rend="i">die verzinkt</hi>,
                            <hi rend="i">en krygt een Appel</hi>.</stage>
                    <l>Ik heb een Appel, bloed! hoe wil ik daar in byten.</l>
                    <l>Zou ik niet krygen? hoe, men zou het my verwyten.</l>
                    <l>Dat is een Appeltje, het gloeid gelyk een goud,</l>
                    <l>Myn tanden wateren, myn buik is schier verflouwt.</l>
                    <l>Uw zap zal myne dorst, uw schel myn honger blussen.</l>
                    <l>Myn scherpe tandjes, komt, wilt eens deze Appel kussen.</l>
                    <stage><hi rend="i">Zo als hy meent te byten vliegt den Appel naar de
                        lucht</hi>.</stage>
                    <l>Waar blyft den Appel daar? wel dat is hier een spel,</l>
                    <l>d'Een gaat ten hemel, en het ander naar de hel.</l>
                    <l>Hoe staan ik hier te zien? myn bakhuis vol van tanden</l>
                    <l>Die ratelen naar spys. myn tooren voel ik branden,</l>
                    <l>Daar speeld de duivel meê. ben ik hier in de hel,</l>
                    <l>En ben ik Tantalus? dat 's hier een krank bestel.</l>
                    <l>Daar is myn hoop met dis en spys, en drank verdweenen.</l>
                    <l>Waar ben ik? wat is hier? waar moet, en zal ik heenen!</l>
                    <l>Ha! 'k zie daar menschen, dat is goed, 'k zal by haar gaan,</l>
                    <l>En vragen waar ik ben.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Ach, Fillida! kom aan,</l>
                    <l>Wy hebben onbedacht den dis en spys vergeeten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Die neêrgedaald is, als ik meende te gaan eeten.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>Maar hoe! zy is hier niet.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Hoe zal ik dit verstaan?</l>
                    <l>Ha... waar 's de tafel?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Wel, met spys en drank vergaan,</l>
                    <l>Het gulzig aardryk had zo 't scheen wel grooten honger,</l>
                    <l>Het slokte met een slok de tafel in, en dronger</l>
                    <l>Meê naar beneden, zo dat ik ter nauwer nood</l>
                    <l>Een Appel heb.</l>
                </sp>
                <pb n="51"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Zo zeit gy schuldig aan de dood.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>De dis ...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Is in ...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Uw buik ...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 5tab">In myn buik? wel de donder.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Waar is de tafel, zeg?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Wel loop, zoek hem daar onder.</l>
                    <l>Had die verzonke dis zo haast niet weg gegaan,</l>
                    <l>'k Zweer dat hy ongeschend niet lang had blyven staan.</l>
                    <l>Myn honger en myn lust, myn appetyt die branden,</l>
                    <l>Myn kaaken en myn mond, myn kin en myne tanden</l>
                    <l>Die zouden deze spys en delekaate wyn</l>
                    <l>Zo hebben aangetast, tot troost van myne pyn,</l>
                    <l>Dat daar van al den bras niet veel en had gebleeven;</l>
                    <l>Een armen Appel, die myn vlyt my had gegeven</l>
                    <l>Die wierd my noch ontsnapt.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 6tab">Een Appel!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 8tab">Van den dis,</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>Een Appel! weet gy wel wat dood hy schuldig is?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Hoe, schuldig! dat is hier ...</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 7tab">Die onze spys komt raaken</l>
                    <l>Moet sterven.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Zekerlyk? dat zou my bitter smaaken.</l>
                    <l>Wat zou ik lyden dan zo 'k die gegeeten had?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Onlydelyke pyn.</l>
                </sp>
                <pb n="52"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Zo ben ik dan al zat</l>
                    <l>Van uw vervloekte spys. maar zeker moet ik sterven!</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Ja.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Is 'er geen gena om gratie te verwerven?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>Daar is maar eene.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">Wel.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Kies my of haar ten vrouw.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Zo sterf ik liever, neen, ik hou niet van de trouw.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>Bedenk u wel, kies, of gy zult het u beklaagen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Uw dreigement maakt my in 't minste niet verslaagen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>Niet stouter hangebast.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Wel Juffrouw Toveres.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Wy zullen u terstond betovren in een fles,</l>
                    <l>En zullen u voor geld een ieder laaten kyken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Mejuffer, doed dat niet, 'k zou daar niet in gelyken,</l>
                    <l>Want ik zou met de kop de fles aan stukken slaan,</l>
                    <l>En kruipen daar weêr uit.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 4tab">Wel, staat my u niet aan?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Neen, zeg ik.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">'k Vraag noch eens, of gy 'er een wilt kiezen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Neen zeg ik, 'k zou in 't vuur van uwe min bevriezen.</l>
                </sp>
                <pb n="53"/>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Zyn wy zo leelyk dan?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Wel gy zyt niet te schoon.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l>Gy krygt terstond van ons uw welverdiende loon.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Ha, snoode, durft gy dan onze achtbaar heden schenden,</l>
                    <l>Wy zullen u terstond twee andre Juffers zenden.</l>
                    <stage><hi rend="i">binnen</hi>.</stage>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Eer gy die zenden zult, zo zal ik heenen gaan.</l>
                    <l>Neen; bloed! ik was wel zot dat ik zou blyven staan,</l>
                    <l>De duivel haalt de droes die my hier neêr liet stryken,</l>
                    <l>Want zekerlyk dat spel en zal my niet gelyken.</l>
                    <stage><hi rend="i">Zo als hy meent weg te gaan</hi>, <hi rend="i">komt hem een
                            Leeuw tegen</hi>.</stage>
                    <l>De donder! wat is dit? een Leeuw gelyk een berg,</l>
                    <l>Ik ga hier langs.</l>
                    <stage><hi rend="i">Daar komt hem een Beer tegen</hi>.</stage>
                    <l rend="; 1tab">De droes, dit is hier al zo erg.</l>
                    <l>Een ruige Beer, o bloed! och, wouden zy verdwynen</l>
                    <l>Gelyk de tafel, zo en was ik in geen pynen.</l>
                    <l>Ik zal langs deze kant haar lichtelyk ontgaan.</l>
                    <stage><hi rend="i">Daar komt hem een Zim tegen</hi>.</stage>
                    <l>Wat droeskop, noch al meer? och, ik word zo belaan!</l>
                    <l>Een Beer, een Leeuw, een Sim, wel waar blyft nu het Verken?</l>
                    <stage><hi rend="i">Zy trekken</hi>, <hi rend="i">scheuren en slaan
                        hem</hi>.</stage>
                    <l>Wel holla heer de Leeuw, na dat ik kan bemerken,</l>
                    <l>Gy houd my voor een beest, zacht Beeroom, zacht, o bloed</l>
                    <l>Hier lang te blyven was gewis voor my niet goed.</l>
                    <l>Hoe zal ik met fatzoen uit deze klauwen raaken?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Zim</hi>.</speaker>
                    <l>Vrees niet, wy willen ons met u maar wat vermaaken.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>De duivel, dat is raar, dat is een Baviaan,</l>
                    <l>Wel hy kan spreeken, och hoe zal dit hier vergaan?</l>
                    <l>Dat 's aardig! wel zie daar dat Aapje kan ook fluiten.</l>
                    <stage><hi rend="i">De Leeuw, Beer en Zim danzen met hem</hi>.</stage>
                    <l>Waar wil je met my heen? dan binnen en dan buiten;</l>
                    <pb n="54"/>
                    <l>Maar Meester Zim, wat ik moet vraagen: al dat slaan</l>
                    <l>Gaat dat in 't danzen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Zim</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Ja.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Wel dat staat my niet aan,</l>
                    <l>'k Hou van dat danzen niet, veel minder van dat kloppen.</l>
                    <l>Och, wist ik nu een gat daar ik my in kon stoppen,</l>
                    <l>Het best van allen is dat ik ze voort bezweer.</l>
                    <l>Hoor zuyker zoete Leeuw, en vrindelyke Beer,</l>
                    <l>Gelief je weg te gaan, of 'k zal je zo vervloeken,</l>
                    <l>En doen jou datelyk eens d'andre weereld zoeken,</l>
                    <l>Versta je dat wel Leeuw, en jy, o zwarte droes?</l>
                    <l>Ik zeg vertrek me, noch maak my de kop niet kroes.</l>
                    <l>Ei, ziet ze daar eens staan, waar zal ik Reinout vinden!</l>
                    <l>Zy zien als duivels, och, zy zullen my verslinden!</l>
                    <l>Ik zal door 't loopen my verlosseu uit 't verdriet</l>
                    <l>Van deze beesten, want myn hart beeft als een riet.</l>
                    <stage><hi rend="i">binnen</hi>.</stage>
                </sp>
                <stage><hi rend="sc">Fillida, Tisbe</hi>.</stage>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l>Gy hebt gedaan, gaat heen tot dat we u weder roepen.</l>
                    <l>Weg is hy. o hy droop gelyk verbaasde poepen,</l>
                    <l>Die voor hun schaduwen vervaard zyn. stil hy 's daar.</l>
                    <stage><hi rend="i">Zy verschuilen zich</hi>.</stage>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>De duivels zyn al weg, de baan is weder klaar.</l>
                    <l>Maar wat staat daar voor volk? 'k zal die eens aan gaan spreeken.</l>
                    <l>O bloed die ziet zo zuur, 't schynt dat hy my wil steeken,</l>
                    <l>En die gelykt my niet. ik zal by deze gaan.</l>
                    <l>Wie drommel mag dat zyn? het is begut Stilaan</l>
                    <l>Die groote hoorenbeest. dit 's Mars de Boere plaager.</l>
                    <l>Stilaan, ei kyk eens om en zie eens naar uw zwager.</l>
                    <stage><hi rend="i">De Beelden slaan hem</hi>.</stage>
                    <l>Wie drommel slaat my daar? zo zeker, dat is raar:</l>
                    <l>Wat donder zal dit zyn? loop by de droes, jou vaar.</l>
                    <l>'t Moet hier in Lapland zyn, men doet hier niet als lappen.</l>
                    <pb n="55"/>
                    <l>Kon ik de slaager maar eens op zyn slaan betrappen,</l>
                    <l>'k Zweer, 'k zou hem leeren slaan. 'k wou dat de duivel zat,</l>
                    <l>Die my in Lapland bracht, op hekel of op rad.</l>
                    <stage><hi rend="i">Fillida en Tisbe komen uit haur schuilplaats</hi>.</stage>
                    <l>De duivel, daar zyn weêr die zelfde Toveressen,</l>
                    <l>Zy zullen zekerlyk myn lichchaam nu verflessen,</l>
                    <l>'t Zal best zyn dat ik ga.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 1tab">Hou Dares, wel waar heen?</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Daar 't my believen zal.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 2tab">Dat wed ik jou van neen.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Wel hekssen, 'k lach met jou.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                    <l rend="; 3tab">'k Zal haast uw tong beshoeren.</l>
                    <l>Waar zyt gy, kom straks hier. wilt deze gast vervoeren.</l>
                    <stage><hi rend="i">De Beer komt uit, die Dares neemt en met hem binnen
                            loopt</hi>.</stage>
                    <l>En hangt hem aan een galg, hy scheld onze achtbaarheid.</l>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                    <l>Wat drommel zal dit zyn? ik hangen, slecht bescheit!</l>
                    <l>Help! help! moord! water! brand! hoe zal ik moeten hangen</l>
                    <l>Myn zuikre Beeroom? ei! och zult ge my zo prangen.</l>
                </sp>
            </div>
            </div>
            <div type="act">
                <div type="scene">
                <pb n="56"/>
                <head rend="h3">Vyfde bedryf.</head>
                <head rend="h4">Eerste vertooning.</head>
                <stage><hi rend="i">De Leeuw zit op een stoel met de roei van Justitie in zyn
                        poot</hi>, <hi rend="i">daar Dares</hi>, <hi rend="i">al biddende</hi>, <hi
                        rend="i">geknield voor leit</hi>, <hi rend="i">die van de Beer</hi>, <hi
                        rend="i">met koorden om zyn hals gebonden</hi>, <hi rend="i">vast gehouden
                        word</hi>; <hi rend="i">aan de linker zy zit de Zim op een blok</hi>, <hi
                        rend="i">en schryft als Sekretaris</hi>.</stage>
                </div>
                <div type="scene">
                    <head rend="h4">Tweede vertooning.</head>
                    <stage><hi rend="i">In 't midden van 't Tooneel</hi>, <hi rend="i">dat een
                            Landschap verbeeld</hi>, <hi rend="i">is een put</hi>, <hi rend="i">waar
                            boven een galg staat</hi>, <hi rend="i">waar aan de Beer</hi>, <hi
                            rend="i">op een Leer staande</hi>, <hi rend="i">Dares
                        hangt</hi>.</stage>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>, <hi rend="i">terwyl hy opgeknoopt
                                word</hi>.</speaker>
                        <l>OCh! is 'er geen gena, flus danste je met my?</l>
                        <l rend="; 1tab">Nu worg je my: de Beul is niet zo wreed als gy.</l>
                    </sp>
                    <stage><hi rend="sc">Fillida, Tisbe</hi>.</stage>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l>Kom, willen wy gaan zien hoe dat hy hem mag houwen,</l>
                        <l>En hoe het hem nu smaakt met galg en strop te trouwen?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l>Zie! ginder hangt hy als een poortklok van de wind.</l>
                        <l>Gaan wy wat nader by hoe gaat het al, myn vrind?</l>
                        <l>Hoe na kunt gy het al met deze Juffrouw stellen?</l>
                        <l>Hoe staat die vrouw u aan?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>
                            <hi rend="i">al hangende</hi>,</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Hoe moog je my zo kwellen?</l>
                        <l>'K ben dood, en 'k zie jou niet.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Hoe spreeken dooden dan?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>.</speaker>
                        <l>Laat dooden rusten, o gy duivelsche gespan.</l>
                    </sp>
                    <pb n="57"/>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l>O hy blyft even boos, laat maar die kerel hangen;</l>
                        <l>De beul kwam niet genoeg zyn gorgel toe te prangen;</l>
                        <l>Hy spreekt noch daar hy hangt; maar Tisbe, 't is begut</l>
                        <l>Een Edelman, want zie de vent heeft galg en put.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l>Het geen hy lyd komt my tot medely verwekken,</l>
                        <l>Ik zal van onderen hem by de beenen trekken,</l>
                        <l>Op dat hy sterft, en haast verlost word van zyn pyn.</l>
                        <stage><hi rend="i">Het been daar zy aan trekt blyft in haar hand, dat zy
                                van schrik in de put laat vallen</hi>.</stage>
                        <l>De drommel Fillida, wat droeskop zal dit zyn!</l>
                        <l>Zyn been blyft in myn hand.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 4tab">Hy is beschaamt voor 't hangen,</l>
                        <l>En daarom kort hy af.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">De schrik heeft my bevangen,</l>
                        <l>Armidaas Toverkunst speelt met dit doode lyf.</l>
                        <l>Zy wil ons loopen doen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Dat is van haar bedryf.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l>Zie daar, daar valt een arm, dat zal hier wonder daagen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l>Armida zoekt ons zo wat schrik op 't lyf te jaagen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l>Daar valt zyn andere arm.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">En daar valt noch een been.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l>Ik vlucht.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Vertoef.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Neen, neen, hy komt licht heel beneên.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l>Zo 't hooft beneden komt dan gaan ik met u loopen;</l>
                        <l>'t Zal nu niet noodig zyn hem van de galg te knoopen.</l>
                    </sp>
                    <pb n="58"/>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Tisbe</hi>.</speaker>
                        <l>Daar valt het hooft nu ook! blyft gy, 'k zal heenen gaan.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Fillida</hi>.</speaker>
                        <l>O neen, ik volg u na.</l>
                        <stage><hi rend="i">binnen</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>
                            <hi rend="i">Schielyk uit de put spring ende</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">O vlucht niet, blyft vry staan.</l>
                        <l>'k Zal u geen zeer doen schoon gy my het op doen knoopen,</l>
                        <l>Blyft staan, 'k zal u in 't minst niet byten, wilt niet loopen.</l>
                        <l>Loopt als je loopen wilt ook aan de galg als ik.</l>
                        <l>Wat was ik daar terstond in een benauwde strik,</l>
                        <l>Ik zweer u, dat ik in die Vierschaar heb staan zweeten;</l>
                        <l>Ik zal dat vonnis van die Beesten nooit vergeeten,</l>
                        <l>En wat ik zei of niet daar was geen troost noch heul.</l>
                        <l>De Leeuw was President, en Monsieur Beer, de Beul,</l>
                        <l>En de Aap Snottaris, o 't zyn wonderly ke Raden!</l>
                        <l>En ik was Reintje. 'k riep genaade, ei, geef genaade,</l>
                        <l>Maar die vervloekte Beer die bruide met my heên,</l>
                        <l>Hy was voor schreyen blind, en doof voor myn gebeên,</l>
                        <l>En maakte my al vast. waar mag myn Meester steeken!</l>
                        <l>Zo ik hem voor myn dood maar eenmaal kom te spreeken,</l>
                        <l>Ik zweer u, dat ik hem wat wonders zeggen zal.</l>
                        <l>Ik ga hem zoeken, want in dit betooverd dal</l>
                        <l>Vertrouw ik dat hy ook is iewers vast gebonden,</l>
                        <l>Mits hy noch in zyn Tent noch 't leger werd gevonden.</l>
                        <stage><hi rend="i">Van binnen wort gezucht</hi>.</stage>
                        <l>Wat zal dat wezen? ach, wat yssely ker stem;</l>
                        <l>Daar heeft de schelmsche Beer alweer een in de klem,</l>
                        <l>Waar mee hy bezig is om aan de galg te knoopen.</l>
                        <l>'t Zal best zyn dat ik, eer hy my hier ruikt, ga loopen,</l>
                        <l>En zoek myn Meester tot dat ik hem vind, wel aan,</l>
                        <l>Eer ik door Tovery hier word een Baviaan.</l>
                        <stage><hi rend="i">Binnen</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>
                            <hi rend="i">aan een rots geboeit</hi>.</speaker>
                        <l>Is d'Hemel, opgepronkt met zo veel waakende oogen,</l>
                        <l>Verblind in myn verdriet? of heeft hy geen medoogen,</l>
                        <l>Die zo medogend is, in myn ellende en smart?</l>
                        <l>Of is hy in myn druk en leed zo zeer verhart</l>
                        <l>Als deez' verharde rots? wiens steen ik noch zal breeken</l>
                        <l>Door pekeltraanen die steets uyt myn oogen leeken.</l>
                        <pb n="59"/>
                        <l>Maar, neen, hy ziet my niet, door dien dat zyn gezicht,</l>
                        <l>De starren duister zyn voor Phebus helder licht.</l>
                        <l>Mits dat een kleine glans by een zo grooten luister,</l>
                        <l>Hoe hel het wezen mag, door zulk een licht word duister.</l>
                        <l>En schoon dat in de nacht zyn oogen helder zyn,</l>
                        <l>Zo ziet hy evenwel myn leet niet, noch myn pyn,</l>
                        <l>Door dien zyn hoogte tot deez' laagte niet kan daalen.</l>
                        <l>Wat wacht ik dan van uwe of helle of duistre straalen</l>
                        <l>Verlichting? daar gy my niet ziet, of zien en kond.</l>
                        <l>Zo kom ik dan tot u om troost in myne wond</l>
                        <l>Versteende rots! die my in yzers harde prangen</l>
                        <l>Aan uwe steegheid houd onnozelyk gevangen.</l>
                        <l>Ik bid u laat myn gaan, 't is al om niet geschreid.</l>
                        <l>'k Beschuldig zonder recht uw onbeweeglykheid,</l>
                        <l>Mits uw Natuur is onberoerelyk te wezen.</l>
                        <l>Hier 's niet ontrent dat ik tot mêly kan beleezen.</l>
                        <l>Al wat ik zie is wreed, en onbeweeglyk, want</l>
                        <l>De Hemel en de Rots, en d'overstrenge band</l>
                        <l>Zyn doof voor myn gezucht, de Hemel ziet geduldig</l>
                        <l>My hechten aan deez' Rots, terwyl ik ben onschuldig</l>
                        <l>Aan eenig misdaad; en de Rots die houd my staan,</l>
                        <l>De keten strikt my, die my niet en wil ontslaan.</l>
                        <l>Wyl ik dan geen van dry door traanen en gebeden,</l>
                        <l>Noch droeve zuchten kan tot mêly overreden,</l>
                        <l>En dat 'er geene hoop voor myn verlossing is,</l>
                        <l>Zo kom dan eeuwge nacht met uwe duysternis,</l>
                        <l>En rukt my in uw schoot uit dit rampzalig leven,</l>
                        <l>Wyl ik de zoetheid van myn jeugt moet gaan begeeven.</l>
                        <l>Vervloekte Toveres, die deze ellende my</l>
                        <l>Doet voelen door de drift van uwe dwingelandy,</l>
                        <l>Gy zult uw straf, als gy daar 't minst op denkt, genieten,</l>
                        <l>En met uw bloed gelyk uw snoode ziel uitgieten.</l>
                        <l>En gy; o Reinout, die uw trouw dorst schenden, ik,</l>
                        <l>Verzweer, en vloek u tot de schrikkelykste schrik,</l>
                        <l>Tot d'alderbangste nood, tot d'uitterste misnoegen,</l>
                        <l>Tot d'allerwreedste dood, die niemand toe kan voegen;</l>
                        <l>En ik zoek anders niet tot troost in myn verdriet,</l>
                        <l>Als dat my stervend oog zo veele vreugd geschied,</l>
                        <l>Dat het u duizendmaal ziet sterven, en herleeven.</l>
                        <l>Ei my! ik kan niet meer, myn krachten my begeven.</l>
                        <pb n="60"/>
                        <l>Kom bleeke dood verlost myn ziel uit deze pyn,</l>
                        <l>Door dien het lichchaam door geen hulp verlost kan zyn.</l>
                        <stage><hi rend="i">Zy zwymt</hi>.</stage>
                        <stage><hi rend="sc">Silvaan, Montaan, Cleandra</hi>, <hi rend="i">aan de
                                rots</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l>Of gy op bergen stoft Montaan, of op de heuvelen,</l>
                        <l>Die d'Hemel ryken, daar men in het zoet zou sneuvelen,</l>
                        <l>Zo zeg ik, dat geen berg, van Phebus oog verbrand,</l>
                        <l>Genuchten baaren kan zo die niet is beplant</l>
                        <l>Met boomen en gebloemt.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 4tab">Daar heb ik ook niet tegen;</l>
                        <l>Maar bosschen die zo dicht met boomen zyn doorregen,</l>
                        <l>Dat zy den deurgang van de heldre zonneschyn</l>
                        <l>Beletten, zeg wat vreugd kan in die bosschen zyn?</l>
                        <l>Mits Phebus vleitig oog de vreugd is van de weereld,</l>
                        <l>En dat ...</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Ik bid hou op, zie eens wat ginder dweerelt,</l>
                        <l>Het schynt een marmer beeld gehecht aan gene rots.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Het mogt de Drommel, 'k zie het roeren.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 5tab">Wreede en trotsch',</l>
                        <l>En onbeweegbre zult gy my noch langer plaagen?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Silvaan het is een man.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Hy heeft daar slechte dagen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Helaas! bedroefde maagd, wat leef ik niet in rouw.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l>Wat hoor ik!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Bloed! Silvaan, my dunkt het is een vrouw.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>O snoode minnaar!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Wel, dat wil hier wonder daagen.</l>
                    </sp>
                    <pb n="61"/>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Bloed! dat is hier een kans.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Hoort my dan niemand klaagen?</l>
                        <l>O wreede Hemel! heeft de hel dan heerschappy</l>
                        <l>Op u, terwyl de kracht van helsche Tovery</l>
                        <l>Uwe oogen heeft verblind.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Kom, laat ons nader treeden.</l>
                        <l>Silvaan, wat bakkesje!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">En watte albaste leden!</l>
                        <l>Wat oogjes! zie Montaan zo zwart gelyk een mol.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Had ik dat bakkesje Silvaan nu in myn hol,</l>
                        <l>Hoe zoetjes zou ik haar in bei myne armen drukken!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l>Myn ziel, van blyschap, schynt te danzen op twee krukken.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Maar wie zal van ons tweên, zeg, d'eerste wezen?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Ik.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Ik lach je leelyk uit.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Alweer een nieuwe schrik!</l>
                        <l>Ik zie daar Zaters, en ik kan die niet ontvluchten.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Ei, ei! wy zullen 't zien.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">De wind van al myn zuchten</l>
                        <l>Verzacht de Hemel niet.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Wel zoete Engelin,</l>
                        <l>Wat maakt gy hier alleen?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Ik brand, ik brand van min!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>De wreede Armida heeft my aan deez' rots gezwooren</l>
                        <pb n="62"/>
                        <l>Door snoode tovery.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Zo is maar moeit' verlooren,</l>
                        <l>Dat wy haar trachten om te voeren in ons hol.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Men doed dan wat men kan.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">O gy vervloekte kol,</l>
                        <l>Uw snoode boosheid heeft de Zaters hier gezonden,</l>
                        <l>Op dat myn eer zou zyn door dit gespuis geschonden.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l>Noemt gy ons snood gespuis, die halve Goden zyn?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Vervloekte menschen, die naauw menschen zyt in schyn.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>O! 't is geen wonder dat men u verzweerd aan rotzen,</l>
                        <l>Die durft door uwe tong de halve Goden trotzen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l>Uwe eer, en uwe trots, terwyl gy onsveracht,</l>
                        <l>Zal door onze achtbaarheid ten onder zyn gebracht.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Verlost my Hemel uit de klauwen van deez Leeuwen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>Wel aan.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Help, help, ach! ach!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">De drommel is dat schreeuwen</l>
                        <l>Gy hebt een helle strot, maar dat en helpt u niet.</l>
                        <l>Gy moet ons voorwerp zyn.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Onlydelyk verdriet.</l>
                        <l>Wyld' Hemel my niet hoort, zo hooren my geen menschen.</l>
                        <l>Help, help, ach! ach! o smart! o dood!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 4tab">Voldoed ons wenschen.</l>
                        <stage><hi rend="sc">Acastus, Cleandra</hi>
                            <hi rend="i">aan de rots</hi>, <hi rend="sc">Silvaan,
                            Montaan</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Wat is dit voor geroep! dat u de bliksem zeng</l>
                        <pb n="63"/>
                        <l>Vervloekte Zaters, dat ik 't bloed vol geilheid meng</l>
                        <l>Met d'aard daar gy op staat.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Silvaan</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Wie komt ons hier bestooken?</l>
                        <l>Ik vlucht, 't is hier te heet.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Eerst zal ik zyn gewrooken.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Montaan</hi>.</speaker>
                        <l>O voeten, helpt my nu!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Gy halve Goden, wel</l>
                        <l>Waar is uw Godheid nu?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Ik volg u tot de hel.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Goôn! 't is Acastus, die de hemel heeft gezonden</l>
                        <l>Om my te redden uit de handen van die honden,</l>
                        <l>Dat onderaards gebroet: 'k zie dat myn ongeluk</l>
                        <l>De hemel heeft beöogd, die noch in 't end myn druk</l>
                        <l>In vreugd zal keeren, en myn droefheid in verblyen.</l>
                        <l>En, schoon ik vast ben, 'k zie een einde van myn lyen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Den eenen Zater heeft zyn snoode ziel gebraakt,</l>
                        <l>En d'andre is uit myn hand en zyne nood geraakt.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Acastus, kon ik u met myn genegentheden ....</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Acastus! wel wat's dit? wat word myn ziel bestreden!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Uw deugd omhelzen, maar myn armen zyn te vast.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Is 't droom of spookery, Cleandra!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 4tab">Ach, Acast!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Myn Engel, hoe, gy hier? o wonderlyk gewemel!</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Helaas! en hier gehecht aan deze rots.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 5tab">O Hemel!</l>
                        <pb n="64"/>
                        <l>Wat helsche geest heeft u aan deze klip gebracht?</l>
                        <l>Wie durfde zulks bestaan?</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Armidaas Tovermacht</l>
                        <l>Heeft m' hier doen voeren, en onslaanbaar vast doen maaken,</l>
                        <l>Wyl zy my heeft gezien in Reinouts liefde blaaken,</l>
                        <l>Die zy beminde, en om in een volkome rust</l>
                        <l>Met hem te leven, en haar geile minnelust</l>
                        <l>Te plegen buiten vrees, heeft zy haar driftigheden</l>
                        <l>Aan my betoont, en straks haar geesten van beneden</l>
                        <l>Bevoolen my terstond te voeren van een Rots,</l>
                        <l>Gelyk gy my hier ziet, waar door de wreede en trotsch'.</l>
                        <l>In volle weelde zweemt.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">O ongehoorde zaaken!</l>
                        <l>Schep moed, myn lief, ik zal terstond uw banden slaaken.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Ik bid u, houd toch op, myn trouwe Acastus laat</l>
                        <l>Toch af; de slagen die gy op myn boejen slaat,</l>
                        <l>Gaan my aan 't harte, eilaas! niet dat ik vrees voor sterven,</l>
                        <l>O neen, maar 'k wenschte wel het leven te beërven,</l>
                        <l>Zo lang, dat ik deez dienst die gy my hebt gedaan,</l>
                        <l>Vermits gy hebt myn eer kloekmoedig voor gestaan,</l>
                        <l>U mogt vergelden; maar, dewyl ik nu myn leven</l>
                        <l>Zal einden met myn eer, en ik u moet begeven,</l>
                        <l>Zo wensch ik u veel heil, en zege in uwe min.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>O doodelyk verdriet! als ik myn Engelin</l>
                        <l>Door bos en bergen zoek, dan doen ik moeit' verlooren,</l>
                        <l>En nu ik weder vind myn hart, myn uitverkooren,</l>
                        <l>Verlies ik haar weêr op den zelven oogenblik.</l>
                        <l>Vervloekte Toveres, uw wreed heid vol van schrik,</l>
                        <l>Zal eens de Hemel zyn gerechte wraak verschaffen,</l>
                        <l>Kunt gy wanneer 't u lust, die u maar hoonen, straffen,</l>
                        <l>Zo straf my, en verstrik my ook aan deze rots,</l>
                        <l>Op dat ik met myn lief, uw boosheid zaam en trots</l>
                        <l>Braverende, uwe macht en dwinglandy mag smaaken,</l>
                        <l>Of wil haar banden, die my doodlyk knellen, slaken.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Acastus, ach, houd op, gy meerdert maar myn smert.</l>
                        <pb n="65"/>
                        <l>Ik zie dat ik met recht en reen gepynigt werd.</l>
                        <l>Ik heb de Hemel in myn droefheid onrechtvaardig,</l>
                        <l>En wreed gescholden, nu ben ik deez' straffen waardig.</l>
                        <l>Ik word met deze druk en straffe zo verkracht,</l>
                        <l>Om dat ik uwe min en trouheid heb veracht.</l>
                        <l>Verlaat deez snoode, laat haar in haar traanen stikken;</l>
                        <l>Armida kwam met recht my aan deez rots verstrikken,</l>
                        <l>Om dat ik als een rots verhard was in uw trouw,</l>
                        <l>En haatede uwe min.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Met druk bestelpte Vrou,</l>
                        <l>Gy hebt geen kwaad gedaan als gy my niet woud minnen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Maar ik heb kwaad gedaan, als myn verleide zinnen</l>
                        <l>Den trouweloozen schelm beminde, en uwe min</l>
                        <l>Met haat beloonde.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Ik bid, myn waardigste Engelin,</l>
                        <l>Vergroot myn smart niet met uw onschuld te beschulden.</l>
                        <l>Gy zyt onnozel, en gy moet onnoozel dulden</l>
                        <l>De snoodheid van een lot, dat Godloos is en wreed;</l>
                        <l>Maar zyt geduldig, 'k hoop de Hemel zal het leed,</l>
                        <l>Dat gy onschuldig lyd, wegneemen, en uw traanen,</l>
                        <l>Die langs uw kaaken als doorluchte paarlen baanen,</l>
                        <l>Opdroogen, en ik zal in een gely ke nood,</l>
                        <l>Met u verwachten, of myn leven, of myn dood.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Neen, neen, Acastus spaar om mynent wil uw leven;</l>
                        <l>Die snoode Toveres, door wraak en moord gedreven,</l>
                        <l>Zou vol van glory zyn, als zy u om myn nood</l>
                        <l>Zag lyden, en de dood zag sterven om myn dood.</l>
                        <l>Om dan geen meerder vreugd die wreede meer te geven,</l>
                        <l>Zo laat, terwyl ik moet, my sterven, blyf gy leven.</l>
                        <l>Gy zult van d'Hemel, om de min die gy my toont,</l>
                        <l>Met een volmaakter min van andren zyn gekroond.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Ach, myn Andromeda, ik zie gy my wilt haaten,</l>
                        <l>Nu uwe min my raad, dat ik u zou verlaaten.</l>
                        <l>Zo gy hier zyt gesteld, dat u een monsterdier</l>
                        <pb n="66"/>
                        <l>Verslinden moet, zal ik als Perseus, door het vier</l>
                        <l>Dat uwe schoonheid heeft in myne ziel ontsteeken</l>
                        <l>Het dier verslinden, en uw dood manhaftig wreeken:</l>
                        <l>En zo gy sterven moet, dan zal men my geen tyd</l>
                        <l>Zien leven, mits ik ben in u myn leven kwyt.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>O schrik! ach, wat is dit! Acast de Hemel dondert,</l>
                        <l>De rots beeft daar ik sta.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Myn lief, zyt niet verwondert.</l>
                        <l>Want aarde en hemel is bewoogen met uw smart.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Neen, neen, hy blyft alleen in myne druk verhard.</l>
                        <l>'k Zie gins een donkre wolk die herwarts aan komt dry ven,</l>
                        <l>Die deze gruwlen baart. nu zal men my ontlyven.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Wel aan, eer dat gy sterft zult gy gewrooken zyn,</l>
                        <l>En ik gestorven eer gy raaken zult in pyn.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Ach, 't is Armida, die met Reinout word gedraagen</l>
                        <l>Langs lucht en wolken heen, helaas! zy doed my klaagen.</l>
                        <l>Zy zitten op een Draak en koomen herwaarts aan.</l>
                        <l>Vaar wel Acastus, ach! 't is nu met my gedaan.</l>
                        <stage><hi rend="sc">Armida</hi>
                            <hi rend="i">en</hi>
                            <hi rend="sc">Reinout</hi>
                            <hi rend="i">zitten op een Draak die door de lucht vliegt</hi>, <hi
                                rend="sc">Acastus, Cleandra</hi>, <hi rend="i">aan een
                            rots</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                        <l>Hou op Armida, zy heeft straf genoeg geleeden,</l>
                        <l>Voor 't geen zy heeft misdaan.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">Hou stand, hou stand, o wreede!</l>
                        <l>En overweegt de straf en misdaad in een schaal,</l>
                        <l>En rechten evenaar, en zie dan of de kwaal</l>
                        <l>En straf die deze lyd, en gy haar hebt gegeven,</l>
                        <l>Niet grooter is als 't feit van haar aan u bedreven.</l>
                        <l>Zyt gy rechtvaardig, toon dat gy barmhertig zyt.</l>
                        <l>Gy die haar lyden doed, maak ook haar lyden kwyt,</l>
                        <l>Gy zult meer lof en eer uit haar verlossing haalen,</l>
                        <l>Als uit haar hechtenis, ik bid u om de straalen</l>
                        <pb n="67"/>
                        <l>Van uwe Majesteit, om Reinouts trouwe min,</l>
                        <l>Dat gy haar banden slaakt.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Reinout</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 3tab">Myn waardigste En ge</l>
                        <l>'k Bid met Acastus, toon Cleandra mededoogen,</l>
                        <l>En wilt zyn droefheid en haar traanen toch beöogen;</l>
                        <l>Wy zyn gelukkig, ei, maak hen, door ons geluk,</l>
                        <l>Met ons gelukkig, en verander hunnen druk</l>
                        <l>In vreugd en blyschap; nu myn lief, laat u bewegen.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                        <l>Wel, om te toonen hoe ik ben tot u genegen,</l>
                        <l>Myn waarde vriend, maak ik haar van die banden vry,</l>
                        <l>Mits zy aanvaarden zal Acastus heerschappy.</l>
                        <stage><hi rend="i">de boeyens vallen af</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Ik zal niet heerschen, maar Cleandra zal gebieden:</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Armida</hi>.</speaker>
                        <l>Wel aan gezwinde Draak wil met ons henen vlieden,</l>
                        <l>En voerd ons naar het dal daar wy ons minnebrand</l>
                        <l>In ruimen volle toom.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Dares</hi>
                            <hi rend="i">schielyk uit komende</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 1tab">'k Wil mee naar zulk een land,</l>
                        <l>Al zou ik op een nieuw weer aan een galg geraaken.</l>
                        <l>Wat aan de vreugd belangt, dat zullen wy wel maaken.</l>
                        <l>Weerstaande Duivel oom, nu hou niet langer stand,</l>
                        <l>Ei vlieg maar met my heen.</l>
                        <stage><hi rend="i">Polinos neemt Dares op, en vliegt met hem
                            weg</hi>.</stage>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l rend="; 2tab">Wy naar ons vaderland.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Cleandra</hi>.</speaker>
                        <l>Myn waarde Acastus, ach! wat loon zal ik u geven,</l>
                        <l>Wyl gy bewaart hebt, door uw trouw, myn eer en leven?</l>
                        <l>Want ik niet spreeken kan, verwonne door de vreugd,</l>
                        <l>Des zal ik zwygende bekennen uwe deugd.</l>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker><hi rend="sc">Acastus</hi>.</speaker>
                        <l>Kwam u die harde rots met yzre boejens prangen,</l>
                        <l>Ik zal u in een boei van trouwe liefde vangen,</l>
                        <l>En houden die zo vast dat geen vervloekt besluit,</l>
                        <l>Noch snoode Toveres u daar zal rukken uit.</l>
                    </sp>
                    <p><hi rend="spat">EYNDE</hi>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>

</TEI.2>
